<book>
	<chapter id="1">
		<mishna id="1">С КАКОГО ВРЕМЕНИ ЧИТАЮТ ШМА ВЕЧЕРОМ? СО ВРЕМЕНИ, КОГДА КОЕНЫ ВСТУПАЮТ [В СВОИ ДОМА], ЧТОБЫ СЪЕСТЬ ИХ ТРУМУ ДО КОНЦА ПЕРВОЙ СТРАЖИ СЛОВА РАБИ ЭЛИЕЗЕРА. А МУДРЕЦЫ ГОВОРЯТ: ДО ПОЛУНОЧИ. Р ГАМЛИЭЛЬ ГОВОРИТ: ДО ВОСХОДА УТРЕННЕЙ ЗАРИ. ОДНАЖДЫ ЕГО СЫНОВЬЯ ПРИШЛИ ДОМОЙ СО СВАДЬБЫ, И СКАЗАЛИ ЕМУ: МЫ ЕЩЕ НЕ ЧИТАЛИ ШМА. СКАЗАЛ ОН ИМ: ЕСЛИ ЗАРЯ ЕЩЕ НЕ ВЗОШЛА, ВЫ ВСЕ ЕЩЕ ОБЯЗАНЫ ПРОЧЕСТЬ. И НЕ ТОЛЬКО ЭТО СКАЗАЛИ, НО ВЕЗДЕ, ГДЕ МУДРЕЦЫ ГОВОРЯТ ДО ПОЛУНОЧИ, ЗАПОВЕДЬ МОЖЕТ БЫТЬ ВЫПОЛНЕНА, ПОКА НЕ ВЗОШЛА ЗАРЯ. ЗАПОВЕДЬ СЖИГАНИЯ ЖИРА И [ЖЕРТВЕННЫХ] ЧАСТЕЙ, ТАКЖЕ, МОЖЕТ БЫТЬ ВЫПОЛНЕНА, ПОКА НЕ ВЗОЙДЕТ ЗАРЯ, ВСЕ [ЖЕРТВЫ], КОТОРЫЕ НУЖНО СЪЕСТЬ В ТЕЧЕНИЕ ОДНОГО ДНЯ: ВРЕМЯ ИХ ЗАПОВЕДИ ДО ВОСХОДА УТРЕННЕЙ ЗАРИ. ПОЧЕМУ ТОГДА МУДРЕЦЫ ГОВОРИЛИ ДО ПОЛУНОЧИ? ДАБЫ УДАЛИТЬ ЧЕЛОВЕКА ОТ СОГРЕШЕНИЯ.</mishna>
		<mishna id="2">С КАКОГО ВРЕМЕНИ ЧИТАЮТ ШМА УТРОМ? СО ВРЕМЕНИ, КОГДА МОЖНО РАЗЛИЧИТЬ МЕЖДУ ТХЕЛЕТ (СИНИМ) И БЕЛЫМ. РАБИ ЭЛИЕЗЕР ГОВОРИТ: СО ВРЕМЕНИ, КОГДА МОЖНО РАЗЛИЧИТЬ МЕЖДУ ТХЕЛЕТ САЛАТОВЫМ. И ДЛИТСЯ ДО ВОСХОДА СОЛНЦА. РАБИ ЙЕГОШУА ГОВОРИТ: ДО ТРЕХ ЧАСОВ, ВЕДЬ ТАКОВ ЦАРСКИЙ ОБЫЧАЙ - ВСТАВАТЬ В ТРЕТЬЕМ ЧАСУ. ЧИТАЮЩИЙ ПОСЛЕ ТОГО НЕ ТЕРЯЕТ, КАК ЧЕЛОВЕК, ЧИТАЮЩИЙ ТОРУ.</mishna>
		<mishna id="3">БЕТ ШАМАЙ ГОВОРЯТ: ВЕЧЕРОМ КАЖДЫЙ ЧЕЛОВЕК ДОЛЖЕН СКЛОНИТСЯ И ПРОЧЕСТЬ [ШЕМА], А УТРОМ - ВСТАТЬ, КАК СКАЗАНО, И ЛОЖАСЬ И ВСТАВАЯ. А БЕТ ГИЛЕЛЬ  ГОВОРЯТ, ЧТО КАЖДЫЙ ЧИТАЕТ ПО СВОЕМУ ОБЫЧАЮ, КАК СКАЗАНО (Дварим 6:7): И СЛЕДУЯ ПУТЕМ СВОИМ. ЗАЧЕМ ТОГДА СКАЗАНО И ЛОЖАСЬ И ВСТАВАЯ? - В ТО ВРЕМЯ, КОГДА ЛЮДИ ЛОЖАТСЯ И В ТО ВРЕМЯ, КОГДА ЛЮДИ ВСТАЮТ. РАБИ ТАРФОН СКАЗАЛ:  ОДНАЖДЫ Я ПУТЕШЕСТВОВАЛ, И СКЛОНИЛСЯ, ЧТОБЫ ПРОЧЕСТЬ ШЕМА, КАК ПРЕДПИСЫВАЮТ БЕТ ШАМАЙ, И Я ПОДВЕРГСЯ ОПАСНОСТИ ИЗ-ЗА ГРАБИТЕЛЕЙ. СКАЗАЛИ ЕМУ: ПОТОМУ ТО И ПОДВЕРГСЯ ТЫ ОПАСНОСТИ, ЧТО НАРУШИЛ МНЕНИЕ БЕТ ГИЛЕЛЬ.</mishna>
		<mishna id="4">УТРОМ БЛАГОСЛОВЛЯЕТ ДВА РАЗА ДО НЕГО (ШМА) И РАЗ ПОСЛЕ НЕГО, А ВЕЧЕРОМ БЛАГОСЛОВЛЯЕТ ДВА РАЗА ДО НЕГО И ДВА РАЗА ПОСЛЕ НЕГО, ОДНО – ОБШИРНО, И ОДНО – КРАТКО. В ТОМ МЕСТЕ, ГДЕ СКАЗАЛИ УВЕЛИЧИТЬ – НЕЛЬЗЯ СОКРАТИТЬ, ГДЕ СКАЗАЛИ СОКРАТИТЬ – НЕЛЬЗЯ УВЕЛИЧИТЬ, ЗАКЛЮЧАТЬ – НЕЛЬЗЯ НЕ ЗАКЛЮЧАТЬ, НЕ ЗАКЛЮЧАТЬ – НЕЛЬЗЯ ЗАКЛЮЧАТЬ.</mishna>
		<mishna id="5">УПОМИНАЮТ ИСХОД ИЗ ЕГИПТА ПО НОЧАМ. СКАЗАЛ РАБИ ЭЛЬАЗАР БЕН АЗАРЬЯ: ВОТ Я, СЛОВНО СЕМИДЕСЯТИЛЕТНИЙ, А НЕ УДОСТОИЛСЯ Я ПОВЕСТВОВАТЬ ОБ ИСХОДЕ ИЗ ЕГИПТА ПО НОЧАМ, ПОКА НЕ РАСТОЛКОВАЛ БЕН ЗОМА,  КАК СКАЗАНО (Дварим 16:3): ДАБЫ ПОМНИЛ ТЫ ДЕНЬ ИСХОДА ТВОЕГО ИЗ ЗЕМЛИ ЕГИПЕТСКОЙ ВСЕ ДНИ ЖЕЗНИ ТВОЕЙ. ДНИ ЖИЗНИ ТВОЕЙ – ЛИШЬ ДНИ, ВСЕ ДНИ ЖИЗНИ ТВОЕЙ – ТАКЖЕ НОЧИ. МУДРЕЦЫ ЖЕ ГОВОРЯТ: ДНИ ЖИЗНИ ТВОЕЙ – НЫНЕШНИЙ МИР, ВСЕ ДНИ ЖИЗНИ ТВОЕЙ – ТАКЖЕ ДНИ МАШИАХА.</mishna>
		
	</chapter>
	<chapter id="2">
		<mishna id="1">ЗАНИМАЮЩЕГОСЯ ЧТЕНИЕМ ТОРЫ ЗАСТАЛО ВРЕМЯ ЧТЕНИЯ "ШМА": ЕСЛИ ИМЕЛ В ВИДУ - ВЫПОЛНИЛ, ЕСЛИ ЖЕ НЕТ - ТО НЕТ. В ПРОМЕЖУТКАХ ПРИВЕТСТВУЕТ ИЗ УВАЖЕНИЯ И ОТВЕЧАЕТ, ПОСРЕДИНЕ ЖЕ ПРИВЕТСТВУЕТ ИЗ СТРАХА И ОТВЕЧАЕТ - [это] СЛОВА РАБИ МЕИРА. РАБИ ЙЕГУДА ГОВОРИТ: ПОСРЕДИНЕ ПРИВЕТСТВУЕТ ИЗ СТРАХА И ОТВЕЧАЕТ ИЗ УВАЖЕНИЯ, В ПРОМЕЖУТКАХ ЖЕ ПРИВЕТСТВУЕТ ИЗ УВАЖЕНИЯ И ОТВЕЧАЕТ ВСЯКОМУ ЧЕЛОВЕКУ.</mishna>
		<mishna id="2">ВОТ ГДЕ МЕЖДУ ГЛАВАМИ: МЕЖДУ ПЕРВЫМ И ВТОРЫМ БЛАГОСЛОВЕНИЕМ, МЕЖДУ ВТОРЫМ И "ШМА", МЕЖДУ "ШМА" И "И БУДЕТ, ЕСЛИ ПОСЛУШАЕШЬСЯ", МЕЖДУ "И БУДЕТ, ЕСЛИ ПОСЛУШАЕШЬСЯ" И  "И СКАЗАЛ", МЕЖДУ "И СКАЗАЛ" И "ИСТИННО И НЕОПРОВЕРЖИМО".  РАБИ ЙЕГУДА ГОВОРИТ: МЕЖДУ "И СКАЗАЛ" И "ИСТИННО И НЕПОКОЛЕБИМО" ПУСТЬ НЕ ПРЕРЫВАЕТСЯ. СКАЗАЛ РАБИ ЙЕГОШУА БЕН КОРХА: ПОЧЕМУ ГЛАВА "ШМА" ПРЕДШЕСТВУЕТ ГЛАВЕ "И БУДЕТ, ЕСЛИ ПОСЛУШАЕШЬСЯ"? ЧТОБЫ СПЕРВА ВОЗЛОЖИЛ НА СЕБЯ ЯРМО ВЛАДЫЧЕСТВА НЕБЕСНОГО, А ЗАТЕМ ВОЗЛОЖИЛ НА СЕБЯ ЯРМО ЗАПОВЕДЕЙ. "И БУДЕТ, ЕСЛИ ПОСЛУШАЕШЬСЯ" ПРЕДШЕСТВУЕТ "И СКАЗАЛ" – ТАК КАК "И БУДЕТ, ЕСЛИ ПОСЛУШАЕШЬСЯ" ПРИМЕНИМО И ДНЕМ И НОЧЬЮ, А "И СКАЗАЛ" – ТОЛЬКО ДНЕМ.</mishna>
		<mishna id="3">ЧИТАЮЩИЙ ШМА И НЕ ВНЯВШИЙ [ПРОИЗНЕСЕННОГО] ДОЛГ ИСПОЛНИЛ.  РАБИ ЙОСИ ГОВОРИТ: НЕ ИСПОЛНИЛ. ЧИТАЛ, НО НЕ СКРУПУЛЕЗНО ПРОИЗНОСИЛ БУКВЫ, РАБИ ЙОСИ ГОВОРИТ: ИСПОЛНИЛ, РАБИ ЙЕГУДА -   НЕ ИСПОЛНИЛ. ЧИТАЮЩИЙ В ОБРАТНОМ ПОРЯДКЕ НЕ ИСПОЛНИЛ, ЧИТАЛ И ОШИБСЯ - ПУСТЬ ВЕРНЕТСЯ К МЕСТУ, ГДЕ ОШИБСЯ.</mishna>
		<mishna id="4">РАБОЧИЕ ЧИТАЮТ ШМА [ОСТАВАЯСЬ] НА КРОНЕ ДЕРЕВА И НА ЛЕСАХ, ЧТО НЕ ДОЗВОЛЕНО ИМ В ОТНОШЕНИИ ТФИЛЫ.</mishna>
		<mishna id="5">ЖЕНИХ ОСВОБОЖДЕН ОТ ЧТЕНИЯ "ШМА" В ПЕРВУЮ НОЧЬ ДО ИСХОДА СУББОТЫ, ЕСЛИ ЕЩЕ НЕ СОВЕРШИЛ АКТА. А ТАК БЫЛО С РАБАНОМ ГАМЛИЭЛЕМ: КОГДА ЖЕНИЛСЯ, ЧИТАЛ ШМА В ПЕРВУЮ НОЧЬ. СКАЗАЛИ ЕМУ УЧЕНИКИ ЕГО: ВЕДЬ УЧИЛ  ТЫ НАС, НАСТАВНИК НАШ, ЧТО ЖЕНИХ ОСВОБОЖДЕН ОТ ЧТЕНИЯ "ШМА"! ОН СКАЗАЛ ИМ: НЕ ПРИСЛУШАЮСЬ К ВАМ И НЕ ЛИШУ СЕБЯ ЦАРСТВА НЕБЕСНОГО ДАЖЕ НА ОДИН ЧАС!</mishna>
		<mishna id="6">ОН ТАКЖЕ МЫЛСЯ В ПЕРВУЮ НОЧЬ ПОСЛЕ СМЕРТИ СВОЕЙ ЖЕНЫ, СКАЗАЛИ ЕМУ УЧЕНИКИ: ВЕДЬ УЧИЛ  ТЫ НАС, НАСТАВНИК НАШ, ЧТО СКОРБЯЩЕМУ ЗАПРЕЩЕНО МЫТЬСЯ! ОН СКАЗАЛ ИМ: Я НЕ ТАКОВ, КАК ДРУГИЕ ЛЮДИ, Я ЧЕЛОВЕК ЧУВСТВИТЕЛЬНЫЙ.</mishna>
		<mishna id="7">КОГДА УМЕР РАБ ЕГО, ТАВИ, ОН ПРИНИМАЛ ПО НЕМ УТЕШЕНИЯ. СКАЗАЛИ ЕМУ УЧЕНИКИ ЕГО: ВЕДЬ ТЫ УЧИЛ НАС, НАСТАВНИК НАШ, ЧТО НЕ ПРИНИМАЮТ УТЕШЕНИЙ ПО РАБУ! ОН СКАЗАЛ ИМ: РАБ МОЙ, ТАВИ, НЕ ТАКОВ КАК ДРУГИЕ РАБЫ - ОН БЫЛ ДОСТОЙНЫМ.</mishna>
		<mishna id="8">ЖЕНИХ, ЕСЛИ ПОЖЕЛАЕТ ПРОЧЕСТЬ "ШМА" В ПЕРВУЮ НОЧЬ, - ПУСТЬ ЧИТАЕТ. РАБАН ШИМОН БЕН ГАМЛИЭЛЬ ГОВОРИТ: НЕ ВСЯКИЙ, ЖЕЛАЮЩИЙ ОБРЕСТИ [БЛАГОЕ] ИМЯ, ОБРЕТАЕТ.</mishna>
	</chapter>
	<chapter id="3">
		<mishna id="1">ТОТ, ЧЕЙ ПОКОЙНИК ЛЕЖИТ ПЕРЕД НИМ - ОСВОБОЖДЕН ОТ ЧТЕНИЯ ШМА И ОТ ТФИЛЫ И ОТ ТФИЛИН, И ОТ ВСЕХ ЗАПОВЕДЕЙ СКАЗАННЫХ В ТОРЕ. НЕСУЩИЕ ОДР, И ИХ СМЕНЩИКИ, И СМЕНЩИКИ ИХ СМЕНЩИКОВ, ТЕ КТО ПРЕД ОДРОМ, И ТЕ КТО ПОЗАДИ ОДРА. ТЕ КТО ПРЕД ОДРОМ, ЕСЛИ ЕСТЬ В НИХ ПОТРЕБНОСТЬ - ОСВОБОЖДЕНЫ, А ТЕ, КТО ПОЗАДИ ОДРА, ЕСЛИ ЕСТЬ В НИХ ПОТРЕБНОСТЬ - ОБЯЗАНЫ, И ТЕ И ДРУГИЕ ОСВОБОЖДЕНЫ ОТ ТФИЛЫ.</mishna>
		<mishna id="2">ПОХОРОНИЛИ ПОКОЙНОГО И ВЕРНУЛИСЬ: ЕСЛИ МОГУТ НАЧАТЬ И ЗАВЕРШИТЬ, ПОКА НЕ ВСТАЛИ В РЯД - ПУСТЬ НАЧНУТ, А ЕСЛИ НЕТ - ПУСТЬ НЕ НАЧИНАЮТ. СТОЯЩИЕ В РЯДУ: ВНУТРЕННИЕ - ОСВОБОЖДЕНЫ, А ВНЕШНИЕ - ОБЯЗАНЫ.</mishna>
		<mishna id="3">ЖЕНЩИНЫ, РАБЫ И МАЛОЛЕТНИЕ ОСВОБОЖДЕНЫ ОТ ЧТЕНИЯ ШМА И ОТ ТФИЛИН, НО ОБЯЗАНЫ В ТФИЛЕ, В МЕЗУЗЕ И В БЛАГОСЛОВЕНИИ ПОСЛЕ ЕДЫ.</mishna>
		<mishna id="4">ИЗЛИВШИЙ СЕМЯ ЧИТАЕТ МЫСЛЕННО И НЕ БЛАГОСЛОВЛЯЕТ НИ ДО НИ ПОСЛЕ ЧТЕНИЯ. А НА ЕДУ БЛАГОСЛОВЛЯЕТ ЛИШЬ ПОСЛЕ ТРАПЕЗЫ, А НЕ ПЕРЕД НЕЙ. РАБИ ЙЕГУДА ГОВОРИТ: ПРОИЗНОСИТ И ПРЕДШЕСТВУЮЩИЕ И ЗАКЛЮЧИТЕЛЬНЫЕ БЛАГОСЛОВЕНИЯ.</mishna>
		<mishna id="5">СТОЯ И МОЛЯСЬ ВСПОМНИЛ, ЧТО ОН ИЗЛИЛ СЕМЯ - ПУСТЬ НЕ ПРЕРЫВАЕТСЯ, НО СОКРАТИТ МОЛИТВУ. СОШЕЛ ОКУНУТЬСЯ: ЕСЛИ МОЖЕТ ВЫЙТИ, ОДЕТЬСЯ И ПРОЧЕСТЬ ШМА ДО ВОСХОДА СОЛНЦА - ПУСТЬ ВЫЙДЕТ, ОДЕНЕТСЯ И ПРОЧТЕТ, ЕСЛИ ЖЕ НЕТ - ПРИКРОЕТСЯ ВОДОЙ И ПРОЧТЕТ. И ПУСТЬ НЕ ПРИКРЫВАЕТСЯ НИ ДУРНОЙ ВОДОЙ, НИ МОЧИЛЬНОЙ ВОДОЙ, ПОКА НЕ ПРИБАВИТ К НИМ ЧИСТОЙ ВОДЫ. А НАСКОЛЬКО ДОЛЖНО УДАЛИТЬСЯ ОТ НИХ И ОТ ИСПРАЖНЕНИЙ - НА ЧЕТЫРЕ ЛОКТЯ.</mishna>
		<mishna id="6">ЗАВ, УВИДАВШИЙ СЕМЯ, И НИДА, ИСТОРГШАЯ СЕМЯ, И ЖЕНЩИНА, УВИДАВШАЯ КРОВЬ ПО СОИТИИ - ОБЯЗАНЫ ОКУНУТЬСЯ. А РАБИ ЙЕГУДА ОСВОБОЖДАЕТ (ОТ ОКУНАНИЯ).</mishna>
	</chapter>
	<chapter id="4">
		<mishna id="1">МОЛИТВА ШАХАРИТ - ДО ПОЛУДНЯ, РАБИ ЙЕГУДА ГОВОРИТ: ДО ЧЕТЫРЕХ ЧАСОВ. МОЛИТВА МИНХА - ДО ВЕЧЕРА. РАБИ ЙЕГУДА ГОВОРИТ: ДО ПЛАГ МИНХА. МОЛИТВА МААРИВ НЕ ИМЕЕТ УСТАНОВЛЕННОГО (ВРЕМЕНИ). А МУСАФЫ - ВЕСЬ ДЕНЬ РАБИ ЙЕГУДА ГОВОРИТ: ДО СЕМИ ЧАСОВ.</mishna>
		<mishna id="2">РАБИ НЕХУНЬЯ БЕН ГАКАНА ПРОИЗНОСИЛ КРАТКУЮ МОЛИТВУ ВХОДЯ В ДОМ УЧЕНИЯ, И ПОКИДАЯ ЕГО. СКАЗАЛИ ЕМУ: (ТРЕБУЕТ ЛИ) ЭТО МЕСТО МОЛИТВЫ? ОН СКАЗАЛ ИМ: ВХОДЯ МОЛЮСЬ Я, ЧТОБЫ НЕ ПРОИЗОШЛО ОШИБКИ ИЗ-ЗА МЕНЯ, А ВЫХОДЯ ВОЗДАЮ Я БЛАГОДАРНОСТЬ ЗА СВОЮ УЧАСТЬ.</mishna>
		<mishna id="3"> РАБАН ГАМЛИЭЛЬ ГОВОРИТ: ИЗО ДНЯ В ДЕНЬ ПУСТЬ МОЛИТСЯ ЧЕЛОВЕК ВОСЕМНАДЦАТЬ (БЛАГОСЛОВЕНИЙ). РАБИ ЙЕГОШУА ГОВОРИТ: НА ПОДОБИЕ ВОСЕМНАДЦАТИ. РАБИ АКИВА ГОВОРИТ: ЕСЛИ ПРИВЫЧНА МОЛИТВА УСТАМ ЕГО - МОЛИТСЯ ВОСЕМНАДЦАТЬ, ЕСЛИ ЖЕ НЕТ - НАПОДОБИЕ ВОСЕМНАДЦАТИ.</mishna>
		<mishna id="4">РАБИ ЭЛИЕЗЕР ГОВОРИТ: ПРЕВРАЩАЮЩИЙ МОЛИТВУ СВОЮ В ОБЫДЕННОСТЬ - МОЛИТВА ЕГО НЕ МОЛЬБА. РАБИ ЙЕГОШУА ГОВОРИТ: ПРОХОДЯЩИЙ В ОПАСНОМ МЕСТЕ МОЛИТСЯ МОЛИТВУ КРАТКУЮ, ГОВОРЯ: СПАСИ НАРОД ТВОЙ, ОСТАТОК ИСРАЭЛЕВ, ПРИ ВСЕХ ПРЕСТУПЛЕНИЯХ, ДА БУДУТ ИХ НУЖДЫ ПРЕД ТОБОЙ, БЛАГОСЛОВЕН ТЫ Г-СПОДЬ, ВНЕМЛЮЩИЙ МОЛИТВЕ.</mishna>
		<mishna id="5">ЕХАВШИЙ НА ОСЛЕ - СОЙДЕТ И ПОМОЛИТСЯ, А ЕСЛИ НЕ МОЖЕТ СОЙТИ - ОБРАТИТ ЛИЦО СВОЕ (К ХРАМУ), А ЕСЛИ НЕ МОЖЕТ ОБРАТИТЬ ЛИЦО СВОЕ - СОСРЕДОТОЧИТ СЕРДЦЕ СВОЕ НА СВЯТОЙ СВЯТЫХ.</mishna>
		<mishna id="6">ПУТЕШЕСТВОВАЛ НА СУДНЕ ИЛИ НА ПЛОТУ - СОСРЕДОТОЧИТ СЕРДЦЕ СВОЕ НА СВЯТОЙ СВЯТЫХ.</mishna>
		<mishna id="7">РАБИ ЭЛЬАЗАР БЕН АЗАРЬЯ ГОВОРИТ:  МОЛИТВА МУСАФ ЧИТАЕТСЯ ТОЛЬКО С ОБЩИНОЙ; А МУДРЕЦЫ ГОВОРЯТ: С ОБЩИНОЙ И БЕЗ ОБЩИНЫ. РАБИ ЙЕГУДА ГОВОРИТ ОТ ЕГО ИМЕНИ: ВЕЗДЕ, ГДЕ ЕСТЬ ГОРОДСКАЯ ОБЩИНА - ОТДЕЛЬНЫЙ ЧЕЛОВЕК ОСВОБОЖДЕН ОТ МОЛИТВЫ МУСАФ.</mishna>
	</chapter>
	<chapter id="5">
		<mishna id="1">НЕ ПРИСТУПАЮТ К МОЛИТВЕ НЕ ИНАЧЕ КАК В СЕРЬЕЗНОМ СОСТОЯНИИ. ПРЕЖНИЕ ХАСИДЫ ВЫЖИДАЛИ ЧАС,  ЗАТЕМ МОЛИЛИСЬ, ДАБЫ НАПРАВИТЬ СЕРДЦА СВОИ К ИХ ОТЦУ НЕБЕСНОМУ. ХОТЬ БЫ И ЦАРЬ ОБРАТИЛСЯ К НЕМУ С ПРИВЕТСТВИЕМ - ПУСТЬ НЕ ОТВЕЧАЕТ, И ЗМЕЯ ОБВИЛА ЕГО НОГУ - НЕ ПРЕРВЕТСЯ.</mishna>
		<mishna id="2">УПОМИНАЮТ МОГУЩЕСТВО ДОЖДЕЙ, ОЖИВЛЕНИЕ МЕРТВЫХ И ПРОСЬБУ В БЛАГОСЛОВЕНИИ ЛЕТ, И ГАВДАЛУ В "ДАРУЮЩИЙ ВРАЗУМЛЕНИЕ". РАБИ АКИВА ГОВОРИТ: ПРОИЗНОСИТ ЕЕ В ЧЕТВЕРТОМ БЛАГОСЛОВЕНИИ ОТДЕЛЬНО. РАБИ ЭЛИЕЗЕР ГОВОРИТ: В БЛАГОСЛОВЕНИИ "БЛАГОДАРНЫ МЫ".</mishna>
		<mishna id="3">ПРОИЗНОСЯЩИЙ "ГНЕЗДА ПТИЧЬЕГО ДОСТИГАЕТ МИЛОСТЬ ТВОЯ" И "ЗА БЛАГО УПОМИНАЕМО ИМЯ ТВОЕ", И "МОДИМ МОДИМ" - ОСТАНАВЛИВАЮТ ЕГО. ЕСЛИ ПРОХОДЯЩИЙ ПЕРЕД КОВЧЕГОМ ОШИБСЯ, - ПУСТЬ ПРОЙДЕТ ДРУГОЙ ВМЕСТО НЕГО, И НЕ ОТКАЖЕТСЯ В ТОТ МОМЕНТ. С КАКОГО МЕСТА ТОТ НАЧНЕТ? С НАЧАЛА БЛАГОСЛОВЕНИЯ, В КОТОРОМ ОШИБСЯ ЭТОТ.</mishna>
		<mishna id="4">ПОХАДЯЩИЙ У КОВЧЕГА НЕ ОТВЕЧАЕТ КОЕНАМ "АМЕН" ТАК КАК ЭТО МОЖЕТ СПУТАТЬ ЕГО, НО ЕСЛИ ТАМ НЕТ ДРУГОГО КОЕНА, КРОМЕ НЕГО - НЕ ВОЗДЫМАЕТ РУК. А ЕСЛИ ОН УВЕРЕН, ЧТО ПОСЛЕ ВОЗДЫМАНИЯ РУК ВЕРНЕТСЯ К СВОЕЙ МОЛИТВЕ - РАЗРЕШЕНО.</mishna>
		<mishna id="5">ЕСЛИ МОЛЯЩИЙСЯ ОШИБСЯ - ДУРНОЙ ЗНАК ТО ДЛЯ НЕГО, А ЕСЛИ ОН - ПОСЛАННИК ОБЩИНЫ, ДУРНОЙ ЗНАК ТО ДЛЯ ПОСЛАВШИХ ЕГО,  ТАК КАК ПОСЛАННИК ЧЕЛОВЕКА СЛОВНО САМ ЧЕЛОВЕК. СКАЗАЛИ О РАБИ ХАНИНЕ Б. ДОСЕ, ЧТО МОЛИЛСЯ ОН О БОЛЬНЫХ, ГОВОРЯ: ЭТОТ ВЫЖИВЕТ, А ЭТОТ - УМРЕТ. СКАЗАЛИ ЕМУ: ОТКУДА ТЕБЕ ИЗВЕСТНО: СКАЗАЛ ОН ИМ: ЕСЛИ ПРИВЫЧНА МОЛИТВА УСТАМ МОИМ - ЗНАЮ Я, ЧТО ОН ЖЕЛАННЫЙ, А ЕСЛИ НЕТ - ЗНАЮ Я, ЧТО ОН РАСТЕРЗАН.</mishna>
	</chapter>
	<chapter id="6">
		<mishna id="1">КАК БЛАГОСЛОВЛЯЮТ НАД ПЛОДАМИ? НА ПЛОДЫ ДРЕВЕСНЫЕ ПРОИЗНОСИТ: ТВОРЯЩИЙ ПЛОД ДЕРЕВА, КРОМЕ ВИНА. НАД ВИНОМ ЖЕ ПРОИЗНОСИТ: ТВОРЯЩИЙ ПЛОД ЛОЗЫ ВИНОГРАДНОЙ. А НАД ПЛОДАМИ ЗЕМЛИ ПРОИЗНОСИТ: ТВОРЯЩИЙ ПЛОД ЗЕМЛИ, КРОМЕ ХЛЕБА. НАД ХЛЕБОМ ЖЕ ПРОИЗНОСИТ: ВЗРАЩИВАЮЩИЙ ХЛЕБ ИЗ ЗЕМЛИ. А НАД ЗЕЛЕНЬЮ ПРОИЗНОСИТ: ТВОРЯЩИЙ ПЛОД ЗЕМЛИ, РАБИ ЙЕГУДА ГОВОРИТ: ТВОРЯЩИЙ РАЗНОРОДНЫЕ ТРАВЫ.</mishna>
		<mishna id="2">БЛАГОСЛОВИВШИЙ НАД ПЛОДАМИ ДРЕВЕСНЫМИ "ТВОРЯЩИЙ ПЛОД ЗЕМЛИ" - ИСПОЛНИЛ, А НАД ПЛОДАМИ ЗЕМЛИ "СОТВОРИВШИЙ ПЛОД ДЕРЕВА - НЕ ИСПОЛНИЛ".</mishna>
		<mishna id="3">И НАД ВСЕМ, ЧТО НЕ ПРОИЗРАСТАЕТ ИЗ ЗЕМЛИ, ПРОИЗНОСИТ: "ПО СЛОВУ КОТОРОГО ПРОИЗОШЛО ВСЕ". НАД УКСУСОМ И НАД УПАВШИЕ ФРУКТЫ И НАД САРАНЧЕЙ ПРОИЗНОСИТ: "ПО СЛОВУ КОТОРОГО ПРОИЗОШЛО ВСЕ". НАД МОЛОКОМ И НАД СЫРОМ И НАД ЯЙЦАМИ ПРОИЗНОСИТ: "ПО СЛОВУ КОТОРОГО ПРОИЗОШЛО ВСЕ".  РАБИ ЙЕГУДА ГОВОРИТ: НАД ТЕМ, ЧТО СОДЕРЖИТ ВИД ПРОКЛЯТЬЯ НЕ БЛАГОСЛОВЛЯЮТ.</mishna>
		<mishna id="4">ТОТ, ПЕРЕД КЕМ БЫЛИ МНОГИЕ ЯСТВА - РАБИ ЙЕГУДА ГОВОРИТ: ЕСЛИ ЕСТЬ СРЕДИ НИХ ИЗ  СЕМИ ВИДОВ - НАД НИМИ БЛАГОСЛОВИТ. МУДРЕЦЫ ЖЕ ГОВОРЯТ: БЛАГОСЛОВЛЯЕТ НАД ТЕМ, ЧТО ЗАХОЧЕТ.</mishna>
		<mishna id="5">БЛАГОСЛОВИЛ НАД ВИНОМ ПЕРЕД ТРАПЕЗОЙ - ОСВОБОДИЛ ТО ВИНО, ЧТО ПОСЛЕ ТРАПЕЗЫ. БЛАГОСЛОВИЛ НАД ЗАКУСКОЙ ДО ТРАПЕЗЫ - ОСВОБОДИЛ ТУ ЗАКУСКУ, ЧТО ПОСЛЕ ТРАПЕЗЫ. БЛАГОСЛОВИЛ НАД ХЛЕБОМ - ОСВОБОДИЛ ЗАКУСКУ, НАД ЗАКУСКОЙ - НЕ ОСВОБОДИЛ ХЛЕБ; ДОМ ШАМАЯ ГОВОРЯТ: И ВАРЕВО [приготовленное в кастрюле].</mishna>
		<mishna id="6">ПРИСЕЛИ - КАЖДЫЙ БЛАГОСЛОВИТ ДЛЯ СЕБЯ, ВОЗЛЕГЛИ - ОДИН БЛАГОСЛОВИТ ДЛЯ ВСЕХ. ПОДАЛИ ИМ ВИНО ВО ВРЕМЯ ТРАПЕЗЫ - КАЖДЫЙ ОТДЕЛЬНО БЛАГОСЛОВИТ ДЛЯ СЕБЯ; ПОСЛЕ ТРАПЕЗЫ - ОДИН БЛАГОСЛОВИТ ДЛЯ ВСЕХ. И ОН ЖЕ ПРОИЗНЕСЕТ (БЛАГОСЛОВЕНИЕ) НАД БЛАГОВОНИЯМИ, ХОТЬ И ПОДАЮТ ИХ ЛИШЬ ПОСЛЕ ТРАПЕЗЫ.</mishna>
		<mishna id="7">ПОДАЛИ ЕМУ СПЕРВА СОЛЕНЬЯ, И ХЛЕБ К НИМ - БЛАГОСЛОВИТ НА СОЛЕНЬЯ И ТЕМ ОСВОБОДИТ ХЛЕБ, ВЕДЬ ХЛЕБ ПРИДАТОК К НЕМУ. ВОТ ПРАВИЛО: ВСЕ ГЛАВНОЕ, С КОТОРЫМ ЕСТ ВТОРОСТЕПЕННОЕ - БЛАГОСЛОВЛЯЕТ НА ГЛАВНОЕ, И ОСВОБОЖДАЕТ ОТ БЛАГОСЛОВЕНИЯ ВТОРОСТЕПЕННОЕ.</mishna>
		<mishna id="8">[Если] ЕЛ ИНЖИР, ВИНОГРАД ИЛИ ГРАНАТ, ПРОИЗНОСИТ ПОСЛЕ НИХ ТРИ БЛАГОСЛОВЕНИЯ - [это] СЛОВА РАБАНА ГАМЛИЭЛЯ. А МУДРЕЦЫ ГОВОРЯТ: ОДНО БЛАГОСЛОВЕНИЕ, [но] ТРОЙНОЕ. РАБИ АКИВА ГОВОРИТ: ДАЖЕ [если] ЕЛ [только] ВАРЕНЫЕ ОВОЩИ, НО КАК [основную] ПИЩУ, ПРОИЗНОСИТ ПОСЛЕ НИХ ТРИ БЛАГОСЛОВЕНИЯ. [Если] ПИЛ ВОДУ ДЛЯ УТОЛЕНИЯ ЖАЖДЫ, ГОВОРИТ "ПО СЛОВУ КОТОРОГО ВОЗНИКЛО ВСЕ". РАБИ ТАРФОН ГОВОРИТ: "ТВОРЯЩИЙ МНОЖЕСТВО ЖИВЫХ СУЩЕСТВ".</mishna>
	</chapter>
	<chapter id="7">
		<mishna id="1">[Если] ТРОЕ ЕЛИ ВМЕСТЕ, [они] ОБЯЗАНЫ [совершить] ЗИМУН. [Тот, кто] ЕЛ ДМАЙ, ИЛИ ПЕРВЫЙ МААСЕР, С КОТОРОГО СНЯТА ЕГО ТРУМА, ИЛИ [уже] ВЫКУПЛЕННЫЕ ВТОРОЙ МААСЕР И ПОСВЯЩЕНИЕ, [также] СЛУГА, СЪЕВШИЙ КАЗАИТ, И НЕЕВРЕЙ ВКЛЮЧАЮТСЯ В ЗИМУН. ОДНАКО [тот, кто] ЕЛ ТЕВЕЛЬ, ИЛИ ПЕРВЫЙ МААСЕР, С КОТОРОГО НЕ БЫЛА СНЯТА ТРУМА, ИЛИ НЕВЫКУПЛЕННЫЙ ВТОРОЙ МААСЕР И ПОСВЯЩЕНИЕ, [также] СЛУГА, СЪЕВШИЙ МЕНЬШЕ, ЧЕМ КАЗАИТ, И НЕЕВРЕЙ НЕ ВКЛЮЧАЮТСЯ В ЗИМУН.</mishna>
		<mishna id="2">ЖЕНЩИН, РАБОВ И МАЛОЛЕТНИХ [детей] - НЕ ВКЛЮЧАЮТ В ЗИМУН. СКОЛЬКО [должен съесть сотрапезник, чтобы быть] ВКЛЮЧЕННЫМ В ЗИМУН? КАЗАИТ. РАБИ ЙЕГУДА ГОВОРИТ: КАБЕЙЦА.</mishna>
		<mishna id="3">КАК СОВЕРШАЮТ ЗИМУН? [Если есть только] ТРИ [сотрапезника] [ведущий] ГОВОРИТ: "БЛАГОСЛОВИМ"; [если есть] ТРИ [сотрапезника] И ОН [то] ГОВОРИТ: "БЛАГОСЛОВИТЕ". [Если есть] ДЕСЯТЬ [сотрапезников] [ведущий] ГОВОРИТ: "БЛАГОСЛОВИМ НАШЕГО Б-ГА"; [Если есть] ДЕСЯТЬ [сотрапезников] И ОН - [то] ГОВОРИТ: "БЛАГОСЛОВИТЕ". ОДНО И ТО ЖЕ - [что] ДЕСЯТЬ [сотрапезников], ЧТО СОТНЯ ТЫСЯЧ. [Если есть] СТО [сотрапезников] [ведущий] ГОВОРИТ: "БЛАГОСЛОВИМ Г-СПО-ДА, НАШЕГО Б-ГА"; [если есть] СТО И ОН - [то] ГОВОРИТ: "БЛАГОСЛОВИТЕ". [Если есть] ТЫСЯЧА [сотрапезников] [ведущий] ГОВОРИТ: "БЛАГОСЛОВИМ Г-СПОДА, Б-ГА НАШЕГО, Б-ГА ИЗРАИЛЯ"; [Если есть] ТЫСЯЧА И ОН ГОВОРИТ: "БЛАГОСЛОВИТЕ". [Если есть] ДЕСЯТЬ ТЫСЯЧ | [то ведущий] ГОВОРИТ: "БЛАГОСЛОВИМ Г-СПОДА, НАШЕГО Б-ГА, Б-ГА ИЗРАИЛЯ, Б-ГА ВОИНСТВ, ВОССЕДАЮЩЕГО НАД КРУВАМИ, ЗА ПИЩУ, КОТОРУЮ МЫ ЕЛИ!" [Если есть] ДЕСЯТЬ ТЫСЯЧ И ОН - [то] ГОВОРИТ: "БЛАГОСЛОВИТЕ". СООТВЕТСТВЕННО ТОМУ, КАК ГОВОРИТ ОН, ОТВЕЧАЮТ [вслед] ЗА НИМ: "БЛАГОСЛОВЕН Г-СПОДЬ, НАШ Б-Г, Б-Г ИЗРАИЛЯ, Б-Г ВОИНСТВ, ВОССЕДАЮЩИЙ НАД КРУВАМИ, ЗА ПИЩУ, КОТОРУЮ МЫ ЕЛИ!" РАБИ ЙОСЕ ГАГЛИЛИ ГОВОРИТ: В ЗАВИСИМОСТИ ОТ ЧИСЛА [сотрапезников] БЛАГОСЛОВЛЯЮТ [по-другому], КАК СКАЗАНО (ТЕГИЛИМ 68, 27): "ВО МНОЖЕСТВЕ ЛЮДЕЙ - БЛАГОСЛОВЛЯЙТЕ Б-ГА, [благословляйте] Г-СПОДА [вы], ПОТОМКИ ИЗРАИЛЯ!" СКАЗАЛ РАБИ АКИВА: [А] ЧТО НАХОДИМ МЫ В СИНАГОГЕ? [Безразлично], МНОГО ИЛИ МАЛО [молящихся], ГОВОРЯТ: "БЛАГОСЛОВИТЕ Г-СПОДА!" РАБИ ИШМАЭЛЬ ГОВОРИТ: "БЛАГОСЛОВИТЕ Г-СПОДА БЛАГОСЛОВЕННОГО!"</mishna>
		<mishna id="4">[Если] ТРОЕ ЕЛИ ВМЕСТЕ, [они] НЕ ИМЕЮТ ПРАВА РАЗДЕЛИТЬСЯ, И ТОЧНО ТАК ЖЕ - ЧЕТВЕРО, И ТАК ЖЕ - ПЯТЕРО. ШЕСТЕРО - РАЗДЕЛЯЮТСЯ, [и точно так же - в остальных случаях, когда сотрапезников] МЕНЬШЕ ДЕСЯТИ. ДЕСЯТЬ ЖЕ - НЕ РАЗДЕЛЯЮТСЯ, ПОКА [сотрапезников] НЕ БУДЕТ ДВАДЦАТЬ.</mishna>
		<mishna id="5">[Если] ДВЕ ГРУППЫ [сотрапезников] ЕЛИ В ОДНОМ ПОМЕЩЕНИИ, [то] ЕСЛИ НЕКОТОРЫЕ [сотрапезники] ВИДЯТ ДРУГ ДРУГА - [обе группы] ОБЪЕДИНЯЮТСЯ ДЛЯ ЗИМУНА, ЕСЛИ ЖЕ НЕТ - ЭТИ [сотрапезники] СОВЕРШАЮТ ЗИМУН ДЛЯ СЕБЯ, А ЭТИ - СОВЕРШАЮТ ЗИМУН ДЛЯ СЕБЯ. НЕ ПРОИЗНОСЯТ БЛАГОСЛОВЕНИЯ НАД ВИНОМ [до тех пор], ПОКА НЕ ДОБАВЛЯЮТ В НЕГО ВОДЫ, - [это] СЛОВА РАБИ ЭЛИЭЗЕРА. МУДРЕЦЫ ЖЕ ГОВОРЯТ: ПРОИЗНОСЯТ БЛАГОСЛОВЕНИЕ.</mishna>
	</chapter>
	<chapter id="8">
		<mishna id="1">ВОТ ЗАКОНЫ О ТРАПЕЗЕ, ОТНОСИТЕЛЬНО КОТОРЫХ МНЕНИЯ ШКОЛЫ ШАМАЯ И ШКОЛЫ ГИЛЕЛЯ РАСХОДЯТСЯ. ШКОЛА ШАМАЯ ГОВОРИТ: [Сначала] ПРОИЗНОСЯТ БЛАГОСЛОВЕНИЕ ДНЯ, А ПОТОМ ПРОИЗНОСЯТ БЛАГОСЛОВЕНИЕ НАД ВИНОМ. ШКОЛА ГИЛЕЛЯ ЖЕ ГОВОРИТ: [Сначала] ПРОИЗНОСЯТ БЛАГОСЛОВЕНИЕ НАД ВИНОМ И [лишь] ПОТОМ - БЛАГОСЛОВЕНИЕ ДНЯ. </mishna>
		<mishna id="2">ШКОЛА ШАМАЯ ГОВОРИТ: [сначала] ОМЫВАЮТ РУКИ, А ПОТОМ НАЛИВАЮТ [вино в] БОКАЛ. ШКОЛА ГИЛЕЛЯ ЖЕ ГОВОРИТ: [сначала] НАЛИВАЮТ [вино в] БОКАЛ И [лишь] ПОТОМ ОМЫВАЮТ РУКИ.</mishna>
		<mishna id="3">ШКОЛА ШАМАЯ ГОВОРИТ: ВЫТИРАЮТ РУКИ ПОЛОТЕНЦЕМ И КЛАДУТ ЕГО НА СТОЛ. А ШКОЛА ГИЛЕЛЯ ГОВОРИТ: НА ЛОЖЕ.</mishna>
		<mishna id="4">ШКОЛА ШАМАЯ ГОВОРИТ: [сначала] НАВОДЯТ ЧИСТОТУ В ПОМЕЩЕНИИ, А ПОТОМ ОМЫВАЮТ РУКИ. ШКОЛА ГИЛЕЛЯ ЖЕ ГОВОРИТ: [сначала] ОМЫВАЮТ РУКИ И [лишь] ПОТОМ НАВОДЯТ ЧИСТОТУ В ПОМЕЩЕНИИ.</mishna>
		<mishna id="5">ШКОЛА ШАМАЯ ГОВОРИТ: СВЕТ, ЕДА, БЛАГОВОНИЯ И ГАВДАЛА; А ШКОЛА ГИЛЕЛЯ ГОВОРИТ: СВЕТ, БЛАГОВОНИЯ, ЕДА И ГАВДАЛА. ШКОЛА ШАМАЯ ГОВОРИТ: "...КОТОРЫЙ СОТВОРИЛ СВЕТ ОГНЯ"; А ШКОЛА ГИЛЕЛЯ ГОВОРИТ: "...ТВОРЯЩИЙ СВЕТ ОГНЕЙ".</mishna>
		<mishna id="6">НЕ ПРОИЗНОСЯТ БЛАГОСЛОВЕНИЯ НИ НАД СВЕТИЛЬНИКОМ, НИ НАД БЛАГОВОНИЯМИ НЕЕВРЕЕВ; ТАКЖЕ НИ НАД СВЕТИЛЬНИКОМ, НИ НАД БЛАГОВОНИЯМИ [используемыми для нужд] МЕРТВЫХ; И ТАКЖЕ НИ НАД СВЕТИЛЬНИКОМ, НИ НАД БЛАГОВОНИЯМИ [которые находятся перед] ИДОЛАМИ. НЕ ПРОИЗНОСЯТ БЛАГОСЛОВЕНИЯ НАД СВЕТИЛЬНИКОМ ПРЕЖДЕ, ЧЕМ ВОСПОЛЬЗУЮТСЯ ЕГО СВЕТОМ.</mishna>
		<mishna id="7">[Если человек] ПОЕЛ И ЗАБЫЛ ПРОЧИТАТЬ БЛАГОСЛОВЕНИЕ [после еды] - ШКОЛА ШАМАЯ ГОВОРИТ: [он] ДОЛЖЕН ВЕРНУТЬСЯ НА МЕСТО И ПРОЧИТАТЬ БЛАГОСЛОВЕНИЕ; А ШКОЛА ГИЛЕЛЯ ГОВОРИТ: [пусть] ПРОЧИТАЕТ БЛАГОСЛОВЕНИЕ НА ТОМ МЕСТЕ, ГДЕ ВСПОМНИЛ. ДО КАКИХ ПОР [он] МОЖЕТ ПРОЧИТАТЬ БЛАГОСЛОВЕНИЕ? ПОКА ЭТА ПИЩА [еще] НЕ ПЕРЕВАРИЛАСЬ В ЕГО ЖЕЛУДКЕ.</mishna>
		<mishna id="8">ЕСЛИ ВИНО ПРИШЛО [на стол] ПОСЛЕ [окончания] ТРАПЕЗЫ И НЕТ ТАМ ДРУГОГО КУБКА [вина] КРОМЕ ЭТОГО ШКОЛА ШАМАЯ ГОВОРИТ: [сначала] ПРОИЗНОСЯТ БЛАГОСЛОВЕНИЕ НАД ВИНОМ, А ПОТОМ ЧИТАЮТ БЛАГОСЛОВЕНИЕ ПОСЛЕ ЕДЫ; ШКОЛА ГИЛЕЛЯ ЖЕ ГОВОРИТ: [сначала] ЧИТАЮТ БЛАГОСЛОВЕНИЕ ПОСЛЕ ЕДЫ, А ПОТОМ ПРОИЗНОСЯТ БЛАГОСЛОВЕНИЕ НАД ВИНОМ. ОТВЕЧАЮТ "АМЕН" НА БЛАГОСЛОВЕНИЕ, ПРОИЗНЕСЕННОЕ ЕВРЕЕМ, НО НЕ ОТВЕЧАЮТ "АМЕН" НА БЛАГОСЛОВЕНИЕ, КОТОРОЕ ПРОИЗНОСИТ КУТИ, ДО ТЕХ ПОР, ПОКА НЕ УСЛЫШАТ ВСЕ БЛАГОСЛОВЕНИЕ [целиком].</mishna>
	</chapter>
	<chapter id="9">
		<mishna id="1">ВИДЯЩИЙ МЕСТО, НА КОТОРОМ ПРОИЗОШЛИ ЧУДЕСА РАДИ [народа] ИЗРАИЛЯ, ГОВОРИТ: "БЛАГОСЛОВЕН СОВЕРШИВШИЙ ЧУДЕСА РАДИ ПРЕДКОВ НАШИХ НА ЭТОМ МЕСТЕ". [Видящий] МЕСТО, НА КОТОРОМ УНИЧТОЖЕНО ПОКЛОНЕНИЕ ИДОЛАМ, ГОВОРИТ: "БЛАГОСЛОВЕН ИСКОРЕНИВШИЙ ИДОЛОПОКЛОНСТВО В НАШЕЙ СТРАНЕ".</mishna>
		<mishna id="2">[При виде] КОМЕТЫ, [при] ЗЕМЛЕТРЯСЕНИИ, [видя] МОЛНИЮ, [слыша] ГРОМ, [во время] БУРИ ГОВОРЯТ: "БЛАГОСЛОВЕН [Ты,..], СИЛА И МОГУЩЕСТВО КОТОРОГО НАПОЛНЯЮТ МИР". [При виде] ГОР, ХОЛМОВ, МОРЕЙ, РЕК, ПУСТЫНЕЙ ГОВОРЯТ: "БЛАГОСЛОВЕН ТВОРЯЩИЙ МИРОЗДАНИЕ". РАБИ ЙЕГУДА ГОВОРИТ: ВИДЯЩИЙ ВЕЛИКОЕ МОРЕ ГОВОРИТ: "БЛАГОСЛОВЕН СОЗДАВШИЙ ВЕЛИКОЕ МОРЕ" [при условии, что] ВИДИТ ЕГО [лишь] ВРЕМЯ ОТ ВРЕМЕНИ. [При] ДОЖДЕ, [при получении] ДОБРЫХ ВЕСТЕЙ ГОВОРЯТ: "БЛАГОСЛОВЕН ДОБРЫЙ И ТВОРЯЩИЙ ДОБРО", А [слыша] ДУРНЫЕ СЛУХИ, ГОВОРЯТ: "БЛАГОСЛОВЕН СУДЬЯ ИСТИННО [справедливый]".</mishna>
		<mishna id="3">[Тот, кто] ПОСТРОИЛ НОВЫЙ ДОМ ИЛИ КУПИЛ НОВЫЕ ВЕЩИ, ГОВОРИТ: "БЛАГОСЛОВЕН ДАРОВАВШИЙ НАМ ЖИЗНЬ". БЛАГОСЛОВЛЯЮТ ЗА ЗЛО, ПОДОБНОЕ ДОБРУ, И ЗА ДОБРО, ПОДОБНОЕ ЗЛУ. ВЗЫВАЮЩИЙ [к Б-гу] О ПОМОЩИ В УЖЕ СВЕРШИВШЕМСЯ МОЛИТСЯ НАПРАСНО. НАПРИМЕР? [Например, если тот], ЧЬЯ ЖЕНА БЕРЕМЕННА, ПРОСИТ: "ДА БУДЕТ ВОЛЯ ТВОЯ [Б-же], ЧТОБЫ МОЯ ЖЕНА РОДИЛА МАЛЬЧИКА" - ЭТА МОЛИТВА НАПРАСНА. [Или: человек] ШЕЛ ПО ДОРОГЕ [возвращаясь домой] И УСЛЫШАЛ [пронзительные] КРИКИ ИЗ ГОРОДА; [если] ОН СКАЗАЛ: "ДА БУДЕТ ВОЛЯ ТВОЯ, [Б-же] ЧТОБЫ ЭТО НЕ БЫЛИ МОИ ДОМОЧАДЦЫ" - ЭТА МОЛИТВА НАПРАСНА.</mishna>
		<mishna id="4">[Тот, кто] ЗАХОДИТ В ГОРОД, ОБНЕСЕННЫЙ СТЕНОЙ, ПРОИЗНОСИТ ДВЕ МОЛИТВЫ - ОДНУ ПРИ ВХОДЕ, ДРУГУЮ ПРИ ВЫХОДЕ. БЕН АЗАЙ ГОВОРИТ: ЧЕТЫРЕ - ДВЕ ПРИ ВХОДЕ И ДВЕ ПРИ ВЫХОДЕ, БЛАГОДАРИТ ЗА ПРОШЛОЕ И ВЗЫВАЕТ [к Б-гу] О ПОМОЩИ В БУДУЩЕМ.</mishna>
		<mishna id="5">ОБЯЗАН ЧЕЛОВЕК БЛАГОСЛОВЛЯТЬ ЗА ЗЛО ТАК ЖЕ, КАК ОН БЛАГОСЛОВЛЯЕТ ЗА ДОБРО, ПОТОМУ ЧТО СКАЗАНО (Дварим 6, 5): "ЛЮБИ Г-СПОДА, Б-ГА ТВОЕГО, ВСЕМ СЕРДЦЕМ ТВОИМ, И ВСЕЙ ДУШОЙ ТВОЕЮ, И ВСЕМИ СИЛАМИ ТВОИМИ". "ВСЕМ СЕРДЦЕМ ТВОИМ" - [это значит:] ВСЕМИ ПОБУЖДЕНИЯМИ ТВОИМИ, И ХОРОШИМИ, И ДУРНЫМИ; "ВСЕЙ ДУШОЙ ТВОЕЮ" - [это значит: любить Всевышнего] ВПЛОТЬ ДО ГОТОВНОСТИ ОТДАТЬ ЕМУ СВОЮ ДУШУ; "ВСЕМИ СИЛАМИ ТВОИМИ" [то сть] ВСЕМ, ЧТО ТЫ ИМЕЕШЬ. ДРУГОЙ ВАРИАНТ [объяснения слов] "ВСЕМИ СИЛАМИ ТВОИМИ": ЗА ВСЕ-ВСЕ, ЧТО ОН СУДИТ ТЕБЕ, БЛАГОДАРИ ЕГО ВСЕМИ СИЛАМИ ТВОЕЙ ДУШИ. НАПРОТИВ ВОСТОЧНЫХ ВОРОТ НЕЛЬЗЯ ВЕСТИ СЕБЯ ЛЕГКОМЫСЛЕННО - ВЕДЬ ОНИ [находятся] НА ОДНОЙ ЛИНИИ СО [входом в] СВЯТАЯ СВЯТЫХ. НЕЛЬЗЯ ВХОДИТЬ НА ХРАМОВУЮ ГОРУ С [дорожным] ПОСОХОМ, ОБУТЫМ, [опоясанным] ДОРОЖНЫМ ПОЯСОМ, С ПЫЛЬЮ НА НОГАХ, НЕЛЬЗЯ ИСПОЛЬЗОВАТЬ [Храмовую гору] КАК ПРОХОДНОЙ ДВОР - И УЖ ТЕМ БОЛЕЕ [нельзя] ПЛЕВАТЬ [на ней]. В ЗАКЛЮЧЕНИЕ ВСЕХ БЛАГОСЛОВЕНИЙ, [которые произносились] В ХРАМЕ, ГОВОРИЛИ "ИЗВЕЧНО"; [однако] С ТЕХ ПОР, КАК [появились] ОТСТУПНИКИ [и] СТАЛИ УТВЕРЖДАТЬ: НЕТ ДРУГОГО МИРА, КРОМЕ ЭТОГО, [мудрецы] ПОСТАНОВИЛИ, [что следует] ГОВОРИТЬ: "ИЗВЕЧНО И НАВЕКИ". И ПОСТАНОВИЛИ [также], ЧТОБЫ [люди] ПРИВЕТСТВОВАЛИ ДРУГ ДРУГА [называя] ИМЯ Б-ГА, ПОТОМУ ЧТО СКАЗАНО (Рут 2, 4): "И ВОТ ПРИШЕЛ БОАЗ ИЗ БЕЙТ-ЛЕХЕМА, И СКАЗАЛ ЖНЕЦАМ: "Г-СПОДЬ С ВАМИ!" А ОНИ ОТВЕТИЛИ: "ДА БЛАГОСЛОВИТ ТЕБЯ Г-СПОДЬ!" И [еще] СКАЗАНО (Шофтим 6, 12): "Г-СПОДЬ С ТОБОЙ, ДОБЛЕСТНЫЙ БОГАТЫРЬ!" И ГОВОРИТСЯ (Мишлей 23, 22): "НЕ ГНУШАЙСЯ ТВОЕЮ МАТЕРЬЮ, ХОТЬ И СТАРА ОНА". И [еще] ГОВОРИТСЯ (Тегилим 119, 126): "ВРЕМЯ ДЕЙСТВОВАТЬ РАДИ Г-СПОДА - УПРАЗДНИЛИ ТОРУ ТВОЮ!" РАБИ НАТАН ГОВОРИТ: УПРАЗДНИЛИ ТОРУ ТВОЮ ВРЕМЯ ДЕЙСТВОВАТЬ РАДИ Г-СПОДА!</mishna>
	</chapter>
</book>