<book><chapter id="1"><pasuk id="1">Слово Г-сподне, которое было Йоэйлю, сыну Петуэйля.</pasuk><pasuk id="2">Слушайте это, старцы, и внимайте, все жители земли этой, бывало ли такое во дни ваши, или во дни отцов ваших?</pasuk><pasuk id="3">Перескажите об этом детям вашим, а дети ваши – их детям, а дети тех – следующему поколению.</pasuk><pasuk id="4">То, что оставил газам, съела саранча, а то, что оставила саранча, съел елэк, а то, что оставил елэк, съел хасил.</pasuk><pasuk id="5">Проснитесь, пьяницы, и плачьте; и рыдайте все, пьющие вино, о виноградном соке, ибо он отнят от уст ваших.</pasuk><pasuk id="6">Потому что поднялся на страну мою народ могучий и бесчисленный; зубы у него – зубы льва и клыки львицы у него.</pasuk><pasuk id="7">Предал он опустошению виноградную лозу мою, а смоковницу мою – истреблению, ободрал он ее догола и бросил, и стали белыми ветви ее.</pasuk><pasuk id="8">Рыдай, как молодая женщина, препоясанная вретищем, о муже юности своей.</pasuk><pasuk id="9">Хлебное приношение и возлияние прекращены были в доме Г-споднем; опечалены священники, служители Г-спода.</pasuk><pasuk id="10"> Опустошено поле, опечалена земля, ибо истреблен хлеб, высох сок виноградный, завяли масличные деревья.</pasuk><pasuk id="11">Стыдитесь, земледельцы, возопите, виноградари, о пшенице и ячмене, ибо погибла жатва в поле.</pasuk><pasuk id="12">Виноградная лоза засохла и смоковница завяла; гранатовое дерево, пальма и яблоня – все деревья в поле иссохли, ибо исчезла радость у сынов человеческих.</pasuk><pasuk id="13"> Препояшьтесь и сетуйте, священники, возопите, служители жертвенника, придите, проводите ночи во вретище, служители Б-га Моего, ибо прекратилось в доме Б-га вашего хлебное приношение и возлияние.</pasuk><pasuk id="14">Посвятите (день) посту, созовите собрание, соберите старейшин, всех жителей этой земли к дому Г-спода, Б-га вашего, и взывайте к Г-споду.</pasuk><pasuk id="15">О, что за день! Вот близится день Г-сподень, придет он как разгром от Всемогущего.</pasuk><pasuk id="16">Не на наших ли глазах уничтожена пища, из дома Б-га нашего – веселье и радость?</pasuk><pasuk id="17">Заплесневели винные бочки под затычками своими; опустели житницы, развалились амбары, ибо высох хлеб.</pasuk><pasuk id="18">Как стонут животные! Уныло бродят стада скота, ибо нет для них пастбища, заброшены даже стада овец.</pasuk><pasuk id="19">К Тебе, Господи, взываю я! Ибо огонь пожрал пастбища в пустьюе и пламя сожгло все деревья в поле.</pasuk><pasuk id="20">Даже звери полевые возопили к Тебе, потому что высохли русла водных потоков и огонь пожрал пастбища в пустыне. </pasuk></chapter><chapter id="2"><pasuk id="1">Трубите в рог на Цийоне и поднимите тревогу на святой горе Моей, пусть трепещут все жители этой земли, ибо наступает день Г-сподень, ибо он близок.</pasuk><pasuk id="2">День тьмы и мрака, день пасмурный и туманный; как заря растекается по горам народ многочисленный и могучий, подобного которому не бывало от века и после него не будет во веки веков.</pasuk><pasuk id="3">Пред ним пожирает огонь, а за ним сжигает пламя; пред ним земля, как сад Эйдэнский, а за ним – пустыня необитаемая, и нет от него спасения.</pasuk><pasuk id="4">С виду похож на конницу, и мчатся они, как всадники.</pasuk><pasuk id="5">Будто с грохотом колесниц скачут они по вершинам гор, будто с треском пламени огня, пожирающего солому, как могучий народ, готовый к битве.</pasuk><pasuk id="6">При виде его трепещут народы, все лица мрачнеют.</pasuk><pasuk id="7">Как воины бегут они, как ратники взбираются на стену; идут они каждый путем своим, не смешивая путей своих.</pasuk><pasuk id="8">И не теснят они друг друга: каждый идет своим путем; и бросаются они сквозь мечи, но остаются невредимы.</pasuk><pasuk id="9">Снуют по городу, взбегают на стену, взбираются в дома; как вор входят'они в окна.</pasuk><pasuk id="10">Трепещет пред ним земля, содрогаются небеса; солнце и луна тускнеют, и звезды теряют свой свет.</pasuk><pasuk id="11">И подал Г-сподь голос Свой воинству Своему, ибо весьма многочислен стан Его, ибо могуч исполняющий слово Его, ибо велик день Г-сподень и весьма страшен, и кто сможет выдержать его?</pasuk><pasuk id="12">Но и ныне еще, – сказал Г-сподь, – возвратитесь ко Мне всем сердцем своим, с постом и с плачем, и с причитанием!</pasuk><pasuk id="13">И рвите сердца ваши, а не одежды ваши, и возвратитесь к Г-споду, Б-гу вашему, ибо Он жалостив и милосерд, долготерпелив и преблаг, и сожалеет о бедствии.</pasuk><pasuk id="14">Кто знает, не сжалится ли Он снова, и не оставит ли (саранча) после себя благословения – хлебного приношения и возлияния Г-споду, &amp;quot;Б-гу вашему.</pasuk><pasuk id="15">Трубите в рог на Цийоне, посвятите (день) посту, созовите собрание,</pasuk><pasuk id="16">Соберите народ, созовите общину, &amp;quot;оберите старцев, соберите детей и грудных младенцев; пусть выйдет жених из комнаты своей и неве'ста из-под полога своего.</pasuk><pasuk id="17">Меж притвором и жертвенником пусть плачут священники, служители Г-сподни, и пусть скажут они: пощади, Господи, народ Твой и не предай удела Твоего позору, чтобы не стал он притчей для народов; зачем же станут говорить среди народов: &amp;quot;где Б-г их?&amp;quot; </pasuk><pasuk id="18">И возревновал Г-сподь о земле Своей, и сжалился над народом Своим,</pasuk><pasuk id="19">И отозвался Г-сподь, и сказал народу Своему: вот, посылаю Я вам хлеб и вино и оливковое масло, и насыщайтесь этим, и больше не предам Я вас на позор народам; </pasuk><pasuk id="20">А северную (саранчу) удалю Я от вас и брошу ее в землю бесплодную и пустынную: передовых ее – к морю восточному, а задних – к морю западному; и поднимется смрад от нее, и поднимется от нее зловоние, ибо много наделала она (зла).</pasuk><pasuk id="21">Не бойся, земля, радуйся и веселись, ибо приумножит Гссподь деяния (добра).</pasuk><pasuk id="22">Не бойтесь, звери полевые, ибо зазеленели пастбища в пустыне, ибо дерево несет плод свой, смоковница и виноградная лоза являют силу свою.</pasuk><pasuk id="23">И (вы), сыны Цийона, веселитесь и радуйтесь в Господе, Б-ге вашем, ибо даст Он вам дождь по милости (Своей); и пошлет вам дождь ранний и дождь поздний в первый (месяц).</pasuk><pasuk id="24">И наполнятся гумна хлебом, и переполнятся давильни вином и оливковым маслом.</pasuk><pasuk id="25">И воздам Я вам за те годы, в которые (все) пожрала саранча, елэк и хасил, и газам – великое полчище Мое, которое наслал Я на вас.</pasuk><pasuk id="26">И будете есть вдоволь, и будете сыты, и славить будете имя Г-спода, Б-га вашего, который свершил для вас дивное; и не посрамится ^народ Мой вовеки.</pasuk><pasuk id="27">И познаете вы, что Я – в среде Йисраэйля и что Я – Г-сподь, Б-г ваш, и нет другого; и не посрамится народ Мой вовеки. </pasuk></chapter><chapter id="3"><pasuk id="1">И будет после того, изолью Я дух Мой на всякую плоть, и будут пророчествовать сыны ваши и дочери ваши, старцам вашим будут сниться сны, юноши ваши будут видеть видения; </pasuk><pasuk id="2">И на рабов и на рабынь тоже изолью Я в те дни дух Мой.</pasuk><pasuk id="3">И дам Я знамения на небе и на земле: кровь и огонь и столбы дыма;</pasuk><pasuk id="4">Солнэде обернется тьмою, а луна – кровью пред тем как придет день Г-сподень, великий и ужасный.</pasuk><pasuk id="5">И будет, всякий, кто призовет имя Г-сподне, будет спасен, ибо на горе Цийон и в Йерушалаиме останутся спасшиеся, как сказал Г-сподь, и среди спасшихся будут те, которые взывают к Г-споду. </pasuk></chapter><chapter id="4"><pasuk id="1">Ибо вот, в те дни и в то время, когда верну Я обратно плененных в Йеудее и в Йерушалаиме, </pasuk><pasuk id="2">Я соберу все народы и сведу их в долину Йеошафата, и буду судиться там с ними за народ Мой и за удел Мой – Йисраэйль, который они рассеяли среди народов, и за землю Мою, что они разделили;</pasuk><pasuk id="3">И бросали они жребий о народе Моем, и отдавали мальчика за блудницу, и продавали девочку за вино, которое (сразу) выпивали.</pasuk><pasuk id="4">И что вы Мне, Цор и Цидон и все округи Пелэшэта? Воздаянием ли думаете вы отплатить Мне? Ведь если воздаете вы Мне, то легко и быстро обращу Я возмездие ваше на вашу же голову;</pasuk><pasuk id="5">Потому что взяли вы серебро Мое и золото Мое, и наилучшие драгоценности Мои унесли во дворцы свои;</pasuk><pasuk id="6">А сынов Йеудеи и сынов Йерушалаима продавали вы сынам йеванийцев, чтобы удалить их от предела (страны) их.</pasuk><pasuk id="7">Вот, Я подниму их с того места, оттуда, куда вы продали их, и обращу возмездие ваше на голову вашу.</pasuk><pasuk id="8">И продам Я сыновей ваших и дочерей ваших в руки сынов Йеуды, а они продадут их шеваим, народу далекому, как сказал Г-сподь.</pasuk><pasuk id="9">Провозгласите об этом среди народов, готовьтесь к войне, поднимите воинов, пусть сойдутся и выступят все мужи брани.</pasuk><pasuk id="10">Перекуйте орала ваши на мечи, а садовые ножницы ваши – на копья, да скажет слабый: &amp;quot;Силен я&amp;quot;, </pasuk><pasuk id="11">Поспешите же и придите, все окрестные народы, и соберитесь; туда, Господи, низведи воинов Твоих.</pasuk><pasuk id="12">Пусть воспрянут народы и взойдут в долину Йеошафата, ибо там Я воссяду судить все народы вокруг.</pasuk><pasuk id="13">Пустите в дело серп, ибо жатва созрела, ступайте, топчите, ибо давильня полна, а винные ямы переполнены, потому что велико зло их.</pasuk><pasuk id="14">Толпы, толпы в долине суда, ибо близок день Г-сподень в долине суда.</pasuk><pasuk id="15">Солнце и луна потемнеют, и звезды утратят свой блеск,</pasuk><pasuk id="16">И возгремит Г-сподь с Цийона, и подаст голос Свой, из Йерущалаима, и содрогнутся небо и земля; но Г-сподь станет прибежищем для народа Своего и оплотом сынам Йисраэйлевым.</pasuk><pasuk id="17">И узнаете вы что Я – Г-сподь, Б-г ваш, обитающий на Цийоне, на святой горе Моей; и станет Йерушалаим святынею, и чужие не пройдут больше через него.</pasuk><pasuk id="18">И будет в тот день, горы источат вино, а холмы истекут молоком, и по всем руслам Йеудеи заструится вода, я забьет источник из дома Г-сподня, и напоит долину Шиттим. </pasuk><pasuk id="19">Египет станет пустошью, а Эдом будет безлюдной пустынею за насилие над сынами Йеудейскими, чью невинную кровь проливали они в стране их.</pasuk><pasuk id="20">И будет вечно заселена Йеудея; и Йерушалаим – во веки веков.</pasuk><pasuk id="21">И отомщу Я за кровь их, еще не отмщенную; и будет Г-сподь обитать на Цийоне. </pasuk></chapter></book>