<book><chapter id="1"><pasuk id="1"> И было, в те дни, когда правили судьи, и (когда) был в стране голод, один человек из Бэйт-Лэхэма Йеудейского ушел, чтобы пожить на полях Моавитских, – он, и жена его, и двое его сыновей.</pasuk><pasuk id="2">А имя того человека Злимэлэх, и имя жены его Наоми, а имена двух сыновей его Махлон и Килйон; (были они) Эфратяне из Бэйт-Лэхэма Йеудейского. И пришли они на поля Моавитские, и стали (жить) там. </pasuk><pasuk id="3">Но умер Злимэлэх, муж Наоми, и осталась она с двумя сыновьями своими.</pasuk><pasuk id="4">И взяли они себе жен Моавитянок: одну звали Орпа, а другую звали Рут. И прожили они там около десяти лет.</pasuk><pasuk id="5">И умерли они оба, – Махлон и Килйон, – и лишилась та женщина обоих детей своих и мужа своего.</pasuk><pasuk id="6"> И поднялась она с невестками своими, и пошла обратно с полей Моавитских, потому что услышала она на полях Моавитских, что вспомнил Г-сподь о народе Своем и дал ему хлеб.</pasuk><pasuk id="7">И вышла она из того места, где жила, и с нею обе невестки ее. И пошли они в путь, чтобы вернуться в страну Йеудейскую.</pasuk><pasuk id="8">И сказала Наоми обеим невесткам своим: ступайте, возвратитесь каждая в дом матери своей! Да окажет вам милость Г-сподь, как оказывали вы (ее) умершим и мне!</pasuk><pasuk id="9">Пусть даст вам Г-сподь, чтобы обрели вы покой, каждая в доме мужа своего! И поцеловала она их, но они подняли вопль и зарыдали.</pasuk><pasuk id="10">И сказали они ей: нет, мы с тобой возвратимся к народу твоему!</pasuk><pasuk id="11">Но сказала Наоми: вернитесь, дочери мои, зачем вам идти со мной? Разве есть еще сыновья во чреве моем, что стали бы вам мужьями?</pasuk><pasuk id="12">Вернитесь, дочери мои, ступайте! Ведь стара я уже, чтобы быть замужем. Даже если бы сказала я (себе): &amp;quot;Есть у меня (еще) надежда&amp;quot;, – и еще нынче же ночью была бы я с мужем, и родила бы сыновей,</pasuk><pasuk id="13">Разве станете вы дожидаться, пока они вырастут? Разве ради них станете вы (медлить) и оставаться безмужними? Нет, дочери мои, очень мне горько за вас, ибо постигла меня рука Г-сподня!</pasuk><pasuk id="14">Но подняли они вопль и опять зарыдали. И поцеловала Орпа свекровь свою (на прощанье), а Рут осталась с нею.</pasuk><pasuk id="15">И сказала (Наоми): вот, невестка твоя вернулась к народу своему и к Б-гам своим. Возвращайся и ты за невесткой своей!</pasuk><pasuk id="16">Но сказала Рут: не проси меня покинуть тебя и уйти от тебя обратно, потому что куда ты пойдешь – пойду и я, и где ты заночуешь, там заночую и я. Твой народ (это) мой народ и твой Б-г – мой Б-г.</pasuk><pasuk id="17">Где ты умрешь, там и я умру, и там похоронена буду. Пусть воздаст мне Г-сподь и еще усугубит, если не разлучит меня с тобою (лишь) смерть!</pasuk><pasuk id="18">И увидела та, что она настаивает на том, чтобы идти с ней, и перестала уговаривать ее.</pasuk><pasuk id="19">И шли они обе, пока не пришли в Бэйт-Лэхэм. А когда пришли в Бэйт-Лэхэм, то взволновался из-за них весь город, и женщины говорили: неужели это Наоми?</pasuk><pasuk id="20">И сказала она им: не зовите меня Наоми, а зовите меня Мара (Горькая), ибо послал мне Всемогущий горесть великую.</pasuk><pasuk id="21">Уходила я в достатке, а возвратил меня Г-сподь с пустыми (руками). Зачем же зовете вы меня Наоми, когда Г-сподь осудил меня и Всемогущий навел на меня беду.</pasuk><pasuk id="22">Так вернулась Наоми и Рут Маовитянка, невестка ее, что пришла с полей Моавитских. А пришли они в Бэйт-Лэхэм к началу жатвы ячменя. </pasuk></chapter><chapter id="2"><pasuk id="1"> И был у Наоми родственник по мужу ее, человек мужественный (и) знатный из рода Элимэлэха по имени Боаз.</pasuk><pasuk id="2">И сказала Наоми Рут Моавитянка: пойду-ка я в поле и стану собирать колосья за кем-нибудь, в чьих глазах найду я милость. И сказала та ей: ступай, дочь моя!</pasuk><pasuk id="3">И пошла она, и пришла, и стала собирать (колосья) на поле за жнецами. И случилось, что попала она на участок поля Боаза, который из рода Элимэлэха.</pasuk><pasuk id="4">Боаз же как раз пришел из Бэйт-Лэхэма и сказал жнецам: Г-сподь да пребудет с вами! И сказали они ему: да благословит тебя Г-сподь!</pasuk><pasuk id="5"> И сказал Боаз слуге своему, приставленному к жнецам: чья это девица?</pasuk><pasuk id="6">И сказал в ответ слуга, приставленный к жнецам: эта девица-Моавитянка, что вернулась с Наоми с полей Моавитских.</pasuk><pasuk id="7">И сказала она: (дай) мне подбирать и собирать меж снопами (колосья) за жнецами. Пришла она и с самого утра по сей час она на ногах, недолго сидела в доме.</pasuk><pasuk id="8">И сказал Боаз Рут: послушай, дочь моя, не ходи подбирать на другом поле и не уходи отсюда, а оставайся здесь с моими работницами.</pasuk><pasuk id="9">Смотри, где они жнут на поле, и иди следом за ними. А я приказал слугам не трогать тебя. А когда захочешь пить, то иди к сосудам и пей оттуда же, откуда черпают слуги.</pasuk><pasuk id="10">И пала она ниц, и поклонилась до земли, и сказала ему: чем снискала я милость в глазах твоих, что ты обратил внимание на меня, хотя я и чужеземка?</pasuk><pasuk id="11">И сказал ей Боаз в ответ: много рассказывали мне обо всем, что сделала ты для свекрови своей по смерти мужа твоего: что оставила ты отца и мать свою, и родную землю свою, и пошла к народу, которого не знала ни вчера, ни третьего дня.</pasuk><pasuk id="12">Да воздаст тебе Г-сподь за твой поступок и да будет тебе сполна воздано Господом, Б-гом Йисраэйлевым, за то, что пришла ты, чтоб найти пристанище под крылами Его.</pasuk><pasuk id="13">И сказала она: да найду я милость в глазах твоих, господин мой, ибо ты утешил меня и говорил по сердцу рабы твоей, хотя я не стою ни одной из рабынь твоих.</pasuk><pasuk id="14">А в час еды сказал ей Боаз: иди сюда и поешь хлеба, и макай в уксус ломоть свой. И села она рядом со жнецами, а он нащипал ей обжаренных колосьев. Она поела и насытилась, да еще осталось. </pasuk><pasuk id="15">Затем поднялась она, чтобы подбирать, а Боаз наказал слугам своим: пусть подбирает она и меж снопами, а вы не обижайте ее.</pasuk><pasuk id="16">И от пучков колосьев откидывайте ей и оставляйте, – пусть она подбирает, а вы не укоряйте ее.</pasuk><pasuk id="17">Так подбирала она на поле до вечера, и смолотила она собранное, и вышло около эйфы ячменя.</pasuk><pasuk id="18">И унесла она (это с собой), и пришла в город, и увидала свекровь ее то, что она собрала; да (еще) вынула она и отдала ей то, что оставила (из еды), после того как насытилась. </pasuk><pasuk id="19">И сказала ей свекровь ее: где собирала ты сегодня и где работала? Да будет благословен благодетель твой! И рассказала она свекрови своей, у кого она работала и сказала: того человека, у которого я сегодня работала, зовут Боаз. </pasuk><pasuk id="20">И сказала Наоми невестке своей: благослови его Г-сподь за то, что не оставил он милостью своей ни живых, ни мертвых. И (еще) сказала Наоми: человек этот из нашей родни, он наш близкий родственник.</pasuk><pasuk id="21">И сказала Рут Моавитянка: и еще вот что сказал он мне: &amp;quot;Оставайся со слугами моими, пока не закончат они всей жатвы моей&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="22">И сказала Наоми невестке своей Рут: хорошо, дочь моя, что ты будешь выходить (в поле) со служанками его: так не обидят тебя на чужом поле. </pasuk><pasuk id="23">Так и осталась она со служанками Боаза, подбирая (колосья), пока не кончилась жатва. ячменя и жатва пшеницы; а жила она у свекрови своей. </pasuk></chapter><chapter id="3"><pasuk id="1"> И сказала ей свекровь ее Наоми: дочь моя, я ведь ищу тебе покоя, чтобы было тебе хорошо.</pasuk><pasuk id="2">Так вот, ведь родственник наш Боаз, со служанками которого ты была, вот, этой ночью веет он ячмень на гумне.</pasuk><pasuk id="3">Так омойся, и умастись, и надень на себя одеяния свои, и сойди на гумно, но не давай этому человеку узнать себя, пока не кончит он есть и пить.</pasuk><pasuk id="4">И будет, когда ляжет он (спать), ты выведай то место, где он ляжет, и придешь, и откроешь изножье его, и ляжешь, а он (уже) скажет тебе, что тебе делать.</pasuk><pasuk id="5">И та сказала ей: я сделаю все, что ты скажешь мне.</pasuk><pasuk id="6">И сошла она на гумно, и сделала все так, как наказала ей свекровь ее. </pasuk><pasuk id="7">А Боаз поел и попил, и стало у него хорошо на душе, и пошел он, чтобы лечь (спать) у края вороха (зерна). А она подошла тихонько, и открыла изножье его, и прилегла.</pasuk><pasuk id="8">И было, в полночь вздрогнул этот человек и повернулся, и вот, – женщина лежит у ног его!</pasuk><pasuk id="9">И сказал он: кто ты? А она сказала: я Рут, раба твоя! Простри полу (одежды) своей на рабу твою, ибо ты – близкий родственник. </pasuk><pasuk id="10">И сказал он: благослови тебя Г-сподь, дочь моя! Эта твоя последняя милость (еще) лучше первой – не пошла ты за юношами, ни за бедными, ни за богатыми.</pasuk><pasuk id="11"> Так вот, дочь моя, не бойся! Все, что ты скажешь, сделаю я для тебя, потому что всем (людям) у ворот народа моего известно, что ты женщина добродетельная.</pasuk><pasuk id="12"> А теперь, хотя и верно то, что я – близкий родственник, но есть еще родственник, более близкий, чем я.</pasuk><pasuk id="13">Переночуй (здесь) эту ночь, а утром, если выкупит он тебя, (то) хорошо, пусть выкупит, а если он не захочет выкупить тебя, то я тебя выкуплю, (как) жив Г-сподь! Полежи до утра.</pasuk><pasuk id="14"> И пролежала она у ног его до утра, и встала прежде, чем (один) человек может узнать другого. И сказал он: пусть не знают, что на гумно приходила женщина. </pasuk><pasuk id="15">И сказал он ей: дай свой платок, который на тебе, и подержи его. Она держала его, а он отмерил ей шесть (мер) ячменя и положил ей (на плечи), а (сам) пошел в город.</pasuk><pasuk id="16">И пришла она к свекрови своей, а та спросила: кто ты, дочь моя? И рассказала она ей обо всем, что сделал для нее тот человек.</pasuk><pasuk id="17">И сказала она: эти шесть (мер) ячменя он дал мне, сказав: &amp;quot;Не ходи к свекрови своей с пустыми (руками)!&amp;quot;</pasuk><pasuk id="18">И та сказала: посиди (здесь), дочь моя, пока не узнаешь, как обернется дело, потому что человек этот не успокоится, пока сегодня же не окончит этого дела. </pasuk></chapter><chapter id="4"><pasuk id="1"> И поднялся Боаз к (городским) воротам, и сел там. И вот, идет мимо тот самый близкий родственник, о котором говорил Боаз. И сказал он: заверни-ка, такой-то, присядь здесь. И свернул тот, и сел.</pasuk><pasuk id="2">И взял (Боаз) десятерых мужей из старейшин города, и сказал: присядьте здесь. И они сели.</pasuk><pasuk id="3">И сказал он родственнику: Наоми, вернувшаяся с полей Моавитских, продает участок поля, что принадлежал брату нашему, Элимэлэху.</pasuk><pasuk id="4">И подумал я: открою я уху твоему, сказав: выкупай (участок) при сидящих (здесь) и при старейшинах народа моего. Если (хочешь) выкупить, то выкупай, а если не выкупит (тот, кто обязан выкупить), то скажи мне, чтобы я знал, ибо нет (более близкого), чем ты, чтобы выкупить, а я – (следующий) после тебя. И сказал тот: я выкупаю.</pasuk><pasuk id="5">И сказал Боаз: в день, когда ты купишь поле у Наоми, (ты купишь его) и у Рут Моавитянки, жену умершего купил ты, чтобы восстановить имя умершего в его уделе.</pasuk><pasuk id="6">И сказал тот родственник: не могу я выкупить (его) для себя, чтобы не расстроить своего удела. Выкупай для себя то, что я должен был выкупить, потому что я выкупить не смогу.</pasuk><pasuk id="7">А в Йисраэйле так велось издревле при выкупе и при обмене для подтверждения всякого дела: один снимал свой башмак и отдавал другому, – это и было в Иисраэйле свидетельством.</pasuk><pasuk id="8">И сказал тот родственник Боазу: покупай для себя! И снял он башмак свой.</pasuk><pasuk id="9">И сказал Боаз старейшинам и всему народу: вы свидетели ныне, что откупил я у Наоми все, что (было) у Элимэлэха и все, что (было) у Килйона и Махлона.</pasuk><pasuk id="10">А также и Рут Моавитянку, жену Махлона, приобрел я себе в жены, чтобы восстановить имя умершего в уделе его и чтобы не исчезло имя умершего из среды братьев его и из ворот (родного) места его.</pasuk><pasuk id="11">Вы ныне (тому) свидетели! И весь народ, что был в воротах, и старейшины сказали: (мы) свидетели! Да уподобит Г-сподь жену, входящую в дом твой, Рахэйли и Лэйе, которые вдвоем построили дом Йисраэйлев; да обретешь ты силу в Эфрате и да славится имя твое в Бэйт-Лэхэме!</pasuk><pasuk id="12">А потомством, которое даст тебе Г-сподь от этой молодой женщины, пусть будет дом твой подобен дому Пэрэца, которого родила Йеуде Тамар.</pasuk><pasuk id="13">И взял Боаз Рут, и стала она ему женою, и вошел он к ней. И одарил ее Г-сподь беременностью, и родила она сына.</pasuk><pasuk id="14">И говорили женщины Наоми: благословен Г-сподь, что не лишил тебя ныне близкого родственника! И да славится имя его в Иисраэйле!</pasuk><pasuk id="15">И пусть будет он тебе отрадой души и кормильцем в старости, потому что родила его невестка твоя, которая любит тебя, которая для тебя лучше семерых сыновей.</pasuk><pasuk id="16"> И взяла Наоми дитя, и прижала его к груди своей, и стала она ему нянькой.</pasuk><pasuk id="17">И дали ему соседки имя, сказав: сын родился у Наоми. И назвали они его Овэйд. Он был отцом Йишая, отца Давида.</pasuk><pasuk id="18">И вот родословная Пэрэца:</pasuk><pasuk id="19">Пэрэц породил Хэцрона, Хэцрон породил Рама, а Рам породил Амминадава;</pasuk><pasuk id="20">А Амминадав породил Нахшона, а Нахшон породил Салму; </pasuk><pasuk id="21">И Салмон породил Боаза, а Боаз породил Овэйда;</pasuk><pasuk id="22">А Овэйд породил Йишая, и Йишай породил Давида. </pasuk></chapter></book>