<book><chapter id="1"><pasuk id="1">Видение Овадйи. Так сказал Г-сподь Б-г об Эдоме – весть слышали мы от Г-спода, и посланец послан был к народам: &amp;quot;Вставайте, и встанем мы на войну с ним&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="2"> Вот, малым сделал Я тебя среди народов, презираем ты весьма.</pasuk><pasuk id="3">Надменность сердца твоего подстрекала тебя, живущего в расселинах скал, на высоте обитающего, говорящего в сердце своем: &amp;quot;Кто низринет меня на землю?&amp;quot;</pasuk><pasuk id="4">Если поднимешься, как орел, и если меж звезд сделаешь гнездо свое – оттуда низрину тебя, слово Г-спода.</pasuk><pasuk id="5">Если воры пришли к тебе, если грабители ночные – как разорен ты! – ведь наворуют (лишь) столько, сколько нужно им. Если срезающие виноград пришли к тебе – ведь оставят они несколько ягод.</pasuk><pasuk id="6">Как обыскан Эйсав, открыты клады его!</pasuk><pasuk id="7">До границы провожали тебя все союзники твои, подстрекали тебя, одолели тебя доброжелатели твои, (евшие) хлеб твой подложили сеть под тебя, – нет у него разума.</pasuk><pasuk id="8">Ведь в день этот – слово Г-спода – истреблю Я мудрецов в Эдоме и разум на горе Эйсава.</pasuk><pasuk id="9">И сокрушены будут храбрецы твои, Тэйман, чтобы каждый человек на горе Эйсава истреблен был в побоище.</pasuk><pasuk id="10">Из-за ограбления брата твоего Йаакова покроет тебя стыд, и уничтожен будешь навсегда. </pasuk><pasuk id="11">В день, (когда) стоял ты в стороне, вздень, (когда) чужеземцы взяли в плен войско его (Йисраэйля), и иноземцы вошли в ворота его, и об Йерушалаиме бросали жребий, ты тоже был одним из них.</pasuk><pasuk id="12">И не следовало тебе (злорадно) смотреть в день (несчастья) брата твоего, в день крушения его, и не следовало тебе радоваться о сынах Йеуды в день гибели их, и не следовало тебе разевать рот свой в день бедствия.</pasuk><pasuk id="13">И не следовало тебе входить в ворота народа Моего в день несчастья его, не следовало и тебе смотреть на беду его в день несчастья его, и не следовало тебе простирать (руки свои) на имущество его в день несчастья его.</pasuk><pasuk id="14">И не следовало тебе стоять на перекрестке, чтобы истреблять спасшихся его, и не следовало тебе предавать уцелевших его в день бедствия.</pasuk><pasuk id="15">Ибо близок день (суда) Г-сподня над всеми народами; как поступал ты, так поступят с тобой; то, что заслужил ты, обратится на голову твою.</pasuk><pasuk id="16">Ибо как пили вы (горькую чашу) на горе святой Моей, так пить будут все народы всегда, и будут пить они, и проглотят, и станут – словно не было их.</pasuk><pasuk id="17">И на горе Цийон будет спасение, и будет она святыней, и получит дом Йаакова во владение наследие свое. </pasuk><pasuk id="18">И будет дом Йаакова огнем, и дом Йосэйфа – пламенем, а дом Эйсава – соломой, и зажгутся они в них (среди сынов Эйсава), и поглотят их, и не будет остатка в доме Эйсава, ибо Г-сподь сказал (это).</pasuk><pasuk id="19">И унаследуют (жители) Нэгэва гору Эйсава, и Шефэйла – Пелиштим, и унаследуют поле Эфрайима и поле Шомерона, и Бинйамин – Гилад.</pasuk><pasuk id="20">И изгнанное войско это сынов Йисраэйля, что (живет) среди кенаанян до Царефата, и изгнанные из Йерушалаима, что в Сефараде, унаследуют горы Нэгэва.</pasuk><pasuk id="21">И взойдут спасители на гору Цийон, чтобы судить гору Эйсава; и будет Господу – царство. </pasuk></chapter></book>