<book><chapter id="1"><pasuk id="1">Слово Г-сподне, которое было к Ошэйе, сыну Беэйри, во дни Уззийа, Йотама, Ахаза, Йехизкийа, царей Йеудеи, и во дни Йаровама, сына Йоаша, царя Йисраэйльского.</pasuk><pasuk id="2"> Начало речи Г-сподней к Ошэйе. И сказал Г-сподь Ошэйе: иди, возьми себе жену-блудницу и детей блуда, ибо весьма блудодействует эта земля, отступая от Г-спода.</pasuk><pasuk id="3">И пошел он, и взял Гомэр, дочь Дивлайима; и зачала она и родила ему сына.</pasuk><pasuk id="4">И сказал ему Г-сподь: нареки ему имя Йизреэл, ибо еще немного и взыщу Я с дома Ейу кровь Йизреэла, и прекращу Я (существование) царства дома Йисраэйлева.</pasuk><pasuk id="5">И будет в тот день, сломаю Я лук Йисраэйля в долине Йизреэл. </pasuk><pasuk id="6">И зачала она еще, и родила дочь. И сказал Он ему: нареки ей имя Ло-Рухама (Непомилованная), ибо впредь не буду Я миловать дом Йисраэйлев и прощать им.</pasuk><pasuk id="7"> Но помилую Я дОм Йеуды и спасу их Господом Б-гом их, а не буду спасать их луком и мечом, и войною, конями и всадниками.</pasuk><pasuk id="8">И (когда) отняла она от груди Ло-Рухаму, то зачала и родила сына;</pasuk><pasuk id="9">И сказал Он: нареки ему имя Ло-Ами (Не Мой народ), ибо вы не Мой народ, а Я не буду вам (Б-гом). </pasuk></chapter><chapter id="2"><pasuk id="1">А сыны Йисраэйлевы числом будут как песок морской, который не измерить и не исчислить. И будет, там, где было сказано им: &amp;quot;Вы Ло-Ами&amp;quot; (не Мой народ), будет сказано им: &amp;quot;сыны Б-га живого&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="2">И соберутся вместе сыны Йеуды и сыны Йисраэйля, и поставят себе одного главою, и поднимутся из страны (изгнания), ибо велик будет день Йизреэла.</pasuk><pasuk id="3">Скажите (же) братьям вашим: &amp;quot;Ами&amp;quot; (народ Мой), и сестрам вашим: &amp;quot;Рухама&amp;quot; (Помилованная).</pasuk><pasuk id="4">Увещевайте мать свою, увещевайте, ибо она не жена Мне, и Я не муж ей, пусть удалит она блуд с лица своего и прелюбодеяние от грудей своих,</pasuk><pasuk id="5">Дабы не раздел Я ее донага и не выставил бы ее, как в день, когда родилась она, и сделал бы её подобной пустыне и превратил бы ее в землю иссохшую, и уморил бы ее жаждою.</pasuk><pasuk id="6">И детей ее не помилую, потому что они дети блуда.</pasuk><pasuk id="7">Ибо распутничала мать их, осрамилась родившая их, так как говорила: &amp;quot;Пойду за любовниками моими, дающими (мне) хлеб мой и воду мою, шерсть и лен мой, оливковое масло мое и напитки мои&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="8">Поэтому прегражу Я путь твой терниями; и поставлю Я пред ней изгородь, и не найдет она путей своих.</pasuk><pasuk id="9">И погонится она за любовниками своими, но не догонит их; и будет искать их, но не найдет; и скажет: &amp;quot;Пойду я и возвращусь к первому мужу моему, ибо было мне тогда лучше, чем теперь&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="10">А не знала она, что (это) Я давал ей хлеб и вино и оливковое масло, и Я приумножил для нее серебро и золото, (которым) они пользовались для Баала.</pasuk><pasuk id="11">За это заберу Я обратно хлеб Мой в пору (спелости) его и вино Мое в его сроки; и отниму шерстяные и льняные (ткани) Мои, чем прикрыта нагота ее.</pasuk><pasuk id="12">И открою Я ныне срам ее на глазах у любовников ее, и никто не спасет ее от руки Моей.</pasuk><pasuk id="13">И прекращу Я у нее всякое веселье: празднества ее, (торжества) новолуний ее, и субботы ее, и все праздничные собрания ее.</pasuk><pasuk id="14">И опустошу Я виноградные Лозы ее и смоковницы ее, о которых она говорила: &amp;quot;Это плата мне, что дали мне любовники мои&amp;quot;; и превращу Я их в лес, и звери полевые съедят их.</pasuk><pasuk id="15">И взыщу Я с нее за дни (служения) Баалам, которым возжигала она благовония. И украшала она себя носовым кольцом своим и ожерельями своими, и шла за любовниками своими, а Меня забывала, – сказал Г-сподь.</pasuk><pasuk id="16">Поэтому приманю Я ее и приведу ее в пустыню, и обращусь к сердцу ее.</pasuk><pasuk id="17">И оттуда (из пустыни) дам Я ей виноградники ее, а из долины Ахор (скорби) – врата надежды; и воспоет она там, как во дни юности своей и как в день исхода своего из земли Египетской.</pasuk><pasuk id="18">И будет в тот день, – сказал Г-сподь, – назовешь ты Меня &amp;quot;Иши&amp;quot; (муж Мой), и не станешь больше называть Меня &amp;quot;Баали&amp;quot; (господин Мой).</pasuk><pasuk id="19">И уберу Я имена Баалов с уст ее, и не вспомнят их больше по имени их.</pasuk><pasuk id="20">И заключу Я в тот день союз для них (сынов Йисраэйлевых) со Зверями полевыми и птицами небесными, и с пресмыкающимися земли; и лук, и меч, и войну уничтожу Я на земле этой, и дам им жить в безопасности.</pasuk><pasuk id="21">И обручу тебя Мне навеки, и обручу тебя Мне правдою и справедливостью, благочестием и милосердием;</pasuk><pasuk id="22">И обручу тебя Мне верностью, и познаешь ты Г-спода.</pasuk><pasuk id="23">И будет в тот день, отзовусь Я, – сказал Г-сподь, – отзовусь Я небесам, а они отзо- вутся земле;</pasuk><pasuk id="24">А земля отзовется хлебу, и вину, и маслу, а они отзовутся Йизреэлу.</pasuk><pasuk id="25">И засею Я ее на земле для Себя, и помилую Я Ло-Рухаму, и Ло-Ами скажу Я: ты – Ами (народ Мой). А он скажет: (Ты) – Б-г мой. </pasuk></chapter><chapter id="3"><pasuk id="1">И сказал мне Г-сподь: иди еще, люби женщину, которая будет любима другом, (но) будет прелюбодействовать; подобно тому, как любит Г-сподь сынов Йисраэйлевых, а они обращаются к другим Б-гам и любят изюмные лепешки.</pasuk><pasuk id="2">И приобрел я ее себе за 15 сребреников и за хомэр ячменя и за лэтэх (полхомэра) ячменя.</pasuk><pasuk id="3">И сказал я ей: многие дни жди меня, не прелюбодействуй и не принадлежи никому; (таким же) буду и я с тобою,</pasuk><pasuk id="4">Ибо многие дни будут сидеть сыны Йисраэйлевы без царя и без сановника, без жертвоприношения и без жертвенного камня, без эйфода и без терафим.</pasuk><pasuk id="5">Потом раскаются сыны Йисраэйлевы и будут искать Г-спода Б-га своего и Давида, царя своего, и вострепещут пред Господом и благом Его в конце тех дней. </pasuk></chapter><chapter id="4"><pasuk id="1">Слушайте слово Г-сподне, сыны Йисраэйлевы, ибо спор у Г-спода с жителями этой земли, потому что нет ни правды, ни милосердия, ни знания Б-га в стране.</pasuk><pasuk id="2"> Клянутся и отрекаются, и убивают, и крадут, и прелюбодействуют безгранично, и кровь одного (убитого) сливается с кровью другого.</pasuk><pasuk id="3">Поэтому опустошена будет страна эта и исчахнут все живущие в ней (вместе) со зверями полевыми и с птицами небесными; даже рыбы морские погибнут.</pasuk><pasuk id="4">Все же пусть никто не спорит и не обличает другого; а народ твой как бы противник священника. </pasuk><pasuk id="5">И споткнешься ты днем, и споткнется ночью пророк с тобой тоже, и уничтожу матерь твою.</pasuk><pasuk id="6">Уничтожен народ Мой из-за незнания: так, как ты отверг знание это, отверг и Я тебя от священнослужения Мне; и (так, как) ты забыл Тору Б-га твоего, забуду и Я сыновей твоих.</pasuk><pasuk id="7">Чем многочисленней стали они, тем (больше) грешили они предо Мною; славу их обращу Я в бесславие.</pasuk><pasuk id="8">От грехов народа Моего кормятся они, и к грехам его стремится душа их.</pasuk><pasuk id="9">И станет священник подобен народу, и взыщу Я с него за пути его, и воздам ему по деяниям его.</pasuk><pasuk id="10"> И будут они есть, но не насытятся, блудить будут, но не размножатся, ибо перестали они соблюдать (пути) Г-сподни.</pasuk><pasuk id="11">Блуд, вино и напитки завладели сердцем.</pasuk><pasuk id="12">Народ Мой вопрошает дерево свое, и посох его говорит ему, ибо дух блуда ввел их в заблуждение и отступили они от Б-га своего.</pasuk><pasuk id="13">На вершинах гор приносят они жертвы и на холмах – воскурения под дубом, березой и теребинтом, ибо хороша тень их; поэтому развратничают дочери ваши и невестки ваши прелюбодействуют.</pasuk><pasuk id="14">Не взыщу Я с развратничающих дочерей ваших и с прелюбодействующих невесток ваших; ведь (и сами) они уединяются с блудницами и с посвященными блуду приносят жертвы, а народ невежественный в смятеньи. ^Если ты,</pasuk><pasuk id="15">Йисраэйль, развратничаешь, то пусть (хоть) Йеуда не провинится; и не ходите вы в Гилгал, и не поднимайтесь в Бэйт-Авэн, и не клянитесь: &amp;quot;(Как) жив Г-сподь!&amp;quot;,</pasuk><pasuk id="16">Потому что как строптивая корова упрямился Йисраэйль, теперь как овцу (одинокую) на просторе будет пасти их Г-сподь.</pasuk><pasuk id="17"> Привязан к идолам Эфрайим – оставь его!</pasuk><pasuk id="18">(Когда) отступает хмель от них, они развратничают безмерно; покровители его (народа) весьма любят постыдное.</pasuk><pasuk id="19"> Охватит его ветер крылами своими, и устыдятся они жертвоприношений своих (идолам). </pasuk></chapter><chapter id="5"><pasuk id="1">Слушайте это, священники, и внимайте, дом Йисраэйлев, и склоните слух ваш, дом царя, ибо над вами суд; так как были вы ловушкой в Мицпе и сетью раскинутой на Таворе.</pasuk><pasuk id="2"> Ловушку отступники сделали глубже, но наказание Мое – для всех.</pasuk><pasuk id="3">Знаю Я тебя, Эфрайим, и Йисраэйль не сокрыт от Меня: развратничаешь ты теперь Эфрайим, осквернился Йисраэйль.</pasuk><pasuk id="4">Дела их не дают им вернуться к Б-гу их, ибо дух разврата в среде их – и не знают они Г-спода.</pasuk><pasuk id="5">И надменность Йисраэйля будет свидетельствовать против него; и Йисраэйль, и Эфрайим споткнутся о грех свой, и Йеуда споткнется с ними.</pasuk><pasuk id="6">С мелким и крупным скотом своим (с жертвами) идут они искать Г-спода, но не находят: отдалился Он от них.</pasuk><pasuk id="7">Г-споду изменили они, ибо чужих детей породили; теперь пожрет их (враг) в месяц с уделом их.</pasuk><pasuk id="8"> Трубите в рог в Гиве, трубою – в Раме; трубите (тревогу) в Бэйт-Авэне: </pasuk><pasuk id="9">&amp;quot;(Враг идет) за тобой, Бинйамин!&amp;quot; Эфрайим станет пустынею в день наказания; среди колен Йисраэйлевых возвестил Я, (что это) истинно (сбудется).</pasuk><pasuk id="10">Сановники Йеудеи подобны преступающим границы: изолью Я на них гнев Мой, как воду.</pasuk><pasuk id="11">Угнетен Эфрайим, разбит судом, потому что своевольно последовал приказу (суетному).</pasuk><pasuk id="12">А Я – как моль для Эфрайима и как гниль для, дома Йеуды.</pasuk><pasuk id="13">И увидел Эфрайим болезнь свою, а Йеуда – рану свою, и пошел Эфрайим к Ашшуру, и послал к царю Йарэйвскому, но тот не может исцелить вас, и не излечит вас от раны,</pasuk><pasuk id="14">Ибо буду Я, как лев для Эфрайима, и как молодой (могучий) лев для дома Йеуды. Я, Я растерзаю и уйду, унесу, и никто не спасет.</pasuk><pasuk id="15">Пойду Я, возвращусь в место Свое, пока не повинятся они и не станут искать лица Моего; когда будет им тяжко, (то) обратятся они ко Мне: </pasuk></chapter><chapter id="6"><pasuk id="1">&amp;quot;Пойдем и возвратимся к Г-споду, ибо Он истерзал, (но) Он и исцелит нас, Он поразил, (но) Он и перевяжет нас.</pasuk><pasuk id="2">Оживит Он нас в два дня, на третий день поднимет Он нас, и будем мы жить пред Ним.</pasuk><pasuk id="3">И научимся мы стремиться к познанию Г-спода, которое ясно, как рассвет, и придет Он к нам, как дождь, как поздний дождь, орошающий землю&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="4">Что Мне делать с тобою, Эфрайим? что Мне делать с тобой, Йеуда? Ведь благочестие ваше, как утреннее облако и как рано исчезающая роса.</pasuk><pasuk id="5">Поэтому обтесывал Я пророков, убивал их словами уст Моих; и суд о тебе выйдет на свет,</pasuk><pasuk id="6">Ибо благочестия хочу Я, а не жертвоприношений, и познания Б-га (больше), чем всесожжении;</pasuk><pasuk id="7">А они, как Адам, преступили завет (и) там изменили Мне.</pasuk><pasuk id="8">Гилад – город творящих зло, покрыт он следами крови.</pasuk><pasuk id="9">И как банды подстерегают человека, (так) сборище священников убивает на пути в Шэхэм, ибо вершат они злой замысел.</pasuk><pasuk id="10">В доме Йисраэйля вижу Я мерзость: там разврат у Эфрайима, осквернен Йисраэйль.</pasuk><pasuk id="11">И тебе, Йеуда, тоже уготована жатва (бедствие), когда Я вернул бы изгнанников народа Моего, (если бы они не грешили). </pasuk></chapter><chapter id="7"><pasuk id="1">Египту, идут в Ашшур.</pasuk><pasuk id="2">И не скажут они сердцу своему, что помню Я все их злодеяния; ныне окружили их деяния их, они пред лицом Моим:</pasuk><pasuk id="3">Злом своим веселят они царя и обманами своими – сановников.</pasuk><pasuk id="4">Все они (горят) прелюбодейством, как печь, разожженная пекарем, который перестает поддавать жару (лишь) от замеса теста до вскисания его.</pasuk><pasuk id="5">(В) день царя нашего заболели сановники от жара вина, а тот протянул руку свою насмешникам.</pasuk><pasuk id="6">Сидя в засаде, уподобляют они сердце свое печи: всю ночь пекарь их спит, а утром горит она, как пылающий огонь.</pasuk><pasuk id="7">Все они распалены, как печь, и пожирают судей своих; пали все цари их, нет никого из них, кто взывал бы ко Мне.</pasuk><pasuk id="8">Эфраййм смешивается с народами, Эфрайим стал лепешкой неперевернутой.</pasuk><pasuk id="9">Чужие пожирали силу его, а он не ведал; и седина покрыла его, а он не знал.</pasuk><pasuk id="10">И надменность Иисраэйля свидетельствует против него, а они все же не обращаются к Г-споду, Б-гу своему, и не ищут Его.</pasuk><pasuk id="11">И стал Эфрайим подобен глупому, неразумному голубю: взывают к</pasuk><pasuk id="12">Когда пойдут они, Я наброшу на них сеть Мою, низведу их, как птицу с небес, накажу я их, как слышало собрание их. </pasuk><pasuk id="13">Горе им, ибо удалились они от Меня; беда им, ибо грешили они против Меня. Спасти ли Мне их? Ведь они говорили обо Мне ложь.</pasuk><pasuk id="14">И не взывали они ко Мне сердцем своим, когда стонали на ложах своих; собираются они ради хлеба и вина, а против Меня бунтуют. </pasuk><pasuk id="15">Я наставлял (их) и укрепил руки (мощь) их, а они мыслят обо Мне зло.</pasuk><pasuk id="16"> Возвращаются они, (но) не ввысь (ко Всевышнему), стали они подобны неверному луку; сановники их падут от меча из-за гнева языка своего: это осмеяние их в земле Египетской. </pasuk></chapter><chapter id="8"><pasuk id="1">Шофар – к устам твоим! Будто орел (напал) на дом Г-сподень, за то что преступили они завет Мой и грешили против Торы Моей.</pasuk><pasuk id="2">Воззовут они ко Мне: &amp;quot;Боже мой! Мы, Йисраэйль, знаем Тебя!&amp;quot; </pasuk><pasuk id="3">Йисрайэль отбросил доброе; враг будет преследовать его.</pasuk><pasuk id="4">Ставили они царей, но не от Меня; ставили сановников, но без ведома Моего; (из) серебра своего и золота своего сделали себе идолов на погибель.</pasuk><pasuk id="5">Заброшен телец твой, Шомерон! Воспылал на них гнев Мой: как долго не смогут они очиститься?</pasuk><pasuk id="6">Ибо от Йисраэйля и он (телец): мастер сделал его, а он не Б-г; обломками станет телец Шомерона.</pasuk><pasuk id="7">Так как сеют они ветер, то пожнут бурю; (а) хлеба (в поле) нет у него – колос, не дающий муки; а если и даст, чужие проглотят ее.</pasuk><pasuk id="8"> Поглощен Йисраэйль; стали они теперь среди народов как ненужная посудина.</pasuk><pasuk id="9"> Ведь они поднялись к Ашшуру (подобно) одинокому дикому ослу; дарами Эфрайим приобрел любовь!</pasuk><pasuk id="10">Хотя и посылают они дары народам, ныне Я соберу их, и вскоре задрожат они от бремени царя князей;</pasuk><pasuk id="11">Ибо приумножил Эфрайим (число) жертвенников, чтобы грешить; были у него жертвенники, чтобы грешить!</pasuk><pasuk id="12"> Если бы написал Я ему основы Торы Моей, то они были бы приняты как чужие.</pasuk><pasuk id="13"> (А что до) жертв всесожжения, принадлежащих Мне, то пусть возносят они мясо и сами едят его – Б-г не благоволит к ним. Вспомнит Он теперь провинности их и взыщет за прегрешения их: возвратятся они в Египет.</pasuk><pasuk id="14">И Йисраэйль забыл Создателя своего и настроил дворцов и Йеуда приумножил укрепленные города; но пошлю Я огонь на города его, и пожрет он дворцы его. </pasuk></chapter><chapter id="9"><pasuk id="1">Не радуйся, Йисраэйль, на весельи, подобно (другим) народам, ибо отступил ты от Б-га своего и любишь дары разврата на всех гумнах хлебных.</pasuk><pasuk id="2">Гумно и точило не прокормят их, и молодого вина не достанет им.</pasuk><pasuk id="3">Не будут жить они в земле Г-сподней, а возвратится Эфрайим в Египет, и будут они есть в Ашшуре нечистое. </pasuk><pasuk id="4">Не будут они возливать вино Г-споду, и не угодны будут Ему жертвы их, которые им – как хлеб скорбящих: все, которые едят его, оскверняются, ибо хлеб их – для них самих, в дом Г-сподень она (жертва их) не войдет.</pasuk><pasuk id="5">(А) что станете вы делать в день торжественного собрания ив день праздника Г-сподня?</pasuk><pasuk id="6"> Ведь вот, – у шли они от разгрома, но Египет соберет их, Моф похоронит их; сокровищницами серебра. их завладеет крапива, остропестро (колючки будут) в шатрах их.</pasuk><pasuk id="7">Пришли дни расплаты, пришли дни воздания: Йисраэйльтяне узнают, глупец (ли) этот пророк, безумец (ли) муж вдохновенный; (это) за множество прегрешений твоих и из-за великой ненависти.</pasuk><pasuk id="8">Стражем Эфрайима у Б-га моего – пророк (лжепророк), (но) ловушка поставлена на всех путях его (Эфрайима); ненависть в доме Б-га его.</pasuk><pasuk id="9">Усугубили они злодеяния свои, как во дни Гивы. Припомнит Он вину их и взыщет (с них) за грехи их.</pasuk><pasuk id="10">Как виноград в пустыне нашел Я Йисраэйля, как первый плод смоковницы в начале созревания ее увидел я отцов ваших; а они пришли в Баал-Пеор и предались сраму, и стали мерзкими, как того возжелали.</pasuk><pasuk id="11">Улетит от Эфрайима честь его как птица – ни родов, ни беременности, ни зачатия.</pasuk><pasuk id="12">А если и взрастят они сыновей своих, Я лишу их детей их, ибо горе им, когда отойду Я от них.</pasuk><pasuk id="13">Эфрайим, как видел Я, подобно Цору посажен в прекрасном месте; но Эфрайим выведет сынов своих к убийце.</pasuk><pasuk id="14"> Дай им, Господи, что дашь: дай им чрево, исторгающее (плод), и груди иссохшие. </pasuk><pasuk id="15">Все зло их в Гилгале, ибо (уже) там возненавидел Я их; за злые деяния их изгоню Я их из дома Моего; и не буду больше любить их; все сановники их – мятежники.</pasuk><pasuk id="16">Повержены эфрайимляне, иссох корень их, не принесут больше плода; а если и родят, то умерщвлю Я желанный (плод) чрева их.</pasuk><pasuk id="17">Отвергнет их Б-г мой, потому что не внимали они Ему, и будут они скитаться среди народов. </pasuk></chapter><chapter id="10"><pasuk id="1">Исраэйль - лоза винограда цветущая, что щедро приносит плоды; чем больше плодов у него, тем больше жертвенников у него; чем лучше земля его, тем (больше) ставили они жертвенных камней.</pasuk><pasuk id="2">Разделено сердце их, – будут они теперь осуждены: сокрушит жертвенники их и памятные камни их разобьет он (враг).</pasuk><pasuk id="3">Тогда скажут они: нет у нас царя; ведь мы Г-спода не боялись, а царь, – что он нам сделает? </pasuk><pasuk id="4">Говорили они (лишь) слова, клянясь напрасно, заключая союз; и прорастет суд, как болиголов на бороздах поля.</pasuk><pasuk id="5">За тельцов Бэйт-Авэна будут бояться жители Шомерона, ибо оплачет его народ его и жрецы его, что радовались ему, – и славу его, что покинула его.</pasuk><pasuk id="6">И сам он (телец) унесен будет в Ашшур, в дар царю Йарэйву, – срам охватит Эфрайима, и посрамлен будет Йисраэйль советом своим.</pasuk><pasuk id="7"> Пропадет царь Шомерона, как пена на воде.</pasuk><pasuk id="8">И разрушены будут жертвенные возвышения Авэна – грех Йисраэйля. Терния и чертополох поднимутся на жертвенниках их, и скажут они горам: &amp;quot;Прикройте нас&amp;quot;, – и холмам: &amp;quot;Падите на нас&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="9">Со дней Гивы грешил ты, Йисраэйль; там стояли они, не настигнет их в Гиве война с сынами надменными.</pasuk><pasuk id="10">Если захочу наказать их, то соберутся против них народы, когда будут привязаны и они к двум веревкам (ярма).</pasuk><pasuk id="11">А Эфрайим – обученная телица, любящая молотить; и погладил Я добрую шею ее; Эфрайима заставлю Я ехать верхом, Йеуда пахать будет, а Иааков будет себе боронить.</pasuk><pasuk id="12">Сейте для себя по справедливости, жните – по милости, распашите землю целинную, ибо время искать Г-спода, пока не придет Он и не обучит вас правде.</pasuk><pasuk id="13">Вы вспахали зло, пожали беззаконие, ели вы плод лжи, потому что уповал ты на путь свой, на множество воинов своих.</pasuk><pasuk id="14">И поднимется смятение в народе твоем, и разграблены будут все укрепленные (города) твои, подобно тому, как разграбил Шалман Бэйт-Арвэйл в день битвы; мать с детьми была рассечена.</pasuk><pasuk id="15">Вот что причинил вам Бэйт-Эйл из-за тяжкого зла вашего; на заре погиб царь Йисраэйля. </pasuk></chapter><chapter id="11"><pasuk id="1">Когда Йисраэйль был ребенком, Я полюбил его и позвал Я из Египта сына Моего.</pasuk><pasuk id="2">Звали их, а они (все дальше) уходили от них; приносили они жертвы Баалам и возжигали курения истуканам.</pasuk><pasuk id="3">А Я (Сам) учил Эфрайима (ходить), взяв его за руки егр, а они не знали, что Я врачевал их.</pasuk><pasuk id="4">Узами человеческими влек Я их, узами любви: и был Я для них подобен снимающим ярмо с челюсти их, и, склоняясь к нему, кормил Я его.</pasuk><pasuk id="5">В землю Египетскую не вернется он, но Ашшур будет царем у него, ибо отказались они вернуться (к Г-споду).</pasuk><pasuk id="6">И падет меч на города его, и уничтожит сильных его, и пожрет их за (злые) замыслы их.</pasuk><pasuk id="7">А народ Мой сомневается в возвращении ко Мне, и (хотя) зовут их ввысь, никто из них не возвысится.</pasuk><pasuk id="8"> Как отдам Я тебя, Эфрайим, предам Я тебя, Йисраэйль? Как сделаю Я тебя таким же, как Адма, уподоблю тебя Цевойим? Сердце Мое переворачивается во Мне, загорелась вся жалость Моя!</pasuk><pasuk id="9">Не поступлю по ярости гнева Моего, не стану более уничтожать Эфрайима, ибо Я Б-г, а не человек, Святой в среде твоей; не приду Я уничтожать в (другой) город.</pasuk><pasuk id="10">Последуют они за Господом, (который) зарычит, как лев; ибо зарычит Он, и встрепенутся сыны за морем.</pasuk><pasuk id="11"> Встрепенутся они (и устремятся) как птица из Египта, как голубь из земли Ашшура, и водворю Я их в домах их, – сказал Г-сподь. </pasuk></chapter><chapter id="12"><pasuk id="1">Эфрайим окружил Меня ложью, а дом Йисраэйлев – обманом; а Йеуда еще держался Б-га и верен был Всесвятому.</pasuk><pasuk id="2">Эфрайим ветер пасет и за ветром восточным гоняется; весь день множит он ложь и грабеж; и с Ашшуром союз заключают они, и отвозится оливковое масло в Египет.</pasuk><pasuk id="3">Но спор у Г-спода (и) с Йеудою, и взыщет Он с Йаакова за пути его, и воздаст ему по деяниям его.</pasuk><pasuk id="4">Во чреве обманул он брата своего; а силою своей боролся с (ангелом) Божьим.</pasuk><pasuk id="5">Боролся он с ангелом и превозмог; плакал тот и умолял его; в Бэйт-Эйле найдет Он его и там будет говорить с нами.</pasuk><pasuk id="6">А Г-сподь – Б-г Ц-ваот, Г-сподь – имя Его.</pasuk><pasuk id="7">И ты в Б-ге твоем найдешь покой, сохраняй милосердие и провосудие и уповай на Б-га твоего всегда.</pasuk><pasuk id="8">В руке кенаанейца (торговца) весы неверные – любит он обирать;</pasuk><pasuk id="9">И сказал Эфрайим: (вот), разбогател я, добыл я себе достояние. Во всем, что делал я, не найдут у меня ничего незаконного, что было бы грехом.</pasuk><pasuk id="10">А Я, Г-сподь Б-г твой (еще со времен) земли Египетской, опять поселю тебя в шатрах, как во дни тех времен.</pasuk><pasuk id="11">И говорил Я пророкам и умножал Я видения, и через пророков изъяснялся Я притчами.</pasuk><pasuk id="12">Если Гилад предан греху, то (люди его) стали тщетою, в Гилгале приносили они в жертву быков; и жертвенники их подобны грудам (камней) на бороздах поля.</pasuk><pasuk id="13">И убежал Йааков в поле Арама, и служил Иисраэйль за жену, и за жену стерег (стада).</pasuk><pasuk id="14">И через пророка вывел Г-сподь Иисраэйля из Египта, и через пророка был он охраняем.</pasuk><pasuk id="15">Прогневил Эфрайим (Г-спода) до горечи, поэтому кровь их падет на него, и поругание его обратит на него Г-сподь его. </pasuk></chapter><chapter id="13"><pasuk id="1">Когда Эфрайим говорил, то трепетали; возвеличился он в Йисраэйле, но провинился он из-за Баала и погиб.</pasuk><pasuk id="2">А ныне еще больше грешат они: сделали они для себя (и) литого исгукана из серебра своего, по соображению своему, – идолов; все это – работа мастеров. О них говорят: &amp;quot;Приносят в жертву людей, (а) целуют тельцов&amp;quot;. </pasuk><pasuk id="3">За это будут они подобны утреннему облаку и рано исчезающей росе; будут они как мякина, уносимая ветром с гумна, и как дым – из дымохода.</pasuk><pasuk id="4">Ведь Я – Г-сподь Б-г твой (со времен) земли Египетской, и Б-га, кроме Меня, не знать тебе, и нет спасителя, кроме Меня.</pasuk><pasuk id="5">Я познал тебя в пустыне, в земле выжженной.</pasuk><pasuk id="6">Когда паслись они, то насытились, насытились и занеслось сердце их; поэтому забыли они Меня.</pasuk><pasuk id="7">И буду для них Я как лев, как леопард подстерегать буду на пути.</pasuk><pasuk id="8">Встречу Я их, как медведица, лишившаяся детенышей, и раздеру Я ограду сердца их, и пожру Я их там, как львица, зверь полевой растерзает их.</pasuk><pasuk id="9">Погубил ты себя, Йисраэйль, ибо ты – (против) Меня, (против) опоры своей.</pasuk><pasuk id="10">Где же царь твой теперь, чтобы спас он тебя во всех городах твоих, и судьи твои, о которых говорил ты: &amp;quot;дай мне царя и сановников?&amp;quot; </pasuk><pasuk id="11">Дал я тебе царя во гневе Моем и отнял – в ярости Моей.</pasuk><pasuk id="12">Связано в узел преступление Эфрайима, спрятан грех его.</pasuk><pasuk id="13">Муки роженицы постигнут его; он – сын неразумный, иначе не мешкал бы он, когда появиться младенцу.</pasuk><pasuk id="14">Избавить ли Мне их от ада, спасти ли Мне их от смерти? Где чума твоя, смерть? Где мор твой, преисподняя? Скроется от глаз Моих раскаянье (в том).</pasuk><pasuk id="15">Хотя плодовит он среди тростника, (но) придет ветер восточный, ветер Г-сподень, поднимающийся из пустыни, и иссохнет источник его, иссякнет родник его; и разграбит он (враг) сокровищницу всех драгоценностей (его). </pasuk></chapter><chapter id="14"><pasuk id="1">Осужден будет Шомерон за то, что восстал против Б-га своего: падут они от меча; младенцы их будут рассечены, а беременные их будут вспороты.</pasuk><pasuk id="2">Обратись, Йисраэйль, к Г-споду, Б-гу своему, ибо споткнулся ты о вину свою.</pasuk><pasuk id="3">Возьмите с собою слова и возвратитесь к Г-споду, скажите Ему: &amp;quot;Прости все прегрешения и прими то, что благо; и (вместо) быков принесем (слова) уст наших.</pasuk><pasuk id="4">Ашшур не будет спасать нас, и не будем ездить верхом на конях, и не будем больше называть Б-гами своими изделие рук наших, ибо лишь в Тебе найдет сирота милосердие.</pasuk><pasuk id="5">Исцелю (их от) отступничества их и буду любить их из милости, ибо отвратился от них гнев Мой.</pasuk><pasuk id="6">Буду Я как роса Йисраэйлю, расцветет он как лилия и пустит корни свои как (кедр) Леванона.</pasuk><pasuk id="7">Раскинутся ветви его, и станет подобна оливковому дереву краса его, а аромат его – как с Леванона.</pasuk><pasuk id="8">Обретут покой сидящие в тени его, взрастят они хлеб и (сами) расцветут, как виноградная лоза, и благоухание его, как вино Леванонское.</pasuk><pasuk id="9">(Скажет) Эфрайим: что мне еще до идолов? Я отзовусь и обращу на него взор Мой; Я как вечнозеленый кипарис: от Меня будут плоды тебе.</pasuk><pasuk id="10">Кто мудр, да разумеет это, благоразумный пусть поймет это: ведь верны пути Г-сподни, и праведники пойдут по ним, а грешники споткнутся на них. </pasuk></chapter></book>