<book><chapter id="1"><pasuk id="1"> В третий год царствования Йэойакима, царя Йэудейского, пришел Нэвухаднэццар, царь Бавэльский, к Йэрушалаиму и осадил его.</pasuk><pasuk id="2">И предал Г-сподь в руки его Йэойакима, царя Йэудейского, и часть утвари храма Б-жьего; и отправил их тот в страну Шинар, в дом Б-гов своих, а утварь отправил в сокровищницу Б-гов своих. </pasuk><pasuk id="3">И сказал царь Ашпэназу, старшему из придворных своих, чтобы из сынов Йисраэйлевых царского и знатного происхождения привели</pasuk><pasuk id="4">Мальчиков, у которых нет никаких изъянов (телесных), красивых видом и смышленых во всякой мудрости, обладающих знаниями и понятливых в науке, у которых (хватит) сил, чтобы служить в царском дворце, – чтобы учить их грамоте и языку Касдим.</pasuk><pasuk id="5">И назначил им царь повседневную пищу с царского (стола) и вино из своих напитков, и (приказал) растить их три года, по истечении которых они должны будут предстать перед царем.</pasuk><pasuk id="6">И были среди них потомки Йэуды: Даниэйл, Хананйа, Мишаэйл и Азарйа. </pasuk><pasuk id="7">И назвал их старший придворный (другими) именами. И назвал Даниэйла Бэйлтшаццаром, а Хананью – Шадрахом, а Мишаэйла – Мэйшахом, а Азарью – Авэйдом Нэго.</pasuk><pasuk id="8">И решил Даниэйл в сердце своем не оскверняться пищей царской и вином из напитков его, и просил он старшего из придворных, чтобы (позволил) он ему не оскверняться.</pasuk><pasuk id="9">И дал Б-г Даниэйлу благоволение и милосердие старшего из придворных.</pasuk><pasuk id="10">И сказал старший из придворных Даниэйлу: &amp;quot;Боюсь я господина моего, царя, который (сам) назначил вам пищу и питье, потому что если увидит он, (что) ваши лица хуже, чем у мальчиков-сверстников ваших, то я отвечу головой перед царем&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="11">И сказал Даниэйл подающему пищу, которого старший из придворных назначил Даниэйлу, Хананье, Мишаэйлу и Азарье:</pasuk><pasuk id="12">Испытай, прошу тебя, рабов твоих дней десять – пусть дают нам овощи в пищу и воду для питья; </pasuk><pasuk id="13">И ты сравнишь вид наш с видом тех мальчиков, которые едят царскую пищу, и поступишь с рабами твоими в соответствии с тем, что увидишь.</pasuk><pasuk id="14">И послушал он их в этом, и испытывал их десять дней.</pasuk><pasuk id="15">А по истечении десяти дней выглядели они лучше, а телом были здоровее, чем все те мальчики, что ели пищу царскую. </pasuk><pasuk id="16">И стал подающий пищу уносить их еду и вино для питья, и давал им овощи. </pasuk><pasuk id="17">И этим четырем мальчикам дал Г-сподь знание и понимание всех книг и мудрости, а Даниэйл (к тому же) разбирался во всяких видениях и снах.</pasuk><pasuk id="18">По окончании же срока, указанного царем для их представления, привел их старший придворный к Нэвухаднэццару.</pasuk><pasuk id="19">И говорил с ними царь, и не было среди них равных Даниэйлу, Хананье, Мишаэйлу и Азарье; и стали они служить царю.</pasuk><pasuk id="20">И во всяком деле мудрого разумения, о котором спрашивал у них царь, он находил, что они вдесятеро превосходят всех ученых лекарей, которые есть во всем его царстве. </pasuk><pasuk id="21">И был Даниэйл (во дворце) до первого года царствования Корэша. </pasuk></chapter><chapter id="2"><pasuk id="1"> Во второй год царствования Нэвухаднэццара приснились Нэвухаднэццару сны; и встревожился дух его, и сон ушел от него.</pasuk><pasuk id="2">И велел царь позвать ученых, и лекарей, и магов, и звездочетов, чтобы растолковать царю сны его. И пришли они, и стали пред царем.</pasuk><pasuk id="3">И сказал им царь: &amp;quot;Видел я сон, и встревожен дух мой тем, чтобы понять этот сон&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="4">И заговорили звездочеты с царем по-арамейски: &amp;quot;Жив будь, царь, вовеки! Расскажи сон рабам своим, а толкование его мы скажем&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="5">Отвечал царь и сказал звездочетам: &amp;quot;Дело это (сновидение) ушло от меня. А если вы не поведаете мне сон и его толкование, то будете изрублены на куски, а дома ваши будут превращены в развалины.</pasuk><pasuk id="6">Если же откроете сон и толкование его, то получите от меня дары, и награды и почести великие; только откройте мне сон и его толкование&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="7">И отвечали они во второй раз, и сказали: &amp;quot;Да расскажет царь сон рабам своим, а мы откроем его толкование&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="8">Отвечал им царь и сказал: &amp;quot;Верно знаю я, что вы уже обречены, потому что вы видели, что дело это (сновидение) ушло от меня.</pasuk><pasuk id="9">Если сон мне не поведаете, – один вам приговор! Слово лживое и неверное приготовились вы мне сказать, пока пройдет время. Только если сам сон расскажете мне, то я буду знать, что и толкование его сможете вы сказать&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="10">Отвечали звездочеты царю и сказали: &amp;quot;Нет на земле человека, который мог бы открыть это царю, и потому ни один великий царь или властелин не требовал подобного от ученого, лекаря или звездочета.</pasuk><pasuk id="11">А дело, о котором спрашивает царь, – (столь) трудное, что никто, кроме богов, чье жилище не среди смертных, не откроет его царю&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="12"> Вознегодовал на это царь и сильно разгневался, и приказал он истребить всех мудрецов Бавэльских.</pasuk><pasuk id="13">И вышел указ, и стали убивать мудрецов; и искали Даниэйла и его товарищей, чтобы убить (их).</pasuk><pasuk id="14">Тогда Даниэйл обратился к Арйоху, старшему из царских палачей, который вышел убивать мудрецов Бавэльских, с советом и разъяснением.</pasuk><pasuk id="15">Обратился он и сказал Арйоху, сановнику царя: &amp;quot;За что такой жестокий приговор царя?&amp;quot;. Тогда Арйох рассказал Даниэйлу (суть) дела. </pasuk><pasuk id="16">И пришел Даниэйл, и просил царя, чтобы дано ему было время на то, чтобы открыть царю толкование.</pasuk><pasuk id="17">Тогда пошел Даниэйл домой и рассказал об этом товарищам своим – Хананье, Мишаэйлу и Азарье,</pasuk><pasuk id="18">Чтобы просили они милости у Б-га небесного (открыть) эту тайну, чтобы Даниэйл и товарищи его не погибли вместе с остальными мудрецами Бавэльскими.</pasuk><pasuk id="19">Тогда открыта была Даниэйлу тайна в ночном сновидении, и благословил Даниэйл Б-га небесного.</pasuk><pasuk id="20">И заговорил Даниэйл, и сказал: &amp;quot;Да будет благословенно имя Б-жье во веки веков, ибо мудрость и сила – у Него!</pasuk><pasuk id="21">Он меняет времена и сроки, свергает царей и возносит их, дает мудрость разумным и знание – способным понимать.</pasuk><pasuk id="22">Он открывает глубоко (скрытое) и сокровенное, знает то, что во мраке, и свет обитает с Ним.</pasuk><pasuk id="23">Тебя, Б-же отцов моих, благодарю и славлю, ибо Ты дал мне мудрость и силу, а ныне поведал Ты мне то, о чем мы просили – дело царя Ты поведал нам&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="24">Итак, пришел Даниэйл к Арйоху, которого царь назначил уничтожить мудрецов Бавэльских, пришел и сказал ему так: &amp;quot;Не убивай мудрецов Бавэльских, введи меня к царю, а я открою ему толкование&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="25">Тогда Арйох немедля ввел Даниэйла к царю и так сказал ему: &amp;quot;Вот, нашел я человека среди ΀¸згнанников Йэудейских, который поведает царю толкование.</pasuk><pasuk id="26">Отвечал царь и сказал Даниэйлу, что назван был Бэйлтешаццаром: &amp;quot;Можешь ли ты поведать мне сон, который я видел, и его толкование?&amp;quot;</pasuk><pasuk id="27">Отвечал Даниэйл царю и сказал: &amp;quot;Тайну, о которой спрашивал царь, не могут раскрыть царю ни мудрецы, ни лекари, ни ученые, ни маги.</pasuk><pasuk id="28">Но есть в небесах Б-г, открывающий тайны, и поведал Он царю Нэвухаднэццару, что будет в грядущие дни: сон твой – видение мысли твоей на ложе твоем – таков:</pasuk><pasuk id="29">Твои, царь, размышления взошли на ложе твое: &amp;quot;Что будет впоследствии?&amp;quot; И Открывающий тайны поведал тебе грядущее.</pasuk><pasuk id="30">А мне открылась эта тайна не потому, что мудрость моя больше, чем у всех живущих, а для того, чтобы поведать царю толкование, и чтобы узнал ты помыслы сердца своего.</pasuk><pasuk id="31"> Видел ты, царь, что пред тобой идол громадный. Огромный этот идол стоит перед тобой, и блеск его велик, и вид его ужасен.</pasuk><pasuk id="32">(Вот) этот идол: голова его из чистого золота, грудь и руки из серебра, (а) чрево и бедра его из меди;</pasuk><pasuk id="33"> Голени его из железа, а ступни его частью из железа, а частью из глины.</pasuk><pasuk id="34"> Пока ты смотрел, сорвался камень без помощи (чьих-либо) рук и ударил идола по ногам, что из железа и глины, и раздробил их.</pasuk><pasuk id="35">Тогда искрошились сразу железо, глина, медь, серебро и золото и стали подобны мякине на летнем току; и унес их ветер, и не осталось от них следа. А камень, который разбил идола, превратился в большую гору и заполнил всю землю.</pasuk><pasuk id="36">Таков сон, а толкование его скажем пред царем.</pasuk><pasuk id="37">Ты, царь, – царь царей, тот, кому Б-г небесный дал царство, мощь, силу и славу.</pasuk><pasuk id="38">И всюду, где живут люди, животные и птицы небесные, отдал Он их в твои руки, и поставил тебя властелином над ними. Ты сам – голова из золота.</pasuk><pasuk id="39">А после тебя поднимется царство другое, ниже твоего, а иное, третье царство, – медное, – будет властвовать надо всей землей.</pasuk><pasuk id="40">А четвертое царство будет сильным, как железо; и подобно железу, которое расплющивает, крошит и разбивает все, оно, как железо, которое все сокрушает, всех разобьет и сокрушит.</pasuk><pasuk id="41">А то, что видел ты ступни и пальцы частью из гончарной глины, частью из железа, то (это значит, что) царство это будет разделено, а прочность железа его будет, как видел ты, – железа, смешанного с гончарной глиной.</pasuk><pasuk id="42">И как пальцы ног – частью из железа, а частью из глины, так и царство это – частью будет прочным, а частью ломким. </pasuk><pasuk id="43">А то, что видел ты железо, смешанное с гончарной глиной, (значит что) будут они смешаны через семя человеческое, но не сольются друг с другом, как железо не соединяется с глиной,</pasuk><pasuk id="44">И во дни тех царей установит Б-г небесный такое царство, которое никогда не разрушится и власти другому народу не передаст. Оно разобьет и уничтожит все эти царства, а само будет стоять вечно.</pasuk><pasuk id="45">Ибо видел ты, что камень оторвался от горы без помощи (чьих-либо) рук и раздробил железо, медь, глину, серебро и золото. Великий Б-г открыл царю то, что будет впоследствии. И верен этот сон, и правдиво его толкование.</pasuk><pasuk id="46">Тогда царь Нэвухаднэццар пал ниц и поклонился Даниэйлу, и приказал (принести) дары и воскурить перед ним благовония.</pasuk><pasuk id="47">(И) воскликнул царь, и сказал Даниэйлу &amp;quot;Воистину ваш Б-г – Он Б-г Б-гов и Властелин царей, Открывающий тайны, – коли сумел ты раскрыть эту тайну&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="48">Тогда возвысил царь Даниэйла и дал ему большие и многочисленные дары, и дал ему власть над всей страной Бавэльской, и поставил его старшим надо всеми мудрецами Бавэльскими.</pasuk><pasuk id="49">И просил Даниэйл царя, и тот назначил Шадраха, Мэйшаха и Авэйда Нэго вести дела страны Бавэл, а Даниэйл (остался) при царском дворе. </pasuk></chapter><chapter id="3"><pasuk id="1"> Царь Нэвухаднэццар сделал золотого идола высотою в шестьдесят локтей, шириною в шесть локтей; поставил его в долине Дура в стране Бавэл.</pasuk><pasuk id="2">И послал царь Нэвухаднэццар созвать сановников, военачальников, наместников, блюстителей закона, казначеев, советников, хранителей ключей и всех правителей областей, чтобы прибыли они на торжественное открытие идола, поставленного царем Нэвухаднэццаром.</pasuk><pasuk id="3">Тогда собрались сановники, военачальники и наместники, блюстители закона, казначеи, советники, хранители ключей и все правители областей на открытие идола, которого поставил царь Нэвухаднэццар, и стали они против идола, поставленного Нэвухаднэццаром.</pasuk><pasuk id="4">И глашатай провозгласил громогласно: &amp;quot;Народы, племена и языки, вам объявляется:</pasuk><pasuk id="5">В то время, когда услышите вы звук рога, трубы, лиры, свирели, цитры, тимпана и других музыкальных инструментов, падите ниц и поклонитесь идолу золотому, которого поставил царь Нэвухаднэццар.</pasuk><pasuk id="6">А тот, кто не падет и не поклонится, будет тотчас же брошен в раскаленную горящую печь&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="7">Поэтому, когда все народы услышали звук рога, трубы, лиры, свирели, цитры и других музыкальных инструментов, все народы, племена и языки поклонились идолу золотому, которого поставил царь Нэвухаднэццар.</pasuk><pasuk id="8">В это же время подошли (несколько) мужей Касдим и стали доносить на Йэудеев.</pasuk><pasuk id="9">Заговорили они и сказали царю Нэвухаднэццару: &amp;quot;Жив будь, царь, вовеки!</pasuk><pasuk id="10">Ты, царь, издал указ, что каждый, кто услышит звук рога, трубы, лиры, свирели, цитры, тимпана и других музыкальных инструментов, должен пасть ниц и поклониться идолу золотому,</pasuk><pasuk id="11">А кто не падет и не поклонится, будет брошен в раскаленную горящую печь.</pasuk><pasuk id="12">Есть же мужи из Йэудеев, которых ты назначил вести дела страны Бавэл, – Шадрах, Мэйшах и Авэйд Нэго. Эти мужи не почитают тебя, царь, твоим Б-гам они не служат, и золотому идолу, которого ты поставил, они не поклоняются&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="13">Тогда в гневе и ярости приказал Нэвухаднэццар привести Шадраха, Мэйшаха и Авэйда Нэго. И были тогда эти мужи приведены к царю.</pasuk><pasuk id="14">(И) воскликнул Нэвухаднэццар, и сказал им: &amp;quot;Впустую ли (мой указ), Шадрах, Мэйшах и Авэйд Нэго? Б-гам моим вы не служите, а идолу золотому, которого я поставил, вы не поклоняетесь.</pasuk><pasuk id="15">Теперь вы должны быть готовы, услышав звук рога, трубы, лиры, свирели, цитры, тимпана и других музыкальных инструментов, пасть ниц и поклониться идолу, которого я сделал; если же вы не поклонитесь, то будете тотчас же брошены в раскаленную горящую печь. И какой Б-г спасет вас от рук моих?&amp;quot;</pasuk><pasuk id="16">Отвечали Шадрах, Мэйшах и Авэйд Нэго и сказали царю: &amp;quot;Нэвухаднэццар, не боимся мы ответить тебе на эту речь.</pasuk><pasuk id="17">Ведь есть Б-г наш, которому мы служим, Он сумеет спасти нас из раскаленной горящей печи и от рук твоих, царь, Он нас спасет.</pasuk><pasuk id="18">А если и не так, то да будет известно тебе, царь, что Б-гам твоим мы не служим, и идолу золотому, которого ты поставил, мы поклоняться не будем&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="19">Тогда Нэвухаднэццар преисполнился гневом на Шадраха, Мэйшаха и Авэйда Нэго, и вид лица его изменился, и приказал он, воскликнув: &amp;quot;Разжечь печь в семь раз сильнее, чем обычно!&amp;quot;</pasuk><pasuk id="20">А сильнейшим воинам войска своего приказал связать Шадраха, Мэйшаха и Авэйда Нэго и бросить их в раскаленную горящую печь.</pasuk><pasuk id="21">Тогда мужи эти были связаны – обутые, одетые, в платье, которым они окутывались, и в (прочих) одеяниях – и брошены были в раскаленную горящую печь.</pasuk><pasuk id="22">Поскольку приказ царя был строг, а печь раскалена была очень сильно, (то) люди, которые сжигали Шадраха, Мэйшаха и Авэйда Нэго, погибли от языков пламени,</pasuk><pasuk id="23">А эти три человека, – Шадрах, Мэйшах и Авэйд Нэго, – упали связанными в раскаленную горящую печь.</pasuk><pasuk id="24">И тут царь Нэвухаднэццар удивился и встал испуганный, воскликнул он и сказал своим советникам: &amp;quot;Разве не трех человек бросили мы связанными в печь?&amp;quot;. Отвечали они и сказали царю: &amp;quot;Воистину так, царь!&amp;quot;</pasuk><pasuk id="25"> Заговорил он и сказал: &amp;quot;Вот вижу я четырех человек, свободно расхаживающих в пламени, и нет им вреда! А четвертый похож по виду на ангела Б-жьего&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="26"> Тогда подошел Нэвухаднэццар к устью раскаленной горящей печи, стал говорить и сказал: &amp;quot;Шадрах, Мэйшах и Авэйд Нэго, рабы Б-га Всевышнего, выйдите и подойдите!&amp;quot; Тогда Шадрах, Мэйшах и Авэйд Нэго вышли из огня.</pasuk><pasuk id="27">И собравшиеся сановники, военачальники, наместники и царские советники, осмотрев этих людей, (увидели), что над телами их огонь был не властен, так что (ни один) волос на голове их не был опален, и обувь их не изменилась, и запах гари не пронял их.</pasuk><pasuk id="28">Воскликнул Нэвухаднэццар и сказал: &amp;quot;Благословен Б-г Шадраха, Мэйшаха и Авэйда Нэго, который послал ангела Своего и спас рабов Своих, что уповали на Него и, нарушив приказ царя, пожертвовали телами своими, чтобы не служить и не поклоняться никаким Б-гам, кроме Б-га своего.</pasuk><pasuk id="29">И мною дан указ, что если (кто-либо) из любого народа, племени и языка скажет слово хулы о Б-ге Шадраха, Мэйшаха и Авэйда Нэго, тот будет изрублен на куски, а дом его будет превращен в мусор, – ибо нет другого Б-га, который мог бы совершить такое спасение&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="30">С того времени поставил царь Шадраха, Мэйшаха и Авэйда Нэго над страной Бавэл.</pasuk><pasuk id="31">Нэвухаднэццар, царь: &amp;quot;Ко всем народам, племенам и языкам, проживающим во всей стране, – да возрастет благополучие ваше!</pasuk><pasuk id="32">Знамения и чудеса, которые сотворил со мною Б-г Всевышний, счел я за благо рассказать.</pasuk><pasuk id="33">Сколь велики знамения Его, и сколь удивительны чудеса Его могущественные, царство Его вечно и власть Его – во веки веков!&amp;quot; </pasuk></chapter><chapter id="4"><pasuk id="1"> Я, Нэвухаднэццар, спокоен был в доме своем и процветал во дворце своем.</pasuk><pasuk id="2">И увидел я сон, который испугал меня, а мысли на ложе моем и видения в голове у меня устрашили меня.</pasuk><pasuk id="3">И дано было мною повеление привести ко мне всех мудрецов Бавэльских, чтобы поведали они мне толкование сна.</pasuk><pasuk id="4">Тогда пришли ученые, лекари, звездочеты и маги, и рассказал я им (свой) сон, но толкования его они не поведали мне.</pasuk><pasuk id="5">Пока последним не предстал предо мною Даниэйл, названный Бэйлтешаццаром по имени Б-га моего, и дух Б-гов святых был в нем. И рассказал я ему сон.</pasuk><pasuk id="6">&amp;quot;Бэйлтешаццар, старший над учеными, известно мне, что есть в тебе дух святых Б-гов и никакая тайна не затрудняет тебя. Расскажи мне толкование видения моего, сна, который я видел.</pasuk><pasuk id="7">Вот видение мысли, (что было) мне на ложе моем; видел я – вот, посреди земли дерево, а высоты оно огромной.</pasuk><pasuk id="8">Дерево это разрослось и окрепло, и высота его достигла небес, и видно было оно до всех краев земли.</pasuk><pasuk id="9">Листья его прекрасны, а плоды обильны, и пища на нем – для всех; в тени его укрывались звери полевые, в ветвях его жили птицы небесные, и от него питалось все живое.</pasuk><pasuk id="10">И увидел я в видении мысли на ложе своем: вот, – ангел-разрушитель святой спустился с небес.</pasuk><pasuk id="11">Воскликнул он громко и сказал так: &amp;quot;Срубите дерево и обрубите ветви его, оборвите листья его и разбросайте плоды его; пусть уйдут звери из тени его, а птицы – с ветвей его.</pasuk><pasuk id="12">Но оставьте в земле главный корень его, прикованным железом и медью к траве полевой; и росой небесной пусть омывается он, и травами земли пусть (питается) в доле с животными.</pasuk><pasuk id="13">Сердце человеческое да будет отнято у него, и сердце звериное пусть будет дано ему, и пусть семь лет пройдут над ним.</pasuk><pasuk id="14"> Дело это (принято) по решению ангелов-разрушителей и по желанию святых, чтобы знали все живые, что Всевышний властвует над царством людским. И кому пожелает Он, тому отдаст его, и самого низкого (может) поставить над ним&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="15">Это сон, который видел я, царь Нэвухаднэццар, а ты, Бэйлтешаццар, скажи его толкование, потому что все мудрецы царства моего не могли поведать мне толкование, а ты сможешь, потому что в тебе дух священных Б-гов.</pasuk><pasuk id="16">Тогда смутился Даниэйл, названный Бэйлтешаццаром, (и стоял) около часа, и мысли его пугали его. Заговорил царь и сказал: &amp;quot;Пусть сон и толкование его не пугают тебя, Бэйлтешаццар!&amp;quot; Отвечал Бэйлтешаццар и сказал: &amp;quot;Господин мой, врагам бы твоим – этот сон, а толкование его – тем, кто ненавидит тебя.</pasuk><pasuk id="17">Дерево, которое ты видел, что разрослось и окрепло, и чья высота достигла небес, так что видно было оно во всей земле,</pasuk><pasuk id="18">Чьи листья прекрасны, а плоды обильны, и пища на котором – для всех, под которым жили звери полевые и в чьих ветвях обитали птицы небесные, –</pasuk><pasuk id="19">Это ты, царь, – возвысившийся и укрепившийся; и величие твое возросло и достигло неба, а власть твоя – до края земли.</pasuk><pasuk id="20">А то, что видел царь ангела-разрушителя святого, спустившегося с неба, который сказал: &amp;quot;Срубите это дерево и уничтожьте его, оставьте в земле лишь главный корень, прикованный железом и медью к травам полевым, чтобы росой небесной омывался он и со зверями полевыми делил (пищу), пока не пройдут над ним семь лет, –</pasuk><pasuk id="21">То вот, царь, толкование: это приговор Всевышнего, который постигнет господина моего, царя. </pasuk><pasuk id="22">И будешь ты удален от людей, и со зверями полевыми будет жилье твое, и травой, подобно быкам, будут кормить тебя, и росой небесной будешь омыт; и семь лет пройдут над тобою, пока ты поймешь, что властвует над царством людским Всевышний, и кому хочет, (тому) отдает его,</pasuk><pasuk id="23">А что сказано было оставить главный корень дерева, – царство твое упрочится, когда поймешь ты, что властвуют небеса.</pasuk><pasuk id="24">Поэтому, царь, да угоден тебе будет совет мой: искупи грехи свои милосердием, а прегрешения – благодеяниями для бедных – так вот продлится покой твой.</pasuk><pasuk id="25">Все это сбылось с царем Нэвухаднэццаром.</pasuk><pasuk id="26">Спустя двенадцать месяцев, прохаживаясь по дворцу в Бавэле,</pasuk><pasuk id="27">Заговорил царь и сказал: &amp;quot;Вот он, великий Бавэл, который построил я для царского дома силою могущества моего, во славу величия моего!&amp;quot;</pasuk><pasuk id="28">Речь эта была еще на устах царя, (когда) раздался голос с неба: &amp;quot;Тебе говорят, царь Нэвухаднэццар, царство ушло от тебя!</pasuk><pasuk id="29">И будешь ты удален от людей, и жить будешь со зверями полевыми, и кормить тебя будут травой, как быков; и семь лет пройдут над тобою, пока поймешь ты, что Всевышний властвует над царством людским и дает его тому, кому захочет&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="30">И тотчас же сбылось это с Нэвухаднэццаром: от людей он был удален, и ел траву, как быки, и росой небесной омывалось тело его, пока не отросли на нем волосы, как (перья) у орлов, а ногти у него (стали) как у птиц.</pasuk><pasuk id="31">А по истечении срока я, Нэвухаднэццар, поднял глаза к небу, и рассудок вернулся ко мне, и благословил я Всевышнего, и восхвалил и прославил Вечноживущего, чья власть – власть вечная, а царство – во веки веков.</pasuk><pasuk id="32">А все живущие на земле считаются ничем в сравнении с Ним; и по воле Своей поступает Он как с воинством небесным, так и с живущими на земле, и нет никого, кто противился бы Ему и сказал бы Ему: &amp;quot;Что делаешь Ты?&amp;quot; </pasuk><pasuk id="33">Тогда же вернулся ко мне рассудок, и вернулся ко мне блеск мой, и просили меня советники и сановники мои вернуться на царство, и возвращен я был на царство, и еще больше возросло величие мое.</pasuk><pasuk id="34">Теперь я, Нэвухаднэццар, славлю, превозношу и восхваляю Царя небесного, все дела которого праведны, а пути Его справедливы, и тех, кто ходит в гордыне, Он может принизить. </pasuk></chapter><chapter id="5"><pasuk id="1"> Царь Бэйлешаццар устроил великий пир для тысячи сановников своих и перед глазами тысячи (этой) пил вино.</pasuk><pasuk id="2">Опьяненный вином Бэйлешаццар приказал принести золотые и серебряные сосуды, вынесенные Нэвухаднэццаром, отцом его, из храма, что в Йерушалаиме, чтобы пили из них царь, и сановники его, и жены его, и наложницы его.</pasuk><pasuk id="3">Тогда принесли золотые сосуды, которые были взяты из дворца дома Б-жьего, что в Йерушалаиме, и пили из них царь, и сановники его, жены его, и наложницы его.</pasuk><pasuk id="4">Они пили вино и славили Б-гов из золота, серебра, меди, железа, дерева и камня.</pasuk><pasuk id="5">В это время появились пальцы руки человеческой и стали писать против светильника на выбеленной мелом стене царского дворца; и увидел царь кисть руки, которая писала.</pasuk><pasuk id="6">Тогда царь изменился в лице, и мысли его испугали его; суставы бедер его ослабели, а колени стали стучать друг о друга.</pasuk><pasuk id="7">Закричал царь во весь голос, чтобы привели лекарей, звездочетов и магов. (И) заговорил царь, и сказал мудрецам Бавэльским, что любой, кто прочтет эту надпись и объяснит мне ее смысл, одет будет в пурпур, и золотое ожерелье будет на шее у него, и будет он властвовать над третью царства.</pasuk><pasuk id="8">Тогда пришли все царские мудрецы, но они не смогли прочесть эту надпись и поведать царю ее смысл.</pasuk><pasuk id="9">Тогда царь Бэйлешаццар очень перепугался и изменился в лице, а сановники его растерялись.</pasuk><pasuk id="10">Царица, услышав речи царя и сановников, пришла в пиршественный зал. Заговорила царица и сказала: &amp;quot;Да живешь ты, царь, вовеки! Пусть не пугают тебя мысли твои, и да не меняешься ты в лице!</pasuk><pasuk id="11">Есть в царстве твоем человек, в котором дух Б-гов святых, и во времена отца твоего были открыты в нем свет, разум и мудрость, подобные мудрости Б-гов, и царь Нэвухаднэццар, отец твой, поставил его старшим над учеными, лекарями, звездочетами, магами – (это сделал) отец твой, царь.</pasuk><pasuk id="12">Поскольку дух великий, и знания, и разум, и умение толковать сны, разгадывать загадки и разрешать запутанное открыты в нем, в Даниэйле, которому царь дал имя Бэйлтешаццар, то пусть призовут теперь Даниэйла, и он объявит смысл.</pasuk><pasuk id="13">Тогда приведен был Даниэйл к царю. Заговорил царь и сказал Даниэйлу: &amp;quot;Ты Даниэйл из изгнанников Йэудейских, которых привел царь, отец мой, из Йэудеи,</pasuk><pasuk id="14">Слышал я о тебе, что есть в тебе дух Б-жий; и свет, и разум, и мудрость великая открыты были в тебе. </pasuk><pasuk id="15">А ныне приведены были ко мне мудрецы и лекари, чтобы прочесть эту надпись и поведать мне смысл ее, но не могут они объяснить суть этого дела.</pasuk><pasuk id="16">А о тебе слышал я, что ты можешь разъяснять смысл и разрешать запутанное; так вот, если ныне ты сможешь прочесть надпись и поведать мне смысл ее, – в пурпур ты будешь одет, и золотое ожерелье будет на шее твоей, и над третью царства будешь властелином&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="17">Тогда отвечал Даниэйл и сказал царю: &amp;quot;Дары твои пусть будут у тебя, и награды твои отдай другому, а надпись я прочту царю и смысл поведаю ему. </pasuk><pasuk id="18">Ты – царь. Б-г Всевышний дал царство, и величие, и честь, и славу Нэвухаднэццару, отцу твоему.</pasuk><pasuk id="19">И пред величием, которое дал Он ему, трепетали все народы, племена и языки, и боялись они его; кого он хотел, того казнил, а кого хотел – миловал, кого хотел – возвышал, а кого хотел – унижал.</pasuk><pasuk id="20">Но когда возгордился он сердцем своим, а дух его осмелился совершать нечестивое, свергнут он был с престола царства его, и почести отняты были у него.</pasuk><pasuk id="21">И был он удален от людей, и сердце его стало подобно звериному, и жил он среди диких ослов, и кормили его травой, как быков, и росой небесной омывалось тело его, пока не признал он, что Б-г Всевышний властвует над царством людским, и кого Он пожелает, того и ставит над ним.</pasuk><pasuk id="22">А ты, сын его, Бэйлешаццар, не смирил сердца своего, хотя знал все это.</pasuk><pasuk id="23">И против Властелина небес поднялся ты, и сосуды из храма Его принесли к тебе, и ты с сановниками своими, с женами своими и наложницами своими пили вино из них; и восхвалял ты Б-гов серебряных и золотых, медных, железных, деревянных и каменных, что не видят, не слышат и (ничего) не знают, а Б-га, у которого в руке душа твоя и у кого все пути твои, ты не славил.</pasuk><pasuk id="24">Тогда и послана была Им кисть руки, написавшая эту надпись. </pasuk><pasuk id="25">И вот надпись, которая была начертана: &amp;quot;Мэнэй, мэнэй, тэкэйл уфарсин&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="26"> А вот смысл этих слов: &amp;quot;Мэнэй&amp;quot; – отсчитал Г-сподь (дни) царства твоего и завершил его.</pasuk><pasuk id="27">&amp;quot;Тэкэйл&amp;quot; – взвешен ты был на весах и оказался обличенным. </pasuk><pasuk id="28">&amp;quot;Пэрэйс&amp;quot; – рассечено царство твое и отдано Мадаю и Парасу&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="29">Тогда приказал Бэйлешаццар, и одели Даниэйла в пурпур, а на шею ему (надели) золотое ожерелье и провозгласили, что будет он властелином трети царства.</pasuk><pasuk id="30">В ту же ночь был убит Бэйлешаццар, царь Касдим. </pasuk></chapter><chapter id="6"><pasuk id="1"> Дарэйавэш Мадайский получил царство (в возрасте) около шестидесяти двух лет.</pasuk><pasuk id="2"> И счел Дарэйавэш за благо поставить над царством сто двадцать сановников, которые были бы надо всем царством.</pasuk><pasuk id="3">А над ними трех верховных правителей, одним из которых был Даниэйл. Эти сановники должны были давать им советы, чтобы не было ущерба царю.</pasuk><pasuk id="4">И Даниэйл тогда превзошел всех верховных правителей и сановников, так как был он силен духом. И вознамерился царь поставить его во главе всего царства.</pasuk><pasuk id="5">Тогда верховные правители и сановники стали искать повода (для навета) на Даниэйла в деле правления, но никакого повода или преступления они не могли найти, потому что был он верным. И не нашли у него никакого недостатка или преступления.</pasuk><pasuk id="6">Тогда сказали эти люди: &amp;quot;Не найти нам никакого повода (для навета) на этого Даниэйла, но мы можем найти против него (нечто) в законах Б-га его&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="7">Тогда собрались у царя верховные правители и сановники эти и так сказали ему: &amp;quot;Царь Дарэйавэш, жив будь вовеки!</pasuk><pasuk id="8"> Совещались все верховные правители царства, военачальники, сановники, советники и наместники о том, чтобы укрепить закон царский и установить запрет для каждого, кто захочет просить о чем-либо Б-га или человека в течение тридцати дней, минуя тебя, царь. Он должен быть брошен в яму со львами.</pasuk><pasuk id="9">Теперь, царь, ты подтверди этот запрет и напиши письменами, чтобы нельзя было изменить, подобно законам Мадая и Параса, которые нельзя отменить&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="10">Тогда царь Дарэйавэш написал письменами и (утвердил) запрет.</pasuk><pasuk id="11">А Даниэйл, когда узнал, что подписан этот указ, пошел к себе домой. А у него наверху были открыты окна в сторону Йэрушалайима, и три раза в день, преклонив колени, молился он и славил Б-га, как делал он это и прежде.</pasuk><pasuk id="12"> Тогда эти люди, искавшие (повода), застали Даниэйла молящимся и просящим милости у Б-га своего.</pasuk><pasuk id="13">Потом пошли они и говорили с царем о царском запрете: &amp;quot;Ведь ты написал, что каждый человек, что будет просить Б-га или человека (о чем-либо) в течение тридцати дней, минуя тебя, царь, будет брошен в яму со львами?&amp;quot;. Отвечал царь и сказал: &amp;quot;Воистину так, подобно законам Мадая и Параса, которые нельзя отменить&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="14">Тогда отвечали они царю и сказали: &amp;quot;А Даниэйл, который из изгнанников Йэудейских, презрел тебя, царь, и запрет, который ты написал, и трижды в день молится молитвой своей&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="15">Когда царь услышал об этом, он сильно огорчился и назначил Даниэйлу выкуп, чтобы спасти его, и до захода солнца старался спасти его.</pasuk><pasuk id="16">Но люди эти стали роптать пред царем и сказали царю: &amp;quot;Знай, царь, что закон Мадая и Параса таков: любой запрет и указ, утвержденный царем, нельзя отменить&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="17">Тогда приказал царь, и привели Даниэйла, и бросили его в яму со львами. Воскликнул царь и сказал Даниэйлу: &amp;quot;Б-г твой, которому ты всегда служишь, Он спасет тебя!&amp;quot;</pasuk><pasuk id="18">И принесли камень, и положили его на устье ямы, и царь запечатал его перстнем своим и перстнями сановников своих, чтобы ничто не изменилось (в судьбе) Даниэйла.</pasuk><pasuk id="19">Потом ушел царь во дворец свой, провел ночь в посте, и не приносили ему никакой пищи, и сон бежал от него.</pasuk><pasuk id="20"> Наутро встал царь на рассвете и поспешил к яме со львами.</pasuk><pasuk id="21">И подойдя к яме, крикнул он Даниэйлу печальным голосом, заговорил царь и сказал Даниэйлу: &amp;quot;Даниэйл, раб Б-га живого! Б-г твой, которому ты всегда служил, смог ли Он спасти тебя от львов?&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="22">Тогда сказал Даниэйл царю: &amp;quot;Царь, жив будь вовеки! Б-г мой послал ангела своего, и он закрыл пасть львам, и не причинили они мне вреда, ибо оказался я чист перед Ним.</pasuk><pasuk id="23">И перед тобой, царь, не совершал я преступления&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="24">Тогда царь очень обрадовался и приказал вытащить Даниэйла из ямы. И вытащили Даниэйла из ямы, и не нашли на нем никаких повреждений, ибо верил он в Б-га своего.</pasuk><pasuk id="25">И приказал царь, и привели тех людей, которые доносили на Даниэйла, и бросили в яму со львами их, и детей их, и жен их. И не успели они достичь дна ямы, как львы набросились на них и все кости их искрошили.</pasuk><pasuk id="26">Тогда царь Дарэйавэш написал всем народам, племенам и языкам, живущим во всей стране: &amp;quot;Да возрастет благополучие ваше!</pasuk><pasuk id="27">Мною дается повеление, чтобы во всем подвластном мне царстве трепетали и благоговели перед Б-гом Даниэйла, ибо Он – Б-г живой и сущий вовеки, и царство Его несокрушимо, и власть Его бесконечна!</pasuk><pasuk id="28">Он освобождает и спасает, и творит знамения и чудеса в небе и на земле, Он тот, кто освободил Даниэйла от львов&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="29">И Даниэйл этот преуспевал в царствование Дарэйавэша и в царствование Корэша из Параса. </pasuk></chapter><chapter id="7"><pasuk id="1"> В первый год царствования Бэйлешаццара, царя Бавэльского, видел Даниэйл сон и видения мысли на ложе своем; записал тогда он этот сон, рассказал он суть дела. </pasuk><pasuk id="2">Заговорил Даниэйл и сказал: &amp;quot;Видел я в ночном видении, как четыре ветра небесных дуют (в сторону) моря великого.</pasuk><pasuk id="3">И четыре огромных зверя, непохожих друг на друга, вышли из моря.</pasuk><pasuk id="4">Первый как лев, но крылья у него орлиные; смотрел я, пока не были оборваны крылья у него. И поднят он был с земли, и поставлен на ноги, как человек, и сердце человеческое было дано ему.</pasuk><pasuk id="5">А вот другой зверь, второй, похожий на медведя. И стал он одним боком, и три ребра в пасти его, между зубами его, и сказано ему было так: &amp;quot;Встань, ешь мяса много!&amp;quot; </pasuk><pasuk id="6">После этого увидел я, что вот, еще один – как леопард, и четыре птичьих крыла на спине у него, и четыре головы у этого зверя, и дана ему власть.</pasuk><pasuk id="7"> Потом увидел я в видении ночном, что вот, четвертый зверь – страшный и ужасный, и очень сильный, и большие железные зубы у него. Он пожирает и дробит, а остатки топчет ногами; и не похож он на всех тех зверей, что были до него, и десять рогов у него.</pasuk><pasuk id="8">Рассматривал я рога, и вот еще небольшой рог появился между ними, и из-за него выпали три прежних рога. В этом роге были глаза, подобные глазам человеческим, и уста, что говорили высокомерно.</pasuk><pasuk id="9">И смотрел я, пока не были сброшены престолы. И сидел старец в годах, одежда его бела как снег, а волосы на голове его как чистая шерсть; престол его – искры огненные, колеса – пылающий огонь.</pasuk><pasuk id="10">Огненная река вытекает и протекает перед ним, тысячи тысяч служат ему, и десять тысяч десятков тысяч стоят перед ним; суд сел, и книги открылись.</pasuk><pasuk id="11">Смотрел я тогда из-за звука слов высокомерных, которые произносил рог, пока не увидел, как был убит зверь, а тело его сокрушено и отдано на сожжение огню.</pasuk><pasuk id="12">А у остальных зверей была отнята власть, и протяженность жизни была дана им до поры до времени.</pasuk><pasuk id="13">Видел я в ночных видениях: вот, вместе с облаками небесными будто человек пришел, и дошел он до старца, и подвели его к нему.</pasuk><pasuk id="14">И дана была ему власть, и почести, и царство; и все народы, племена и языки служили ему. Власть его – власть вечная, что не будет отнята, и царство его не будет разрушено.</pasuk><pasuk id="15">(И) затрепетала душа моя во мне, Даниэйле, в недрах тела моего, и видения мысли моей испугали меня.</pasuk><pasuk id="16"> Подошел я к одному из стоящих и просил его (разъяснить) суть всего этого; и говорил он со мною, и поведал мне толкование вещей.</pasuk><pasuk id="17">Эти звери огромные, которых четверо, – четыре царя встанут от земли.</pasuk><pasuk id="18">Затем примут царство святые Всевышнего и унаследуют царство навечно и во веки веков.</pasuk><pasuk id="19">Тогда захотел я истины о четвертом звере, что непохож был на остальных (и) очень страшен: зубы у него железные, а когти медные; он пожирал, дробил, а остатки топтал ногами.</pasuk><pasuk id="20">И о десяти рогах, что на голове у него, и о другом, что появился, и из-за которого выпали три (прежних), и о том роге, у которого глаза и уста, говорящие высокомерно, и который по виду больше остальных.</pasuk><pasuk id="21">Видел я, как рог этот воевал со святыми и побеждал их,</pasuk><pasuk id="22">Пока не пришел старец в годах. И совершил он суд для святых Всевышнего, и настал срок, и унаследовали царство святые.</pasuk><pasuk id="23">Так сказал он: &amp;quot;Четвертый зверь – четвертое царство на земле, которое будет непохоже на все (другие) царства, и будет оно пожирать всю землю, и истолчет ее, и искрошит ее,</pasuk><pasuk id="24">А десять рогов – десять царей встанут из этого царства, и другой встанет после них, и будет он непохож на прежних, и свергнет он трех царей.</pasuk><pasuk id="25">И будет он говорить слова против Всевышнего, и святых Всевышнего он уничтожит; и задумает он изменить времена их и закон, и будут они отданы в руки его на срок, и сроки, и полсрока;</pasuk><pasuk id="26">И будет заседать суд, и отнята будет у него власть уничтожать и губить окончательно.</pasuk><pasuk id="27">А царство, и власть, и величие царств, что под небесами, будет дана народу святых Всевышнего, царство его – царство вечное, и все властители будут служить ему и повиноваться,</pasuk><pasuk id="28">Здесь – конец этому (откровению). Меня, Даниэйла, очень испугали мысли мои, и вид мой изменился, померкло сияние лица моего, но хранил я это в сердце своем. </pasuk></chapter><chapter id="8"><pasuk id="1"> На третьем году царствования царя Бэйлешаццара привиделось мне, Даниэйлу, видение, после того, которое видел я прежде.</pasuk><pasuk id="2">И увидел я в видении – видел я себя в Шушане, столице страны Эйлам, и привиделось мне в видении, что вот, – стою я над рекой Улай.</pasuk><pasuk id="3">И подняв глаза, увидел я: вот баран один стоит перед рекой, и два рога у него; рога эти высокие, но один выше другого, и более высокий поднялся позже.</pasuk><pasuk id="4">Увидел я, как баран этот бьет (рогами) на запад, на север и на юг, и никакие звери не могут устоять перед ним, и никто не может спасти от него; и делал он, что хотел, и стал огромным.</pasuk><pasuk id="5">Задумался я, но вот с запада идет козел по всей земле, и не касается он земли, и рог приметный между глазами его.</pasuk><pasuk id="6">И дошел он до барана двурогого, которого я видел стоящим у реки, и устремился к нему в ярости силы своей.</pasuk><pasuk id="7">И увидел я, как приблизился он к барану и яростно напал на него, и ударил он барана, и сломал оба рога его, и не было у барана сил устоять перед ним; и свалил тот его на землю, и растоптал его, и не было никого, кто спас бы от него барана.</pasuk><pasuk id="8">И вырос козел чрезвычайно, а ко΀³да стал он сильным, сломался большой рог у него, и появились вместо него четыре торчащих, (обращенных) к четырем странам света.</pasuk><pasuk id="9">И из одного из них вышел небольшой рог, и очень разросся на юг, и на восток, и (в сторону страны) красоты.</pasuk><pasuk id="10">И вознесся он до воинства небесного, и сбросил на землю часть воинства и звезд, и растоптал их.</pasuk><pasuk id="11">И вознесся он до Главы воинства, и у Него отобрана была ежедневная жертва, и заброшено было место святилища Его.</pasuk><pasuk id="12">И будет преступно послано войско на (отмену) ежедневной жертвы, и правда сброшена будет наземь, и преуспеет оно в деяниях своих. И услышал я одного святого, который говорил, и сказал (второй) святой тому, который говорил:</pasuk><pasuk id="13">&amp;quot;До каких пор это видение – (отмена) ежедневной жертвы и потрясающее преступление, когда святилище и воинство отданы на попрание?&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="14"> И сказал он мне: &amp;quot;На две тысячи триста вечеров утр, когда будет справедливость для святилища&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="15">И было, когда видел я, Даниэйл, это видение и искал понимания, – вот, предо мною облик будто человека.</pasuk><pasuk id="16">И услышал я голос человеческий изнутри Улая, и воззвал он, и сказал: &amp;quot;Гавриэйл! Дай этому понять это видение&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="17">И подошел он туда, где я стоял, а я затрепетал с приходом его и пал ниц. И сказал он мне: &amp;quot;Пойми, сын человеческий, что это видение к сроку конца&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="18">А когда говорил он со мной, я обомлел (и пал) лицом на землю. Но он коснулся меня и поставил меня туда же, где я стоял.</pasuk><pasuk id="19">И сказал он: &amp;quot;Вот, я поведаю тебе, что будет в конце гнева, потому что этому времени будет конец&amp;quot;. </pasuk><pasuk id="20">Двурогий баран, которого ты видел, – цари Параса и Мадая.</pasuk><pasuk id="21">А козел – царь Йавана, а большой рог, который между глаз у него, это первый царь.</pasuk><pasuk id="22">А то, что сломался он и появились вместо него четыре, – четыре царства встанут из народа, но не равные ему по силе.</pasuk><pasuk id="23">В конце же их царствования, когда завершат свое дело преступники, встанет царь наглый и понимающий загадочное. </pasuk><pasuk id="24">И наберет он силу, но не своей силой, и уничтожать будет на удивление, и преуспеет в деяниях своих, и будет губить сильных и народ святых.</pasuk><pasuk id="25">И благодаря уму своему преуспеет он в коварстве своем, и вознесется он в сердце своем, и спокойно губить будет многих, и против Властителя властителей восстанет он, и сломлен будет без помощи рук (человеческих).</pasuk><pasuk id="26">А видение вечера и утра, о которых говорилось, – истинно. Но ты скрой это видение, потому что (оно) – на дальние времена&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="27">И изнемог я, Даниэйл, и болел несколько дней; потом встал я и занялся делами царскими; и был я смущен видением, но никто не понял (этого). </pasuk></chapter><chapter id="9"><pasuk id="1"> В первый год (царствования) Дарэйавэша, сына Ахашвэйроша из рода Мадай, который стал царем в царстве Касдим,</pasuk><pasuk id="2">В первый год царствования его я, Даниэйл, рассчитывал по книгам число лет, о котором говорил Г-сподь пророку Йирмейе, – что над развалинами Йэрушалайима пройдут семьдесят лет.</pasuk><pasuk id="3">И обратил я лицо свое к Г-споду Б-гу, чтобы просить молитвой и мольбами, постясь, во власянице и в пепле.</pasuk><pasuk id="4">И молился я Г-споду Б-гу моему, и исповедовался, и сказал я: &amp;quot;О, Г-споди Б-же, великий и страшный, который хранит завет и милость к любящим Его и соблюдающим заповеди Его!</pasuk><pasuk id="5">Грешили мы и поступали нечестиво, злодействовали и бунтовали, и отступали от заповедей Твоих и от законов Твоих;</pasuk><pasuk id="6">И не слушали мы пророков, рабов Твоих, которые говорили от имени Твоего царям нашим, сановникам и отцам нашим, и всему народу страны.</pasuk><pasuk id="7">С Тобою, Г-споди, правда, а у нас ныне – стыд на лице: у Йэудея, и у жителей Йерушалаима, и у всего Йисраэйла – у близких и далеких, во всех странах, куда забросил Ты их за вероломство, которое совершили они пред Тобою.</pasuk><pasuk id="8">Г-споди, стыд на лице у нас: у царей наших, у сановников наших и у отцов наших, потому что грешили мы пред Тобою.</pasuk><pasuk id="9">У Г-спода же, Б-га нашего, – милосердие и прощение, хотя мы и бунтовали против Него,</pasuk><pasuk id="10">И не внимали мы голосу Г-спода Б-га нашего, чтобы следовать учению Его, которое идал Он нам через рабов Своих, пророков.</pasuk><pasuk id="11">И весь Йисраэйл преступил Тору Твою и отвернулся, чтобы не слушать голоса Твоего; и постигло нас проклятие и клятва, которые записаны в Торе Мошэ, раба Б-жьего, потому что грешили мы против Него.</pasuk><pasuk id="12">И исполнил Он слово Свое, которое сказал Он о нас и о судьях наших, что судили нас, навлекая на нас бедствие великое, потому что нигде под небесами не свершалось то, что свершилось в Йерушалаиме. </pasuk><pasuk id="13">Как написано в Торе Мошэ, – все это бедствие постигло нас, а мы не молили Г-спода Б-га нашего о том, чтобы отвратиться нам от греха нашего и уразуметь истину Твою.</pasuk><pasuk id="14">И ускорил Б-г это бедствие, и навел его на нас, ибо праведен Г-сподь Б-г наш во всех деяниях Своих, которые совершил Он, – а мы не внимали голосу Его.</pasuk><pasuk id="15">И ныне, Г-споди Б-же наш, что вывел народ Свой из земли Египетской сильною рукою и создал Себе имя поныне, грешили мы, совершали преступления.</pasuk><pasuk id="16">Г-споди, при всей справедливости Твоей да отвратится гнев Твой и ярость Твоя от города Твоего Иерушалаима, от священной горы Твоей! Ибо за грехи наши и преступления отцов наших Йерушалаим и народ Твой в поругании у всех окружающих нас.</pasuk><pasuk id="17">И ныне, внемли, Б-же наш, молитве раба Твоего и мольбам его, и освети ликом Твоим опустевший храм Твой – ради Г-спода!</pasuk><pasuk id="18">Приклони, Б-же мой, слух Твой, и услышь; открой глаза Твои и взгляни на развалины наши и на город, названный именем Твоим; мы повергаем мольбы наши пред Тобой, (уповая) не на праведность нашу, а лишь на милосердие Твое великое!</pasuk><pasuk id="19">Г-споди, услышь! Г-споди, прости! Г-споди, внемли и соверши без промедления, – ради Тебя, Б-же мой, ибо именем Твоим назван город Твой и народ Твой!&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="20">И когда говорил я, и молился, и^испо-ведывался в грехах своих и грехах народа моего, Йисраэйла, и повергал пред Господом Б-гом моим мольбу о священной горе Б-га моего,</pasuk><pasuk id="21">И когда я еще творил молитву, то муж Гавриэйл, которого видел я прежде в видении, быстро пролетев, коснулся меня в то время, когда приносят вечернюю жертву.</pasuk><pasuk id="22"> И вразумляя, заговорил он со мной и сказал: &amp;quot;Даниэйл, ныне вышел я, чтобы научить тебя пониманию.</pasuk><pasuk id="23">В начале молитвы твоей вышло решение, и я пришел известить тебя, потому что любим ты. Пойми же речь, и вдумайся в видение.</pasuk><pasuk id="24"> Семьдесят семилетий предопределены для народа твоего и священного города твоего, чтобы покончить с преступлениями, уничтожить грех, искупить вину и установить справедливость навеки; чтобы скрепить печатью (подтвердить) видения и пророчества и помазать (освятить) святая святых.</pasuk><pasuk id="25">Но знай и пойми, что с того времени как выйдет повеление о восстановлении и строительстве Иерушалаима до помазанника-властелина (пройдет) семь семилетий, а (после) шестидесяти двух семилетий вновь будут отстроены улицы и рвы, и будет это временем бедствия.</pasuk><pasuk id="26"> А после этих шестидесяти двух семилетий погибнет помазанник, и не будет его, а город и святыню уничтожит пришедший народ-властелин; конец же его будет стремительным, и до конца войны предопределены разрушения.</pasuk><pasuk id="27">И укрепит он союз с властителями в одно семилетие, но в течение трех с половиной лет отменит он жертвы и приношения, и власть мерзостная будет существовать, пока не наступит полное уничтожение и предначертанное не постигнет разрушителя. </pasuk></chapter><chapter id="10"><pasuk id="1"> На третьем году (царствования) Корэша, царя Параса, было откровение Даниэйлу, которого звали Бэйлтешаццаром, – слово истинное и на дальние времена, чтобы мог он понять откровение (прежнее), и чтобы стало понятным видение.</pasuk><pasuk id="2">В те дни я, Даниэйл, был в трауре на протяжении трех недель.</pasuk><pasuk id="3">Вкусной пищи я не ел, и ни мяса, ни вина не подносил я к устам своим, и мазями я не умащался, пока полностью не прошли три недели.</pasuk><pasuk id="4">А на двадцать четвертый день первого месяца был я у большой реки – реки Хидэкел (Тигр).</pasuk><pasuk id="5">И поднял я взор, и увидел: вот человек, одетый в льняные одежды, и бедра его препоясаны Уфазским золотом.</pasuk><pasuk id="6">А тело его как хризолит, и лицо подобно молнии, а глаза как факелы горящие, а руки и ноги его будто из меди сверкающей, и голос его подобен гулу множества (людей). </pasuk><pasuk id="7">И лишь я, Даниэйл, видел это видение, а люди, которые были со мной, (и) не видели этого; но охватил их великий страх, и они убежали, чтобы спрятаться.</pasuk><pasuk id="8"> А я остался один и видел это великое видение, и лишился я сил, исказилось лицо мое, и обессилел я.</pasuk><pasuk id="9">И услышал я звук его речи, и, услышав звук его речи, пал я в дремоте лицом на землю.</pasuk><pasuk id="10">Но вот коснулась меня рука и дала мне подняться на колени и на ладони рук моих.</pasuk><pasuk id="11">И сказал он мне: &amp;quot;Даниэйл, муж любимый! Вдумайся в слова, которые я говорю тебе, и стань, где стоял, ибо к тебе послан я ныне&amp;quot;. И пока говорил он мне эти слова, встал я, дрожа.</pasuk><pasuk id="12">И сказал он мне: &amp;quot;Не бойся, Даниэйл, ибо с первого дня, когда положил ты в сердце своем понять и поститься перед Б-гом твоим, услышаны были слова твои; и пришел я из-за слов твоих.</pasuk><pasuk id="13">Но князь (ангел-покровитель) царства Парас противостоял мне двадцать один день, и пока Михаэйл, один из первейших князей (ангелов-покровителей), не пришел мне на помощь, я оставался там, при царях Параса.</pasuk><pasuk id="14">И пришел я, чтобы объяснить тебе, что произойдет с народом твоим в далеком будущем, ибо видение – о грядущих временах.</pasuk><pasuk id="15">И когда говорил он мне эти слова, припал я лицом к земле и онемел.</pasuk><pasuk id="16">И вот некто, похожий на сынов человеческих, коснулся уст моих, и открыл я уста свои, и заговорил со стоящим рядом со мной, и сказал: &amp;quot;Господин мой, от видения этого вывернулись суставы мои и обессилел я,</pasuk><pasuk id="17">Как же сможет раб господина моего говорить с этим господином моим? Ведь во мне уже сейчас нет сил и замерло дыхание во мне&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="18">И вновь коснулся меня некто, похожий на человека, и поддержал меня,</pasuk><pasuk id="19">И сказал он: &amp;quot;Не бойся, муж любимый, мир с тобою, мужайся, крепись!&amp;quot; И пока говорил он со мною, я окреп и сказал: &amp;quot;Да говорит господин мой, ибо ты подкрепил меня&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="20">И сказал он: &amp;quot;Знаешь ли ты, зачем я пришел к тебе? Сейчас возвращусь я воевать с князем Параса, но когда я уйду, придет князь Йавана.</pasuk><pasuk id="21">Однако расскажу я тебе то, что начертано в истинном писании, и нет никого, кто поддержал бы меня, кроме Михаэйла, князя вашего&amp;quot;. </pasuk></chapter><chapter id="11"><pasuk id="1"> В первый год (царствования) Дарэйавэша Мадайанина был я ему поддержкой и опорой. </pasuk><pasuk id="2">А теперь расскажу я тебе правду: &amp;quot;Вот, еще три царя встанут в Парасе, а четвертый превзойдет всех богатством великим, и когда станет он сильным из-за богатства своего, то поднимет всех против царства Йавана.</pasuk><pasuk id="3">И встанет там царь могущественный, и будет он властвовать над великим государством, и поступать будет по воле своей.</pasuk><pasuk id="4">Но (вскоре) после того, как поднимется он, развалится царство его и разделится по четырем частям света, и не (перейдет) к наследникам его, и не будет у них такой власти, какой он владел, ибо развалится царство его и (достанется) не только этим (четырем), но и другим.</pasuk><pasuk id="5">И окрепнет южный царь, но один из его военачальников одолеет его и будет властвовать, и велика будет власть его.</pasuk><pasuk id="6">А через несколько лет породнятся они, и дочь южного царя придет к царю северному, чтобы заключить соглашение, но не удержит она силы в руке, и он не устоит в силе своей; и предана будет и она, и тот, кто сопровождал ее, и родитель ее, и помогавший ей в то время.</pasuk><pasuk id="7">И поднимется поросль из корней ее на месте его, и придет он к войску, и войдет в крепость царя северного, и вступит с ними (в бой), и захватит (город).</pasuk><pasuk id="8">И Б-гов их, и знать их, и ценности их, серебро и золото увезет он в плен в Египет, и на годы оставит (в покое) царя северного.</pasuk><pasuk id="9">И придет тот в царство южного царя, но возвратится в страну свою.</pasuk><pasuk id="10">А сыновья его будут затевать (войны), и соберут они многочисленное войско, а один пройдет стремительно и захлестнет, проходя; и опять будет сражаться вплоть до крепости его.</pasuk><pasuk id="11">И ожесточится царь южный, и выйдет воевать с ним, с царем северным. А тот выставит большое войско, но предано будет оно в руки его (южного царя).</pasuk><pasuk id="12">И возьмет он (в плен) это войско, и возгордится он сердцем, и повергнет он многих, но не осилит (царя северного).</pasuk><pasuk id="13">И снова царь северный выставит войско больше прежнего, и через несколько лет придет с большим войском и с большим снаряжением.</pasuk><pasuk id="14">И восстанут в те времена многие против царя южного, и поднимутся нечестивые из народа твоего, чтобы подтвердить видение, но потерпят поражение.</pasuk><pasuk id="15">И придет царь северный, и насыплет вал, и захватит город-крепость, и не устоят силы южные, и войско отборное его не в силах будет устоять.</pasuk><pasuk id="16">И пришедший к нему поступать будет по воле своей, и никто не сможет устоять против него, и стоять он будет в прекрасной земле, и погибель будет в руке его.</pasuk><pasuk id="17">И повернет он, чтобы со всеми силами царства своего пойти (против Египта) и против праведных, которые с ним, и преуспеет, и (прекраснейшую) из женщин (народ Исраэйла) отдаст он ему на погибель ее, но не удастся это ему, и не ему она достанется.</pasuk><pasuk id="18">И обернется он к островам, и захватит многие (из них), но Вождь (Г-сподь) воздаст ему за его поношения, обратив поношения его на него самого.</pasuk><pasuk id="19">И обернется он к крепостям страны своей, но потерпит поражение, и падет, и не станет его.</pasuk><pasuk id="20">И встанет вместо него в великолепии царском изгнавший угнетателя, но через некоторое время сокрушено будет (царство), но не из-за гнева и не в войне.</pasuk><pasuk id="21">И встанет вместо него подлый, которому не дано величие царское, но придет он втихоломку и лестью захватит царство</pasuk><pasuk id="22">И силы стремительные сметены будут перед ним и сломлены, как и глава завета (первосвященник).</pasuk><pasuk id="23">А с сообщниками своими он поведет себя коварно, и поднимется, и упрочится через немногих.</pasuk><pasuk id="24">В мирную и плодоносную страну вторгнется он и совершит такое, чего не совершали ни отцы его, ни отцы отцов его; награбленное, и добычу, и богатство их будет он разбрасывать, и на крепости направит помыслы свои, но до срока.</pasuk><pasuk id="25">И распалит он силу свою и сердце свое войском огромным против царя южного, а южный царь вступит в войну с войском большим и очень сильным, но не устоит он, потому что замыслят против него (злые) умыслы,</pasuk><pasuk id="26">И те, что едят за столом его, погубят его, а войско его будет смыто (будто) потоком, и падут жертвы многочисленные.</pasuk><pasuk id="27">И у обоих царей в сердцах их – недоброе, и за одним столом будут они говорить лживо, но успеха не будет, потому что конец будет еще в свое время.</pasuk><pasuk id="28">И вернется он в страну свою с большим богатством, а сердце его будет против святого завета, и исполнит он (замислы свои), возвращаясь в страну свою.</pasuk><pasuk id="29">В назначенный срок он снова пойдет на юг, но будет это не как в первый раз и не как в последующий,</pasuk><pasuk id="30">И придут против него корабли Киттимские, и падет он духом, и снова озлобится он на святой завет, и исполнит он (замыслы свои), и снова присоединится он к отступникам от святого завета.</pasuk><pasuk id="31">И поставлены будут им войска, и осквернят они священный оплот, и упразднят ежедневную жертву, и поставят мерзость безмолвную (идола).</pasuk><pasuk id="32">И преступивших завет привлечет он к себе лестью, а народ, почитающий Б-га своего, окрепнет и будет действовать.</pasuk><pasuk id="33">А мудрые из народа будут поучать многих, хотя некоторое время и будут страдать они от меча и огня, и от изгнания, и от грабежа.</pasuk><pasuk id="34">И во время страданий своих получат они некоторую помошь, а многие и присоединятся к ним, но через льстивые речи.</pasuk><pasuk id="35">И будут среди мудрых такие, которые ошибутся в исчислении и разъяснении и выяснении последнего срока, ибо срок еще не пришел.</pasuk><pasuk id="36">И будет тот царь поступать по воле своей, и возгордится, и превознесет себя выше всякого божества, и против Б-га Б-гов будет говорить чудовищное, и будет преуспевать, пока не изольется (на него) гнев, когда исполнится предопределенное.</pasuk><pasuk id="37">И не будет он признавать Б-гов отцов своих, и прекраснейшую из женщин (народ Йисраэйла) и всех Б-гов не станет он почитать, потому что вознесет себя превыше всех.</pasuk><pasuk id="38">Лишь Б-га силы будет он почитать на месте его, и Б-га этого, которого не знали отцы его, будет он чтить золотом, серебром и драгоценными камнями, и редкостными вещами.</pasuk><pasuk id="39">И устроит он в городах крепости во имя чужого Б-га; тем, кто признает (его), приумножит он почести и даст им власть над многими, и раздавать будет земли в награду.</pasuk><pasuk id="40">А под конец сразится с ним царь южный, и как буря налетит на него царь северный с колесницами, всадниками и множеством кораблей; и придет он в страны, и захлестнет их, и пройдет.</pasuk><pasuk id="41">И придет он в страну прекрасную, и пострадают многие (страны), и спасутся от рук его эти – Эдом и Моав, и лучшие из сынов Аммоновых.</pasuk><pasuk id="42">И протянет он руку свою на (многие) страны, и земля Египетская не спасется.</pasuk><pasuk id="43">И завладеет он сокровищницами золота и серебра, и всеми ценностями Египта; и Лубим, и Кушим (народы) пойдут вслед за ним.</pasuk><pasuk id="44">И слухи с востока и с севера испугают его, и выйдет он в большой ярости, чтобы уничтожить и погубить многих.</pasuk><pasuk id="45">И поставит он шатры свои дворцовые между морем и горою прекрасного святилища, но придет он к концу своему, и никто не поможет ему. </pasuk></chapter><chapter id="12"><pasuk id="1"> И поднимется в то время Михаэйл, князь великий, стоящий за сынов народа твоего, и будет время бедствий, какого не бывало с тех пор как стали они народом (и) до этого времени. И спасется в то время народ твой, все те, которые найдены будут записанными в книгу (жизни).</pasuk><pasuk id="2">И пробудятся многие из спящих во прахе земном: одни – для вечной жизни, а другие – на поругание и вечный позор.</pasuk><pasuk id="3">А мудрые будут сиять как сияют небеса, и ведущие многих по пути справедливости – как звезды, во веки веков.</pasuk><pasuk id="4">Ты же, Даниэйл, скрой слова эти и запечатай книгу эту до конца срока; многие будут скитаться (в ней мыслями), и приумножится знание. </pasuk><pasuk id="5">И посмотрел я, Даниэйл, и вот – стоят двое других: один здесь, на берегу реки, а другой – на том берегу реки.</pasuk><pasuk id="6">И сказал (один из них) мужу, одетому в льняные одежды, что был над водами реки: &amp;quot;Когда конец сокровенному?&amp;quot;</pasuk><pasuk id="7">И услышал я, как муж, одетый в льняные одежды, что был над водами реки, подняв правую и левую руку свою к небесам, клялся Вечноживущим, что к (назначенному) сроку, к срокам и половине (срока), когда полностью сокрушены будут силы народа священного, закончится все это.</pasuk><pasuk id="8">А я слышал, но не понял, и сказал я: &amp;quot;Господин мой, что будет с этим в грядущем?&amp;quot;</pasuk><pasuk id="9">И сказал он: &amp;quot;Отойди, Даниэйл, ибо скрыты и запечатаны речи эти до конца срока.</pasuk><pasuk id="10">Они будут раъясняться, и выясняться, и исчисляться многими, злодеи же будут злодействовать; и не поймут (этого) все злодеи, а мудрые поймут.</pasuk><pasuk id="11">А со времени упразднения ежедневной жертвы и установления мерзости безмолвной – тысяча двести девяносто дней.</pasuk><pasuk id="12"> Счастлив, кто дождется и достигнет тысячи трехсот тридцати пяти дней.</pasuk><pasuk id="13">Ты же иди к концу и упокойся, и встанешь по жребию своему в конце дней&amp;quot;. </pasuk></chapter></book>