<book><chapter id="1"><pasuk id="1"> И было, по смерти Шаула возвратился Давид после того, как поразил Амалэйкитян; и пробыл Давид в Циклаге Два дня.</pasuk><pasuk id="2">И было, на третий день, пришел человек из стана Шаула; и одежда на нем разодрана, и прах на голове его; и когда пришел к Давиду, он пал на землю и поклонился.</pasuk><pasuk id="3">И сказал, ему Давид: откуда пришел ты? И сказал тот ему: из стана Исраэйльского спасся я бегством.</pasuk><pasuk id="4">И сказал ему Давид: что случилось, прошу, расскажи мне. И рассказал тот, что народ бежал с (поля) битвы и что многие из народа пали и умерли; и Шаул, и Йонатан, сын его, умерли.</pasuk><pasuk id="5">И сказал Давид отроку, рассказывавшему ему: как узнал ты, что умер Шаул и Йонатан, сын его?</pasuk><pasuk id="6">И сказал отрок, рассказывавший ему: случайно был я на горе Гилбоа, и вот, Шаул опирается на копье свое, и тут колесницы и всадники настигли его.</pasuk><pasuk id="7">Тогда он оглянулся назад и, увидев меня, позвал меня, и сказал я: &amp;quot;Вот я&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="8">И сказал он мне: &amp;quot;Кто ты?&amp;quot; И сказал я ему: &amp;quot;Амалэйкитянин я&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="9">И сказал он мне: &amp;quot;Встань надо мною и убей меня, ибо смертельная дрожь охватила меня, а все еще душа моя во мне&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="10">И встал я над ним, и добил его, ибо знал я, что он не будет жить после того, как пал он (на меч свой); и взял я венец, бывший на голове его, и запястье, бывшее на руке его, и принес их сюда к господину моему.</pasuk><pasuk id="11">И схватился Давид за одежды свои, и разодрал их, а также и все люди, что были с ним.</pasuk><pasuk id="12">И причитали, и плакали, и постились до вечера из-за Шаула и Ионатана, сына его, и из-за народа Г-сподня, и из-за дома Исраэйлева, ибо пали те от меча.</pasuk><pasuk id="13">И сказал Давид отроку, рассказывавшему ему: откуда ты? И сказал он: я сын чужеземца, Амалэйкитянина.</pasuk><pasuk id="14">И сказал Давид ему: как не побоялся ты поднять руку свою, чтобы погубить помазанника Г-сподня? </pasuk><pasuk id="15">И подозвал Давид одного из отроков, и сказал: подойди, убей его. И тот убил его, и он умер.</pasuk><pasuk id="16">И сказал ему Давид: кровь твоя (да будет) на твою голову (ты сам виноват в смерти своей), ибо уста твои свидетельствовали против тебя, когда ты сказал: &amp;quot;Я убил помазанника Г-сподня&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="17">И оплакал Давид Шаула и Йонатана, сына его, этим плачем,</pasuk><pasuk id="18">И сказал: следует научить сынов Йеудиных (владеть) луком; вот, он записан в Сэйфэр Аяшар (Книге праведных):</pasuk><pasuk id="19">Исраэйль, краса на горах твоих (пала) убитой! Как пали герои!</pasuk><pasuk id="20">Не сообщайте в Гате, не возвещайте на улицах Ашкелона, чтобы не радовались дочери Пелиштимлян, чтоб не ликовали дочери необрезанных.</pasuk><pasuk id="21">Горы Гилбоа! Ни росы, ни дождя да не будет на вас, ни полей плодоносных, ибо там осквернен щит героев! Щит Шаула не мазан елеем.</pasuk><pasuk id="22">От крови убитых, от тука героев лук Йонатана никогда не отступал, и меч Шаула не возвращался ни с чем.</pasuk><pasuk id="23">Шаул и Йонатан, любимые и приятные при жизни своей, и в смерти своей неразлучны; быстрее орлов, сильнее львов они были.</pasuk><pasuk id="24">Дочери Исраэйля! Плачьте о Шауле, одевавшем вас в багряницу и изящные вещи, возлагавшем золотые украшения на наряды ваши.</pasuk><pasuk id="25">Как пали герои в битве!</pasuk><pasuk id="26">Йонатан, на горах твоих ты убит! Больно мне за тебя, брат мой Йонатан, очень ты мил был мне; любовь твоя ко мне была сильнее женской любви.</pasuk><pasuk id="27">Как пали герои, погибла сила ратная!</pasuk></chapter><chapter id="2"><pasuk id="1"> И было, после этого вопросил Давид Г-спода, сказав: подняться ли мне в один из городов Йеудейских? И сказал ему Г-сподь: поднимись. И сказал Давид: куда подняться мне? И сказал Он: в Хэврон.</pasuk><pasuk id="2">И поднялся туда Давид и обе жены его, Ахиноам-Изреэльтянка и Авигаил, (бывшая) жена Навала-Кармэлитянина.</pasuk><pasuk id="3">И людей, что (были) с ним, привел Давид, каждого с семейством его; и поселились они в городах Хэвронских.</pasuk><pasuk id="4">И пришли мужи Йеудины, и помазали там Давида на царство над домом Йеудиным. И сообщили Давиду, что жители Явэйш-Гилада погребли Шаула.</pasuk><pasuk id="5">И отправил Давид послов к жителям Явэйш-Гилада, и сказал им: благословенны вы у Г-спода, что оказали милость эту господину вашему Шаулу и погребли его.</pasuk><pasuk id="6">А теперь да окажет Г-сподь вам милость и верность; и я воздам вам за это добро, за то, что вы сделали это.</pasuk><pasuk id="7"> А теперь да будут крепки руки ваши и будьте мужественны, так как умер господин ваш, Шаул; а меня помазал над собою на царство дом Йеудин.</pasuk><pasuk id="8">Но Авнэйр, сын Нэйра, военачальник Шаула, взял Ишбошэта, сына Шаула, и повел его в Маханаим. </pasuk><pasuk id="9">И поставил его царем над Гиладом, и Ашури, и Изреэлем, и Эфраимом, и Бинйамином, и над всем Исраэйлем.</pasuk><pasuk id="10">Сорок лет было Ишбошэту, сыну Шаула, когда он стал царем над Исраэйлем, и два года царствовал он; только дом Йеудин был за Давидом.</pasuk><pasuk id="11">И было всего времени, в которое Давид царствовал в Хэвроне над домом Йеудиным, семь лет и шесть месяцев.</pasuk><pasuk id="12">И вышел Авнэйр, сын Нэйра, со слугами Ишбошэта, сына Шаула, из Маханаима в Гивон.</pasuk><pasuk id="13">А Йоав, сын Церуи, со слугами Давида вышли и встретили их все вместе у пруда Гивонского; и разместились те на одной стороне пруда, а эти на другой стороне пруда.</pasuk><pasuk id="14">И сказал Авнэйр Йоаву: пусть встанут юноши эти и позабавятся (борьбою) пред нами. И сказал Йоав: пусть встанут.</pasuk><pasuk id="15">И встали они, и вышли счетом двенадцать Бинйаминян от Ишбошэта, сына Шаула, и двенадцать из слуг Давида.</pasuk><pasuk id="16">И схватили они друг друга за голову, и (вонзили) мечи свои друг другу в бок, и пали вместе. И назвали место это, что в Гивоне, Хэлкат-Аццурим (Полем мечей).</pasuk><pasuk id="17">И произошла в тот день чрезвычайно жестокая битва, и поражен был слугами Давида Авнэйр с людьми Исраэйльскими.</pasuk><pasuk id="18">И были там три сына Церуи: Йоав, Авишай и Асаэйл. А Асаэйл был легконог, как серна в поле.</pasuk><pasuk id="19">И погнался Асаэйл за Авнэйром, и не уклонялся ни вправо ни влево от следов Авнэйра.</pasuk><pasuk id="20">И оглянулся Авнэйр, и сказал: ты ли это, Асаэйл? И Сказал тот: я.</pasuk><pasuk id="21">И сказал ему Авнэйр: сверни вправо или влево и схвати себе одного из этих отроков, и возьми себе доспехи его. Но не захотел Асаэйл отстать от него.</pasuk><pasuk id="22"> И опять сказал Авнэйр Асаэйлу: отстань от меня, зачем мне повергать тебя (мертвым) на землю; и как мне показаться (потом) Йоаву, брату твоему? Но тот не захотел отстать.</pasuk><pasuk id="23">И ударил его Авнэйр задним концом копья в живот; и прошло копье сквозь него, и он упал там, и умер на том же месте. И было, каждый, кто подходил к тому месту, где пал и умер Асаэйл, останавливался.</pasuk><pasuk id="24">И погнались Йоав и Авишай за Авнэйром. Солнце уже зашло, когда они дошли до холма Аммы, что против Гиаха, по дороге к пустыне Гивонской. </pasuk><pasuk id="25">И собрались Бинйаминяне за Авнэйром, и составили один отряд, и стали на вершине холма.</pasuk><pasuk id="26">И воззвал Авнэйр к Йоаву, и сказал: вечно ли будет убивать меч? Разве не знаешь ты, что горестны будут последствия? И до каких пор не скажешь ты людям, чтобы они перестали преследовать братьев своих?</pasuk><pasuk id="27">И сказал Йоав: как жив Б-г, если бы ты не говорил, то еще с утра перестал бы каждый из людей преследовать брата своего.</pasuk><pasuk id="28">И затрубил Йоав в шофар (рог), и остановился весь народ, и не преследовали больше Исраэйльтян, и больше не сражались.</pasuk><pasuk id="29">Авнэйр же и люди его шли по Араве (низменности Ярдэйна) всю ту ночь, и перешли Ярдэйн, и прошли весь Битрон, и пришли в Маханаим.</pasuk><pasuk id="30">А Иоав возвратился из погони за Авнэйром и собрал весь народ, и недоставало из слуг Давида девятнадцати человек и Асаэйла.</pasuk><pasuk id="31">Слуги же Давида избили Бинйаминян и людей Авнэйра: умерли триста шестьдесят человек.</pasuk><pasuk id="32">И понесли Асаэйла, и похоронили его в гробнице отца его, что в Бэйт-Лэхэме. И шли всю ту ночь Йоав и люди его, и на рассвете пришли в Хэврон.</pasuk></chapter><chapter id="3"><pasuk id="1"> И длительна была распря между домом Шаула и домом Давида. И Давид все больше укреплялся, а дом Шаула все больше ослабевал.</pasuk><pasuk id="2">И родились у Давида в Хэвроне сыновья. И был у него первенец Амнон, от Ахиноам-Изреэльтянки;</pasuk><pasuk id="3">А второй у него – Килав, от Авигаил, (бывшей) жены Навала, Кармэлитянина; а третий – Авшалом, сын Маахи, дочери Талмая, царя Гешурского;</pasuk><pasuk id="4">А четвертый – Адония, сын Хаггит; а пятый – Шефатья, сын Авитал;</pasuk><pasuk id="5">А шестой – Итреам, от Эглы, жены Давида. Эти родились у Давида в Хэвроне.</pasuk><pasuk id="6">И вот, когда была распря между домом Шаула и домом Давида, то Авнэйр поддерживал дом Шаула.</pasuk><pasuk id="7">А у Шаула была наложница по имени Рицпа, дочь Айи. И сказал (Ишбошэт) Авнэйру: зачем вошел ты к наложнице отца моего?</pasuk><pasuk id="8">И сильно вспылил Авнэйр из-за слов Ишбошэта, и сказал: разве я – собачья голова в Йеудее? (Неужели) отныне буду я делать добро дому Шаула, отца твоего, братьям его и друзьям его? Я не предал тебя в руки Давида, а ты упрекаешь меня ныне в грехе из-за этой женщины!</pasuk><pasuk id="9">Пусть так накажет Б-г Авнэйра и еще усилит (наказание), если я не сделаю того, о чем клялся Г-сподь Давиду:</pasuk><pasuk id="10">Отнять царство у дома Шаула и утвердить престол Давида в Исраэйле и в Йеудее, от Дана до Беэйр-Шевы.</pasuk><pasuk id="11">И не мог больше тот (Ишбошэт) ответить ни слова Авнэйру, так как боялся его.</pasuk><pasuk id="12">И послал Авнэйр от себя послов к Давиду сказать: чья эта земля? (И еще) сказать: заключи союз со мною, и вот, рука моя (будет) с тобою, чтобы обратить к тебе весь Исраэйль.</pasuk><pasuk id="13">И сказал он: хорошо, я заключу с тобою союз, только одной вещи потребую я от тебя: ты не увидишь лица моего, если не приведешь Михал, дочь Шаула, когда придешь увидеться со мною. </pasuk><pasuk id="14">И послал Давид послов к Ишбошэту, сыну Шаула, сказать: отдай жену мою, Михал, которую я получил в супружество за крайнюю плоть ста Пелиштимлян.</pasuk><pasuk id="15">И послал Ишбошэт взять ее от мужа, от Палтиэйла, сына Лаиша.</pasuk><pasuk id="16">И пошел за нею муж ее, следуя за нею с плачем, до Бахурим. Тут сказал ему Авнэйр: ступай назад! И тот возвратился.</pasuk><pasuk id="17">И был у Авнэйра такой разговор со старейшинами Исраэйля: и вчера и третьего дня вы хотели, чтобы Давид был царем над вами.</pasuk><pasuk id="18">А теперь действуйте, ибо Г-сподь сказал Давиду так: &amp;quot;Рукою Давида, раба Моего, Я спасу народ Мой, Исраэйль, от руки Пелиштимлян и от руки всех врагов его&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="19">То же говорил Авнэйр и в слух Бинйаминян. И пошел Авнэйр в Хэврон, чтобы пересказать также Давиду все, чего желает Исраэйль и весь дом Бинйамина.</pasuk><pasuk id="20">И пришел Авнэйр к Давиду в Хэврон, и с ним двадцать человек; и устроил Давид пир для Авнэйра и для людей, которые были с ним.</pasuk><pasuk id="21">И сказал Авнэйр Давиду: поднимусь я и пойду, и соберу к господину моему царю всех Исраэйлътян, и они заключат с тобою союз; и будешь ты царствовать по воле души твоей. И отпустил Давид Авнэйра, и ушел он с миром.</pasuk><pasuk id="22">И вот, слуги Давида и Йоав пришли из похода и принесли с собой богатую добычу. Но Авнэйра не было с Давидом в Хэвроне, ибо тот отпустил его, и он ушел с миром.</pasuk><pasuk id="23">Когда пришел Йоав и все войско, которое с ним, то Йоаву рассказали: приходил Авнэйр, сын Нэйра, к царю, и тот отпустил его, и ушел он с миром.</pasuk><pasuk id="24">И пришел Йоав к царю, и сказал: что ты сделал? Вот, приходил к тебе Авнэйр; зачем же ты отпустил его, и он ушел?</pasuk><pasuk id="25">Ты ведь знаешь Авнэйра, сына Нэйра; он же улестить тебя пришел и выведать твои выходы и входы, и разведать все, что ты делаешь.</pasuk><pasuk id="26">И вышел Йоав от Давида, и послал нарочных за Авнэйром; и возвратили они его от Бор-Асира; Давид же этого не знал.</pasuk><pasuk id="27">И когда возвратился Авнэйр в Хэврон, отвел его Йоав внутрь ворот, чтобы тихо поговорить с ним, и там поразил его в живот. И умер тот за кровь Асаэйла, брата его.</pasuk><pasuk id="28">И услышал потом об этом Давид, и сказал: не виновен я и царство мое пред Господом вовек за кровь Авнэйра, сына Нэйра.</pasuk><pasuk id="29">Да падет она на голову Йоава и на весь дом отца его; и да не переведется в доме Йоава ни слизеточивый, ни прокаженный, ни опирающийся на палку, ни падающий от меча, ни нуждающийся в хлебе.</pasuk><pasuk id="30">Йоав же и Авишай, брат его, убили Авнэйра за то, что он умертвил Асаэйла, брата их, в битве при Гивоне.</pasuk><pasuk id="31">И сказал Давид Йоаву и всему народу, бывшему с ним: раздерите одежды ваши и опояшьтесь вретищем, и плачьте над Авнэйром. И царь Давид шел за смертным одром его.</pasuk><pasuk id="32">И когда погребали Авнэйра в Хэвроне, то царь рыдал в голос и плакал над могилою Авнэйра; и плакал весь народ.</pasuk><pasuk id="33">И оплакал царь Авнэйра, и сказал: смертью ли подлого умирать Авнэйру?</pasuk><pasuk id="34">Руки твои не (были) связаны, и ноги твои не были в оковах; ты пал, как падают от рук злодеев. И снова заплакал о нем весь народ.</pasuk><pasuk id="35">И пришел весь народ предложить Давиду поесть, пока еще продолжался день; но Давид поклялся, сказав: пусть так накажет меня Б-г и еще усилит (наказание), если до захода солнца вкушу я хлеба или чего-нибудь другого.</pasuk><pasuk id="36">И весь народ понял это, и понравилось им это, как нравилось народу все, что делал царь.</pasuk><pasuk id="37">И узнал в тот день весь народ и весь Исраэйль, что не от царя исходит убиение Авнэйра, сына Нэйра.</pasuk><pasuk id="38">И сказал царь слугам своим: вы же знаете, что военачальник и великий муж пал сегодня в Исраэйле.</pasuk><pasuk id="39">Я теперь (еще) слаб, хотя и помазан на царство, а эти люди, сыны Церуи, сильнее меня; да воздаст Г-сподь сделавшему это зло по злодеянию его!</pasuk></chapter><chapter id="4"><pasuk id="1"> И услышал сын Шаула, что умер Авнэйр в Хэвроне, и опустились у него руки; и ужаснулся весь Исраэйль.</pasuk><pasuk id="2">И были два человека у сына Шаула начальниками отрядов: одного звали Баана, а другого звали Рэйхав, сыновья Риммона Беэйротянина, из сынов Бинйаминовых, ибо и Беэйрот причислялся к Бинйамину.</pasuk><pasuk id="3"> И убежали Беэйротяне в Гиттаим, и остались там жить до сего дня.</pasuk><pasuk id="4">А у Йонатана, сына Шаула, сын был хромым. Пяти лет был он, когда пришла из Изреэля весть о Шауле и Йонатане; и подняла его няня его, и побежала; и когда бежала она, торопясь, то он упал и стал хромым. А имя его Мефивошэт.</pasuk><pasuk id="5">И пошли сыновья Риммона Беэйротянина, Рэйхав и Баана, и пришли во время зноя дневного к дому Ишбошэта, когда он спал послеобеденным сном.</pasuk><pasuk id="6">И вошли они в дом (как будто) за получением пшеницы, и поразили его в живот; и убежали Рэйхав и Баана, брат его.</pasuk><pasuk id="7">Когда вошли они в дом, то тот лежал на постели своей в спальне своей; и поразили они его, и умертвили его, и сняли с него голову, и взяли голову его, и шли через Араву всю ночь.</pasuk><pasuk id="8">И принесли голову Ишбошэта к Давиду в Хэврон, и сказали царю: вот голова Ишбошэта, сына Шаула, врага твоего, который домогался жизни твоей; а ныне доставил Г-сподь господину моему царю отмщение Шаулу и потомству его.</pasuk><pasuk id="9">И отвечал Давид Рэйхаву и Баане, брату его, сыновьям Риммона Беэйротянина, и сказал им: как жив Г-сподь, который избавил душу мою от всякой беды,</pasuk><pasuk id="10">Что (если) известившего меня, сказавшего: &amp;quot;Вот, умер Шаул&amp;quot; и считавшего себя благовестником, я схватил и убил его в Циклаге, вместо того чтобы наградить его,</pasuk><pasuk id="11">То тем паче теперь, когда люди-злодеи убили человека невинного в доме его на его постели, неужели не взыщу я с вас за кровь его и не истреблю вас с земли?</pasuk><pasuk id="12">И приказал Давид отрокам, и те убили их, и отсекли им руки и ноги, и повесили над прудом в Хэвроне. А голову Ишбошэта взяли и погребли в гробнице Авнэйра, в Хэвроне.</pasuk></chapter><chapter id="5"><pasuk id="1"> И пришли все колена Исраэйлевы к Давиду в Хэврон, и сказали так: вот, мы – кость твоя и плоть твоя.</pasuk><pasuk id="2">Даже вчера и третьего дня, когда был еще Шаул царем над нами, ты был предводителем Исраэйля... И сказал Г-сподь тебе: &amp;quot;Ты будешь пасти народ Мой, Исраэйль, и ты будешь главою Исраэйля&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="3">И пришли все старейшины Исраэйля к царю в Хэврон, и заключил союз с ними царь Давид в Хэвроне пред Господом; и помазали Давида на царство над Исраэйлем.</pasuk><pasuk id="4">Тридцать лет было Давиду, когда стал он царем; сорок лет он царствовал.</pasuk><pasuk id="5">В Хэвроне был он царем над Йеудою семь лет и шесть месяцев, и в Йерушалаиме был он царем над всем Исраэйлем и Йеудою тридцать три года.</pasuk><pasuk id="6">И пошел царь и люди его на Йерушалаим против Йевусеев, жителей той страны; но они сказали Давиду так: ты не войдешь сюда, пока не уберешь слепых и хромых, – то есть: не войдет Давид сюда.</pasuk><pasuk id="7">Но взял Давид крепость Цийон: это – город Давида.</pasuk><pasuk id="8">И сказал Давид в тот день: всякий, кто побьет Йевусеев и доберется до трубопровода и до хромых и слепых, ненавистных душе Давида... Оттого и говорят: слепой и хромой не войдут в дом. </pasuk><pasuk id="9">И поселился Давид в этой крепости, и назвал ее городом Давида; и обстроил (ее) Давид кругом, от Милло и внутрь (города).</pasuk><pasuk id="10">А Давид все больше и больше возвеличивался, и Г-сподь, Б-г Ц-ваот, был с ним.</pasuk><pasuk id="11">И прислал Хирам, царь Цорский, послов к Давиду и кедровые деревья, и мастеров по дереву, и мастеров по камню для стен; и построили они Давиду дом.</pasuk><pasuk id="12">И понял Давид, что Г-сподь утвердил его царем над Исраэйлем и что Он возвысил царство его ради народа Своего, Исраэйля.</pasuk><pasuk id="13">И взял Давид еще наложниц и жен из Йерушалаима, после того как пришел из Хэврона. И родились у Давида еще сыновья и дочери.</pasuk><pasuk id="14">И вот имена родившихся у него в Йерушалаиме: Шаммуа, и Шовав, и Натан, и Шеломо,</pasuk><pasuk id="15">И Йивхар, и Элишуа, и Нэфэг, и Йафийа,</pasuk><pasuk id="16">И Элишама, и Элйада, и Элифэлет.</pasuk><pasuk id="17">Когда услышали Пелиштимляне, что помазали Давида на царство в Исраэйле, то поднялись все Пелиштимляне искать (души) Давида. И услышал (об этом) Давид, и ушел в крепость. </pasuk><pasuk id="18">А Пелиштимляне пришли и расположились в долине Рефаим.</pasuk><pasuk id="19">И вопросил Давид Г-спода, сказав: идти ли мне против Пелиштимлян, предашь ли их в руки мои?... И сказал Г-сподь Давиду: иди, ибо несомненно предам Я Пелиштимлян в руки твои.</pasuk><pasuk id="20">И пошел Давид в Баал-Перацим, и поразил их там Давид, и сказал: разбил Г-сподь врагов моих предо мною, как лавина (преграду). Потому и назвали место то Баал-Перацим.</pasuk><pasuk id="21">А (Пелиштимляне) оставили там истуканов своих; и унес их Давид и люди его.</pasuk><pasuk id="22">И опять выступили Пелиштимляне, и расположились в долине Рефаим.</pasuk><pasuk id="23">И вопросил Давид Г-спода, и Он сказал: не выступай (прямо), обойди их с тыла, и придешь к ним со стороны тутовых деревьев.</pasuk><pasuk id="24">И будет, когда услышишь отзвук шагов в вершинах тутовых деревьев, тогда устремись, ибо вышел Г-сподь тогда пред тобою, чтобы поразить стан Пелиштимский.</pasuk><pasuk id="25">И сделал Давид, как повелел ему Г-сподь, и поразил Пелиштимлян от Гэвы до входа в Гэззр.</pasuk></chapter><chapter id="6"><pasuk id="1"> И собрал снова Давид всех отборных из Исраэйля, тридцать тысяч.</pasuk><pasuk id="2">И встал Давид, и пошел со всем народом, который был с ним, из Баалэй-Йеуды, чтобы перенести оттуда ковчег Б-жий, который назван именем Г-спода Ц-ваота, обитающего между керувами.</pasuk><pasuk id="3">И поставили ковчег Б-жий на новую повозку, и вывезли его из дома Авинадава, что в Гиве; а Узза и Ахйо, сыновья Авинадава, вели новую повозку.</pasuk><pasuk id="4">И понесли его из дома Авинадава, что в Гиве; (и Узза) с ковчегом Божьим, а Ахйо шел пред ковчегом.</pasuk><pasuk id="5">А Давид и весь дом Исраэйлев играли пред Господом на всяких (музыкальных инструментах) из кипарисового дерева, и на киннорах, и на арфах, и на тимпанах, систрах и кимвалах.</pasuk><pasuk id="6">И когда дошли до Горэн Нахона, Узза протянул (руку) к ковчегу Божью и поддержал его, так как волы тряхнули его.</pasuk><pasuk id="7">И воспылал гнев Г-спода на Уззу, и поразил его там Б-г за его оплошность, и умер он там у ковчега Божья.</pasuk><pasuk id="8">И опечалился Давид, что Г-сподь побил Уззу; и называют то место доныне Пэрэц-Узза (Поражение Уззы).</pasuk><pasuk id="9">И устрашился Давид Г-спода в тот день, и сказал: как прибыть ко мне ковчегу Г-сподню?</pasuk><pasuk id="10">И не захотел Давид перенести ковчег Г-сподень к себе в город Давида; и повернул его к дому Овэйд-Эдома, Гаттиянина.</pasuk><pasuk id="11">И оставался ковчег Г-сподень в доме Овэйд-Эдома, Гаттиянина, три месяца; и благословил Г-сподь Овэйд-Эдома и весь дом его.</pasuk><pasuk id="12">И сообщили царю Давиду, сказав: благословил Г-сподь дом Овэйд-Эдома и все, что у него, ради ковчега Божья; и пошел Давид, и с торжеством поднял ковчег Б-жий из дома Овэйд-Эдома в город Давида.</pasuk><pasuk id="13">И было, когда несшие ковчег Б-жий проходили шесть шагов, резал он в жертву тельца и овна.</pasuk><pasuk id="14">И Давид плясал изо всех сил пред Господом; а опоясан был Давид льняным эйфодом.</pasuk><pasuk id="15">Так Давид и весь дом Исраэйлев несли ковчег Г-сподень с кликами и под звуки шофара.</pasuk><pasuk id="16">И было, когда ковчег Г-сподень входил в город Давида, Михал, дочь Шаула, глядела в окно и, увидев царя Давида, скачущего и пляшущего пред Господом, презрела его в сердце своем.</pasuk><pasuk id="17">И принесли ковчег Г-сподень, и поставили его на место его внутри шатра, который раскинул для него Давид; и вознес Давид пред Господом всесожжения и мирные жертвы.</pasuk><pasuk id="18">А (когда) закончил Давид возносить Всесожжения и мирные жертвы, то благословил он народ именем Г-спода Ц-ваота.</pasuk><pasuk id="19">И роздал он всему народу, всему множеству Йсраэйльтян, как мужчинам, так и женщинам, каждому по одному хлебу и по одному куску мяса, и по одному пирогу с изюмом; и пошел весь народ по домам своим.</pasuk><pasuk id="20"> И (когда) возвратился Давид, чтобы благословить дом свой, вышла Михаль, дочь Шаула, навстречу Давиду и сказала: сколь почитаем был ныне царь Исраэйлев, когда выставлял себя сегодня пред глазами рабынь рабов своих, как выставляет себя напоказ какой-нибудь пустой человек!</pasuk><pasuk id="21">И сказал Давид Михал: пред Господом, – который предпочел меня отцу твоему и всему дому его, поставив меня вождем народа Г-сподня, Исраэйля, – буду веселиться я пред Господом.</pasuk><pasuk id="22">И я еще больше унижу себя, и стану еще ничтожнее в глазах своих, а пред рабынями, о которых ты говорила, – пред ними я буду славен.</pasuk><pasuk id="23">И не было детей у Михал, дочери Шаула, до дня смерти ее.</pasuk></chapter><chapter id="7"><pasuk id="1"> И было, когда жил царь в доме своем и Г-сподь дал ему покой от всех окрестных врагов его,</pasuk><pasuk id="2">Тогда сказал царь пророку Натану: смотри, я живу в доме из кедрового дерева, а ковчег Б-жий пребывает под завесами (шатра).</pasuk><pasuk id="3">И сказал Натан царю: все, что у тебя на сердце, иди, делай, ибо Г-сподь с тобою.</pasuk><pasuk id="4">И было в ту же ночь, было слово Г-сподне к Натану такое:</pasuk><pasuk id="5">Пойди и скажи рабу Моему Давиду: так сказал Г-сподь: тебе ли строить Мне дом для Моего обитания? </pasuk><pasuk id="6">Ведь не обитал Я в доме с того дня, как вывел сынов Исраэйлевых из Египта, и до сего дня, а странствовал в шатре и в скинии.</pasuk><pasuk id="7">Где ни ходил Я со всеми сынами Исраэйля, сказал ли Я хоть слово кому-либо из колен Исраэйлевых, кому повелел Я пасти народ Мой, Исраэйль: &amp;quot;Почему не построили вы Мне дом из кедрового дерева?&amp;quot;</pasuk><pasuk id="8">А теперь так скажи рабу Моему Давиду: так сказал Г-сподь Ц-ваот: Я взял тебя с овчарни, от овец, чтобы ты был правителем народа Моего, Исраэйля.</pasuk><pasuk id="9">И был Я с тобою везде, куда ни ходил ты, и истребил всех врагов твоих пред лицом твоим, и сделал имя твое великим, как имя великих на земле.</pasuk><pasuk id="10">И Я приготовлю место для народа Моего, для Исраэйля, и насажу его, и будет он жить на месте своем, и не будет тревожиться больше, и не станут больше злодеи притеснять его, как прежде,</pasuk><pasuk id="11">И (как) с того дня, когда поставил Я судей над народом Моим, Исраэйлем; и дам Я тебе покой от всех врагов твоих. И возвестил уже тебе Г-сподь, что Г-сподь создаст тебе дом (царский).</pasuk><pasuk id="12">Когда же исполнятся дни твои и ты почиешь с отцами твоими, то Я поставлю после тебя потомство твое, того, который произойдет из недр твоих, и упрочу царство его.</pasuk><pasuk id="13">Он построит дом имени Моему, и Я утвержу престол царства его навеки.</pasuk><pasuk id="14">Я буду ему отцом, и он будет Мне сыном; и если он согрешит, то Я накажу его палкою по-человечески и наказанием людским.</pasuk><pasuk id="15">Но милостью Моей не оставлю его, как оставил я ею Шаула, которого Я отверг пред лицом твоим.</pasuk><pasuk id="16">И упрочится дом твой и царство твое вовеки, (как) пред лицом твоим (сей день); престол твой прочен будет вовеки.</pasuk><pasuk id="17">Все эти слова и все это видение пересказал Натан Давиду.</pasuk><pasuk id="18">И пришел царь Давид, и сел пред Господом (пред ковчегом), и сказал: кто я, Владыко Г-споди, и что такое дом мой, что Ты так вознес меня!</pasuk><pasuk id="19">И этого мало еще было в очах Твоих, Владыко Г-споди, и Ты говорил еще о будущем дома раба Твоего; обычно ли это для человека, Владыко Г-споди!</pasuk><pasuk id="20">И что еще (может) сказать Тебе Давид?</pasuk><pasuk id="21">Ты же знаешь раба Твоего, Владыко Г-споди! По слову Твоему и по сердцу Твоему совершил Ты все, открывая это великое рабу Твоему.</pasuk><pasuk id="22">Поэтому велик Ты, Г-споди Боже, ибо нет подобного Тебе и нет Б-га, кроме Тебя, во всем, о чем слышали мы ушами своими.</pasuk><pasuk id="23">И кто подобен народу Твоему, Исраэйлю, народу единственному на земле, ради которого ходил Б-г искупить его Себе в народ и сделать Себе имя, и совершить вам (деяния) великие и страшные в стране Твоей, (изгоняя) пред народом Твоим, который Ты избавил от Египта, народы и божества его?</pasuk><pasuk id="24">И утвердил Ты Себе народ Твой, Исраэйля, Себе в народ навеки, и Ты, Г-споди, стал им Б-гом.</pasuk><pasuk id="25">И ныне, Г-споди Б-же, слово, которое Ты изрек о рабе Твоем и о доме его, утверди навеки и сделай, как говорил Ты.</pasuk><pasuk id="26">И возвеличится имя Твое вовеки, чтобы говорили: &amp;quot;Г-сподь Ц-ваот – Б-г над Исраэйлем&amp;quot;. И дом раба Твоего Давида да будет прочен пред Тобою.</pasuk><pasuk id="27">Так как Ты, Г-споди Ц-ваот, Б-же Исраэйлев, открыл рабу Твоему, сказав: &amp;quot;Дом создам Я тебе&amp;quot;, то и раб Твой нашел (смелость) в сердце своем молиться Тебе такою молитвою.</pasuk><pasuk id="28">А теперь, Владыко Г-споди! Ты – Б-г, и слова Твои истинны, и Ты изрек о рабе Твоем это благо!</pasuk><pasuk id="29">И ныне благоволи благословить дом раба Твоего, чтобы был он вечно пред Тобою; ибо Ты, Владыко Г-споди, изрек, и благословением Твоим благословен будет дом раба Твоего вовеки.</pasuk></chapter><chapter id="8"><pasuk id="1"> И было после этого, Давид поразил Пелиштимлян и покорил их, и взял Давид Мэтэг-Амма (Гат) из рук Пелиштимлян.</pasuk><pasuk id="2">И поразил Моавитян, и смерил их веревкою, положив их на землю; и отмерил две (длины) веревки – на убиение, а (длину) одной веревки, – чтоб оставить в живых. И стали Моавитяне у Давида рабами, приносящими дань. </pasuk><pasuk id="3">И поразил Давид Ададэзэра, сына Рехова, царя Цовы, когда он шел восстановить власть свою при реке Перат.</pasuk><pasuk id="4">И забрал у него Давид тысячу семьсот, всадников и двадцать тысяч человек пеших, и подрезал Давид жилы (всем коням), что при колесницах, оставив из них (коней) для ста колесниц.</pasuk><pasuk id="5">И пришли Арамейцы Даммэсэкские на помощь Ададэзэру, царю Цовы; и поразил Давид двадцать две тысячи человек Арамейцев.</pasuk><pasuk id="6">И поставил Давид наместников в Араме Даммэсэкском, и стали Арамейцы у Давида рабами, приносящими дань. И помогал Г-сподь Давиду всюду, куда он ходил.</pasuk><pasuk id="7">И взял Давид золотые щиты, которые были у слуг Ададэзэра, и принес их в Йерушалаим.</pasuk><pasuk id="8">И в Бэтахе и Бэйротае, городах Ададэзэра, взял царь Давид очень много меди.</pasuk><pasuk id="9">И услышал Той, царь Хамата, что поразил Давид все войско Ададэзэра,</pasuk><pasuk id="10">И послал Той Йорама, сына своего, к царю Давиду приветствовать его и поздравить его с тем, что воевал тот с Ададэзэром и поразил его; ибо Той был войне в с Ададэзэром. А в руках у него (Йорама) были сосуды серебряные, и сосуды золотые, и сосуды медные.</pasuk><pasuk id="11">И посвятил их царь Давид Г-споду вместе с серебром и золотом, которое он Посвятил (из добытого) у всех покоренных им народов:</pasuk><pasuk id="12">У Арамейцев, и у Моавитян, и у сынов Аммоновых, и у Пелиштимлян, и у Амалэйкитян, и из отнятого у Ададэзэра, сына Рехова, царя Цовы.</pasuk><pasuk id="13">И приобрел Давид именитость, когда возвращался после поражения восемнадцати тысяч Арамейцев в Гэй-Амэлах (Соленой долине).</pasuk><pasuk id="14"> И поставил он наместников в Эдоме: по всему Эдому поставил он наместников, и стали все Здомеи рабами Давида. И помогал Г-сподь Давиду всюду, куда ни ходил он.</pasuk><pasuk id="15">И царствовал Давид над всем Йсраэйлем; и вершил Давид суд и правду всему народу своему.</pasuk><pasuk id="16">Йоав же, сын Церуи, был военачальником (всего) войска; и Йеошафат, сын Ахилуда, – летописцем,</pasuk><pasuk id="17">А Цадок, сын Ахитува, и Ахимэлех, сын Эвйатара, – священпиками, а Серайа – писцом,</pasuk><pasuk id="18">А Бенайау, сын Йеойады, (был назначен над) Керэйтиянами и Пелэйтиянами, и сыновья Давида – первыми (при царе.)</pasuk></chapter><chapter id="9"><pasuk id="1"> И сказал Давид: остался ли еще кто-нибудь из дома Шаула, чтобы мне оказать ему милость ради Йеонатана?</pasuk><pasuk id="2">А в доме Шаула был раб по имени Пива; и позвали его к Давиду, и сказал ему царь: ты ли Цива? И тот сказал: (я,) раб твой.</pasuk><pasuk id="3">И сказал царь: нет ли еще кого из дома Шаула, чтобы оказал я ему милость (по клятве) во имя Б-га? И сказал Цива царю: есть еще хромой сын Йонатана.</pasuk><pasuk id="4">И сказал ему царь: где он? И сказал Цива царю: вот он, в доме Махира, сына Аммиэйла, в Ло-Деваре.</pasuk><pasuk id="5">И послал царь Давид взять его из дома Махира, сына Аммиэйла, из Ло-Девара.</pasuk><pasuk id="6">И пришел Мефивошэт, сын Йеонатана, сына Шаула, к Давиду, и пал на лицо свое, и поклонился. И сказал Давид: Мефивошэт! И тот сказал: вот раб твой.</pasuk><pasuk id="7">И сказал ему Давид: не бойся, ибо я окажу тебе милость ради Йонатана, отца твоего, и возвращу тебе все владения Шаула, отца твоего, и ты всегда будешь есть хлеб за столом моим.</pasuk><pasuk id="8">И поклонился тот, и сказал: что такое раб твой, что ты призрел такого мертвого пса, как я?</pasuk><pasuk id="9">И призвал царь Циву, слугу Шаула, и сказал ему: все, что принадлежало Шаулу и всему дому его, отдал я сыну господина твоего.</pasuk><pasuk id="10"> Обрабатывай же для него землю, ты и сыновья твои и рабы твои, и доставляй (плоды ее), чтобы у сына господина твоего был хлеб для пропитания; Мефивошэт же, сын господина твоего, есть будет всегда за столом моим. А у Цивы было пятнадцать сыновей и двадцать рабов.</pasuk><pasuk id="11">И сказал Цива царю: так, как приказывает господин мой, царь, рабу своему, так поступать будет раб твой; а Мефивошэт ест за моим столом, как один из сыновей царя.</pasuk><pasuk id="12">А у Мефивошэта (был) малолетний сын по имени Миха. И все, жившие в доме Цивы, (были) рабами Мефивошэта.</pasuk><pasuk id="13">И жил Мефивошэт в Йерушалаиме, ибо ел он всегда за царским столом. А он хром был на обе ноги.</pasuk></chapter><chapter id="10"><pasuk id="1"> И было после этого, умер царь Аммонитян, и стал царем вместо него сын его Ханун. </pasuk><pasuk id="2">И сказал Давид: окажу я милость Хануну, сыну Нахаша, как оказал милость отец его мне. И послал Давид слуг своих утешить его (в горе) по отце его. И пришли слуги Давида в землю сынов Аммоновых.</pasuk><pasuk id="3">И сказали князья Аммонитские Хануну, господину своему: (настолько) ли уважает Давид отца твоего, на твой взгляд, что послал к тебе утешителей? Не для того ли, чтобы осмотреть этот город и разведать его и (после) разрушить его, прислал Давид своих слуг к тебе?</pasuk><pasuk id="4">И взял Ханун слуг Давида, и обрил (каждому) половину бороды его, и обрезал одежды их наполовину, до седалищ, и отпустил их.</pasuk><pasuk id="5">И доложили об этом Давиду, и послал он встретить их, ибо эти люди были очень опозорены. И сказал царь: оставайтесь в Йерихо, пока отрастут бороды ваши, а (потом) вернетесь.</pasuk><pasuk id="6">И увидали Аммонитяне, что стали они ненавистны Давиду; и послали Аммонитяне нанять Арамейцев Бэйт-Рехова и Арамейцев Цовы, – двадцать тысяч пеших, – и царя Маахи с тысячью человек, и людей Това – двенадцать тысяч человек.</pasuk><pasuk id="7">И услышал об этом Давид, и послал он Йоава со всем войском храбрых.</pasuk><pasuk id="8">И вышли Аммонитяне, и выстроились для битвы у входа во врата; а Арамейцы Цовы и Рехова и люди Това и Маахи (стояли) отдельно в поле.</pasuk><pasuk id="9">Когда Йоав увидел, что предстоит ему битва и впереди и сзади, он отобрал (воинов) из отборных в Исраэйле и выстроил (их) против Арамейцев;</pasuk><pasuk id="10">А остальной народ поручил Авшаю (Авишаю), брату своему, и тот выстроил (их) против Аммонитян;</pasuk><pasuk id="11">И сказал (Йоав): если Арамейцы будут одолевать меня, ты поможешь мне, а если Аммонитяне будут одолевать тебя, я приду К тебе на помощь.</pasuk><pasuk id="12">Мужайся, и будем твердо стоять за народ наш и за города Б-га нашего; а Г-сподь сделает, что Ему угодно.</pasuk><pasuk id="13">И Йоав с народом, который (был) у него, вступил в сражение с Арамейцами, и те побежали от него.</pasuk><pasuk id="14"> Аммонитяне же, увидев, что Арамейцы побежали, и сами побежали от Авишая и ушли в город. И вернулся Йоав от Аммонитян, и пришел в Йерушалаим.</pasuk><pasuk id="15">А Арамейцы, увидев, что они потерпели поражение от Исраэйльтян, собрались вместе.</pasuk><pasuk id="16">И послал Ададэзэр позвать Арамейцев, которые по ту сторону реки; и пришли они в Хэйлам; а Шовах, военачальник Ададэзэра, (шел) впереди них.</pasuk><pasuk id="17">И (когда) доложено было (об этом) Давиду, то он собрал всех Исраэйльтян и перешел Ярдэйн, и пришел к Хэйламу; и выстроились Арамейцы против Давида, и сразились с ним. </pasuk><pasuk id="18">И побежали Арамейцы от Исраэйля. И перебил Давид у Арамейцев семьсот наездников и сорок тысяч всадников; и поразил он Шоваха, их военачальника, и тот умер там.</pasuk><pasuk id="19">Когда увидели все цари, подвластные Ададэзэру, что они потерпели поражение от Исраэйльтян, то заключили они мир с Исраэйлем и покорились ему. А Арамейцы боялись впредь помогать Аммонитянам.</pasuk></chapter><chapter id="11"><pasuk id="1"> И было, на следующий год, когда цари выходят (на войну), послал Давид Йоава и с ним слуг своих и всех Исраэйльтян; и они перебили Аммонитян и осадили Раббу; а Давид оставался в Иерушалаиме.</pasuk><pasuk id="2">И было, (однажды) в вечернее время встал Давид с ложа своего и прохаживался по кровле царского дома, и увидел с кровли купающуюся женщину; а женщина та очень красива видом.</pasuk><pasuk id="3">И послал Давид разузнать об этой женщине; и сказали: это же Бат-Шэва, дочь Элиама, жена Урийи Хэйтийца.</pasuk><pasuk id="4">И послал Давид нарочных взять ее; и пришла она к нему, и лежал он с нею, – она же от нечистоты своей омывалась, – и возвратилась она в дом свой. </pasuk><pasuk id="5">И забеременела женщина, и послала сообщить Давиду, и сказала: я беременна. </pasuk><pasuk id="6">И послал Давид к Йоаву: пришли ко мне Урийу Хэйтийца. И послал Йоав Урийу к Давиду.</pasuk><pasuk id="7">И пришел Урийа к нему, и расспросил Давид о благополучии Иоава и благополучии народа, и об успехе войны.</pasuk><pasuk id="8">И сказал Давид Урийи: приди в дом свой и омой ноги свои. И вышел Урийа из дома царя, и последовал за ним дар от царя.</pasuk><pasuk id="9">И лег спать Урийа у входа царского дома со всеми слугами господина его, и не пошел в дом свой.</pasuk><pasuk id="10">И доложили Давиду, сказав: не ходил Урийа в дом свой. И сказал Давид Урийи: ведь ты с дороги пришел, отчего же не сходил ты в дом свой?</pasuk><pasuk id="11">И сказал Урийа Давиду: ковчег и Исраэйль и Йеуда пребывают в шатрах, и господин мой Йоав и рабы господина моего стоят станом в поле, а я войду в дом свой есть и пить и спать с женою своею! Жизнью твоею (клянусь) и жизнью души твоей – не сделаю я этого!</pasuk><pasuk id="12">И сказал Давид Урийи: останься здесь и сегодня, а завтра я отправлю тебя. И остался Урийа в Йерушалаиме в тот день и на следующий.</pasuk><pasuk id="13">И призвал его Давид, и ел тот пред ним, и пил; и упоил он его. И вышел он вечером, чтобы спать на постели своей с рабами господина своего, а в дом свой не сошел.</pasuk><pasuk id="14">И было утром, написал Давид письмо к Йоаву и послал с Урийей.</pasuk><pasuk id="15">И написал в письме так: выставьте Урийу (на место) самого жестокого сражения и отступите от него, чтобы он был поражен и умер.</pasuk><pasuk id="16">И было, когда Йоав осаждал город, то поставил он Урийу на то место, о котором знал, что там (против него) люди отважные.</pasuk><pasuk id="17">И вышли люди того города, и сразились с Йоавом, и пали (воины) из народа, из рабов Давида, и умер также Урийа Хэйтиец.</pasuk><pasuk id="18">И послал Йоав доложить Давиду обо всех событиях битвы.</pasuk><pasuk id="19"> И приказал посланному, сказав: когда кончишь рассказывать царю обо всем ходе сражения,</pasuk><pasuk id="20">То, в случае, если царь разгневается и скажет тебе: &amp;quot;Зачем подходили вы к самому городу сражаться? Разве не знали вы, что они будут стрелять со стены?</pasuk><pasuk id="21">Кто убил Авимэлэха, сына Йеруббэшэта (Йеруббаала)? Ведь женщина бросила на него в Тэйвэйце обломок верхнего жернова со стены, и он умер, Зачем же подходили вы к самой стене?&amp;quot;, – то скажешь ты: &amp;quot;Умер также и раб твой Урийа Хэйтиец&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="22">И пошел посланный, и пришел, и рассказал Давиду обо всем, что поручил ему Йоав.</pasuk><pasuk id="23">И сказал посланный Давиду: так как одолевали нас те люди и вышли к нам в поле, то мы оттеснили их до входа в ворота.</pasuk><pasuk id="24">А стрелки стреляли в рабов твоих со стены, и умерли некоторые из рабов царя, и умер также раб твой Урийа Хэйтиец.</pasuk><pasuk id="25">И сказал Давид посланному: так скажи Йоаву: пусть не будет это делом злым в глазах твоих, ибо то так, то иначе губит меч; пусть сильнее будет бой твой против города и разрушь его. Так ободри его (Йоава). </pasuk><pasuk id="26">И услышала жена Урийи, что Урийа, муж ее, умер; и оплакивала она мужа своего.</pasuk><pasuk id="27">А когда минуло (время) скорби, послал Давид взять ее в дом свой; и стала она его женою, и родила ему сына. Но дело, которое сделал Давид, злым было в очах Г-спода.</pasuk></chapter><chapter id="12"><pasuk id="1"> И послал Г-сподь к Давиду Натана; и пришел он к нему, и сказал ему: в одном городе были два человека: один богатый, а другой бедный.</pasuk><pasuk id="2">У богатого было очень много мелкого и крупного скота,</pasuk><pasuk id="3">А у бедного не было ничего, кроме одной маленькой овечки, которую он купил и выкормил; и она выросла у него вместе с его детьми; один кусок хлеба она с ним ела и из чаши его пила, и на груди его спала, и была для него, как дочь.</pasuk><pasuk id="4">И пришел странник к тому богатому человеку, и тот пожалел взять что-либо из своего мелкого и крупного скота, чтобы приготовить для гостя, пришедшего к нему; и взял овечку того бедного человека, и приготовил ее для человека, который пришел к нему.</pasuk><pasuk id="5">И сильно разгневался Давид на этого человека, и сказал он Натану: (как) жив Г-сподь, человек, сделавший это, достоин смерти!</pasuk><pasuk id="6">А за овечку он заплатить должен вчетверо: за то, что он сделал это, и за то, что поступил без милосердия.</pasuk><pasuk id="7">И сказал Натан Давиду: ты – тот человек! Так сказал Г-сподь, Б-г Исраэйлев: Я помазал тебя На царство в Исраэйле и Я избавил тебя от руки Шаула;</pasuk><pasuk id="8">И дал тебе дом господина твоего и жен господина твоего на лоно твое, и дал тебе дом Исраэйлев и Йеудин, и, если этого мало, Я прибавил бы тебе столько же и (еще) столько же.</pasuk><pasuk id="9">Отчего же пренебрег ты словом Г-спода, сделав то, что есть зло в глазах Моих: Урийу Хэйтийца убил ты мечом и жену его взял ты себе в жены; а его убил ты мечом Аммонитян.</pasuk><pasuk id="10">А теперь не отступит меч от дома твоего вовеки, за то что ты пренебрег Мною и взял жену Урии Хэйтийца, чтобы была она тебе женою.</pasuk><pasuk id="11">Так сказал Г-сподь: вот, Я наведу на тебя зло из дома твоего, и возьму жен твоих на глазах у тебя, и отдам ближнему твоему; и будет он спать с женами твоими пред этим солнцем (открыто);</pasuk><pasuk id="12">Ибо ты сделал это тайно, а Я сделаю это перед всем Исраэйлем и при солнце.</pasuk><pasuk id="13">И сказал Давид Натану: согрешил я пред Господом... И сказал Натан Давиду: и Г-сподь снял грех твой – ты не умрешь.</pasuk><pasuk id="14">Но так как ты дал повод врагам Г-спода хулить Его этим делом, то умрет сын, родившийся у тебя.</pasuk><pasuk id="15">И пошел Натан в дом свой. И поразил Г-сподь ребенка, которого родила Давиду жена Урийи, и он опасно заболел.</pasuk><pasuk id="16">И молил Давид Б-га о младенце, и постился Давид, и (когда) приходил (домой), то проводил ночи, лежа на земле. </pasuk><pasuk id="17">И попытались старейшины дома его поднять его с земли, но он не хотел встать и не ел с ними хлеба.</pasuk><pasuk id="18">И было, на седьмой день умер ребенок; и боялись слуги Давида сказать ему, что ребенок умер, ибо, сказали они, когда ребенок еще был жив, мы говорили ему, а он не слушал голоса нашего, как же скажем ему, что ребенок умер? Ведь сделает он (над собою) худое.</pasuk><pasuk id="19">И увидел Давид, что слуги его перешептываются, и понял Давид, что ребенок умер. И сказал Давид слугам своим: что, умер ребенок? И они сказали: умер.</pasuk><pasuk id="20">Тогда встал Давид с Земли, и умылся, и помазался, и переменил одежды свои, и пришел в дом Г-сподень, и поклонился. И пришел в дом свой, и спросил (поесть), и подали ему хлеба, и он ел.</pasuk><pasuk id="21">И сказали ему слуги его: что это (значит), что ты так поступаешь? Из-за ребенка еще живого постился ты и плакал, а когда ребенок умер, ты поднялся и ел хлеб?</pasuk><pasuk id="22">И сказал он: пока ребенок жил, я постился и плакал, ибо думал: кто знает, (может быть,) помилует меня Г-сподь и ребенок останется жив.</pasuk><pasuk id="23">А теперь он умер; зачем же мне поститься? Разве я смогу возвратить его? Я иду к нему, а он ко мне не возвратится.</pasuk><pasuk id="24">И утешил Давид Бат-Шэву, жену свою, и вошел к ней, и спал с нею; и родила она сына, и нарекла ему имя Шеломо. И Г-сподь возлюбил его,</pasuk><pasuk id="25">И возвестил о том через пророка Натана, и он нарек ему имя Йедидья (Любимый Г-сподом), ради Г-спода, (который любил его).</pasuk><pasuk id="26">И воевал Иоав против Раббы Аммонитской, и (стал) захватывать царскую столицу;</pasuk><pasuk id="27"> И послал Йоав посланцев к Давиду сказать: воевал я против Раббы и взял уже город воды (часть города с источниками),</pasuk><pasuk id="28">А теперь собери остальной народ и обложи город, и покори его, ибо, если я возьму город, наречется он именем моим.</pasuk><pasuk id="29">И собрал Давид весь народ, и пошел к Раббе, и воевал против нее, и покорил ее. </pasuk><pasuk id="30">И взял (Давид) венец Малкама с головы его, – весу в нем талант золота, – и драгоценный камень, и был он на голове Давида; и вынес он из города очень много добычи.</pasuk><pasuk id="31">А народ, который в нем, он вывел и положил их под пилы и бороны железные, и под железные секиры; и таскали их по кирпичам улиц. И так поступал он со всеми городами сынов Аммоновых. И возвратился Давид и весь народ в Йерушалаим.</pasuk></chapter><chapter id="13"><pasuk id="1"> И было после этого: у Авшалома, сына Давида, (была) красивая сестра, а имя ее Тамар; и полюбил ее Амнон, сын Давида.</pasuk><pasuk id="2">И так страдал Амнон, что выглядел больным из-за Тамар, сестры своей; ибо она была девицей, и Амнону казалось трудным сделать с нею что-нибудь.</pasuk><pasuk id="3">А у Амнона (был) друг по имени Йонадав, сын Шимы, брата Давида, и Йонадав – человек очень хитрый.</pasuk><pasuk id="4">И сказал он ему: отчего ты такой измученный по утрам, сын царя, не скажешь ли мне? И сказал ему Амнон: я люблю Тамар, сестру Авшалома, брата моего.</pasuk><pasuk id="5">И сказал ему Йеонадав: ложись в свою постель и притворись больным, а (когда) придет отец твой навестить тебя, скажи ему: &amp;quot;Пусть придет Тамар, сестра мояг и даст мне хлеба (еды), и приготовит при мне кушанье, чтоб я видел, и буду есть из рук ее&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="6">И лег Амнон, и притворился больным, и пришел царь навестить его; и сказал: Амнон царю: пусть придет Тамар, сестра моя, и испечет при мне пару лепешек, и я поем из рук ее.</pasuk><pasuk id="7">И послал Давид к Тамар в дом сказать: пойди, прошу, в дом Амнона, брата твоего, и приготовь ему еду.</pasuk><pasuk id="8">И дошла Тамар в дом Амнона, брата своего, а он лежит. И взяла она теста, и замесила, и сделала при нем, и испекла лепешки.</pasuk><pasuk id="9"> И взяла противень, и опорожнила пред ним, но он не хотел есть. И сказал Амнон: выведите от меня всех. И вышли от него все люди.</pasuk><pasuk id="10">И сказал Амнон Тамар: занеси кушанье в ту комнату, и я поем Из рук твоих. И взяла Тамар лепешки, которые приготовила, и принесла в комнату Амнону, брату своему.</pasuk><pasuk id="11">И (когда) она подавала ему есть, он схватил ее и сказал ей: иди, ложись со мною, сестра моя.</pasuk><pasuk id="12">Но она сказала: нет, брат мой, не принуждай меня, ибо не делается так в Исраэйле; не делай этой мерзости.</pasuk><pasuk id="13">А я, куда денусь я с позором моим? И ты, ты будешь как один из подлецов в Исраэйле. А теперь поговори ты с царем, и он не возбранит мне стать твоею.</pasuk><pasuk id="14">Но он не хотел слушать слов ее и одолел ее, и изнасиловал ее, и лежал с нею.</pasuk><pasuk id="15">И возненавидел ее Амнон чрезвычайною ненавистью, так что ненависть, какою он возненавидел ее, была сильнее любви, какою любил ее, и сказал ей Амнон: встань, уйди.</pasuk><pasuk id="16">И сказала она ему: нет, ибо это зло – прогнать меня – больше того, которое сделал ты со мною (раньше). Но он не хотел слушать ее.</pasuk><pasuk id="17">И позвал отрока, служителя своего, и сказал: прогони-ка эту от меня вон и запри дверь за нею.</pasuk><pasuk id="18">А на ней был разноцветный кутонэт (рубашка), ибо такое платье носили царские дочери-девицы. И вывел ее слуга его вон, и запер за нею дверь.</pasuk><pasuk id="19">И взяла Тамар пеплу, (и посыпала) голову свою, а разноцветный кутонэт, который на ней, разодрала; и положила она руку на голову свою, и пошла, рыдая.</pasuk><pasuk id="20">И сказал ей Авшалом, брат ее: не Аминон ли, брат твой, был с тобою? – А теперь, сестра моя, молчи; он – брат твой, не принимай этого (близко) к сердцу. И жила Тамар в одиночестве в доме Авшалома, брата своего.</pasuk><pasuk id="21">И услышал обо всем этм царь Давид, и очень разгневался.</pasuk><pasuk id="22">И не говорил Авшалом Амнону ни худого, ни доброго, ибо возненавидел Авшалом Амнона, за то что он обесчестил Тамар, сестру его.</pasuk><pasuk id="23">И было, через два года, когда в Баал-Хацоре, близ Эфраима, были стригущие (овец), пригласил Авшалом всех сыновей царя.</pasuk><pasuk id="24">И пришел Авшалом к царю, и сказал: вот, ныне стрижка (овец) у раба твоего; пусть царь и слуги его пойдут с рабом твоим.</pasuk><pasuk id="25">И сказал царь Авшалому: нет, сын мой, пожалуй мы не пойдем все, чтобы не быть тебе в тягость. И очень упрашивал он его, но тот не захотел идти и благословил его.</pasuk><pasuk id="26">И сказал Авшалом: а если не (ты), то пусть пойдет с нами, прошу, Амнон, брат мой. И сказал ему царь: зачем ему идти с тобою?</pasuk><pasuk id="27">Но Авшалом упросил его, и отпустил он с ним Амнона и всех сыновей царских.</pasuk><pasuk id="28">И приказал Авшалом отрокам своим, сказав: смотрите, когда развеселится сердце Амнона от вина и я скажу вам: &amp;quot;Поразите Амнона&amp;quot;, то убейте его, не бойтесь: ведь это я приказал вам; мужайтесь и будьте храбры.</pasuk><pasuk id="29">И поступили отроки Авшалома с Амноном, как приказал Авшалом. И поднялись все сыновья царя, и сели каждый на мула своего, и убежали.</pasuk><pasuk id="30">И было, когда они (еще) были в пути, дошел до Давида слух, что Авшалом убил всех царских сыновей и не осталось из них ни одного.</pasuk><pasuk id="31">И встал царь, и разодрал одежды свои, и лег на землю; и все слуги его стояли в разодранных одеждах.</pasuk><pasuk id="32">И сказал Йонадав, сын Шими, брата Давида, так: пусть не думает господин мой, (что) всех юношей, сыновей царя, убили, ибо только один Амнон умер, так как по повелению Авшалома было это решено с того дня, как тот обесчестил Тамар, сестру его.</pasuk><pasuk id="33">Итак, да не допустит господин мой царь к сердцу своему мысли о том, будто все царские сыновья умерли, так как умер один Амнон.</pasuk><pasuk id="34">И убежал Авшалом. И отрок, что стоял на страже, взглянул и увидел: вот, множество народу идет по дороге, что позади него, со стороны горы.</pasuk><pasuk id="35">И сказал Йонадав царю: вот пришли сыновья царя: как говорил раб твой, так и оказалось.</pasuk><pasuk id="36">И было, когда кончил он говорить, пришли сыновья царя и подняли вопль, и плакали. Также царь и все слуги его плакали плачем весьма великим.</pasuk><pasuk id="37">А Авшалом убежал и пошел к Талмаю, сыну Амиуда, царю Гешурскому. И плакал он (Давид) о сыне своем все дни.</pasuk><pasuk id="38">А Авшалом убежал и пошел в Гешур, и был там три года.</pasuk><pasuk id="39">И томило царя Давида желание выйти к Авшалому, ибо утешился он об Амноне, что умер.</pasuk></chapter><chapter id="14"><pasuk id="1"> И узнал Йоав, сын Церуи, что сердцем царь с Авшаломом.</pasuk><pasuk id="2">И послал Йоав в Текоа взять оттуда мудрую женщину, и сказал ей: притворись скорбящею и надень наряд печали, и не мажься елеем, и будь как женщина, много дней скорбящая по умершем. </pasuk><pasuk id="3">И войди к царю, и скажи ему такое слово... И вложил Йоав слова те в уста ее. </pasuk><pasuk id="4">И (когда) та женщина, Текоанка, стала говорить с царем, то пала лицом своим на землю и, поклонившись, сказала: помоги, царь!</pasuk><pasuk id="5">И сказал ей царь: что с тобой? И сказала она: истинно, я вдова, умер муж мой.</pasuk><pasuk id="6">И у рабы твоей (было) два сына; поссорились они в поле, и некому было разнять их, и поразил один другого, и убил его.</pasuk><pasuk id="7">И вот, восстало все семейство на рабу твою, и сказали: &amp;quot;Отдай убившего брата своего, и мы умертвим его за душу брата его, которого он убил, и уничтожим его, хотя он и наследник&amp;quot;. И погасят они оставшийся у меня уголек, чтобы не осталось от мужа моего имени и потомства не осталось на земле. </pasuk><pasuk id="8">И сказал царь той женщине: ступай в дом свой, а я дам приказание о тебе.</pasuk><pasuk id="9"> И сказала женщина Текоанка царю: на мне, господин мой царь, вина (будет) и на доме отца моего; царь же и престол его (да будут) неповинны.</pasuk><pasuk id="10">И сказал царь: того, кто будет говорить против тебя, приведи ко мне, и он не тронет тебя больше.</pasuk><pasuk id="11">И сказала она: да вспомнит царь, прошу Г-спода, Б-га твоего, чтобы, не приумножил гибели кровомститель и не погубили сына моего. И сказал он: (как) жив Г-сподь, что не падет и волос сына твоего на землю.</pasuk><pasuk id="12">И сказала женщина: прошу тебя, позволь рабе твоей сказать слово господину моему царю. И сказал он: говори.</pasuk><pasuk id="13">И сказала женщина: почему же ты задумал подобное этому о народе Божьем? Ведь говоря такое, царь оказывается виновным в том, что не возвращает царь изгнанного от него (сына).</pasuk><pasuk id="14">Ведь мы непременно должны умереть и подобны воде, проливаемой на землю, которую нельзя собрать; и не прощает Г-сподь душе (грех ее), но думает Он о том, чтобы не был отторгнут от Него (совсем) отверженный.</pasuk><pasuk id="15">И теперь я пришла сказать царю, господину моему, слово это, потому что народ пугал меня; и подумала раба твоя: поговорю-ка я с царем; может быть, сделает царь по слову рабы своей.</pasuk><pasuk id="16">Если выслушает царь и спасет рабу свою от руки того человека, (покушающегося) извести меня вместе с сыном моим из наследия Божья,</pasuk><pasuk id="17">То, – подумала раба твоя, – да будет слово господина моего царя утешением; ибо как ангел Б-жий, так и господин мой царь – в понимании добра и зла. И Г-сподь, Б-г твой, да будет с тобою.</pasuk><pasuk id="18">И отвечал царь, и сказал женщине: не скрывай от меня правды о том, о чем я спрошу тебя. И сказала женщина: прошу, да говорит господин мой царь.</pasuk><pasuk id="19">И сказал царь: не рука ли Йоава с тобою во всем этом? И отвечала женщина, и сказала: (как) жива душа твоя, господин мой царь, что никому нельзя уклониться ни вправо, ни влево от всего того, что говорил господин мой царь: действительно, раб твой Йоав приказал мне и вложил в уста рабы твоей все эти слова.</pasuk><pasuk id="20">Чтобы дать иной оборот этому делу, сделал это раб твой Йоав; но господин мой мудр, как мудр ангел Б-жий, зная все, что (происходит) на земле. </pasuk><pasuk id="21">И сказал царь Йоаву: вот, я сделал так: пойди, прошу, возврати юношу Авшалома.</pasuk><pasuk id="22">И пал Йоав лицом на землю, и поклонился, и благословил царя; и сказал Йоав: ныне узнал раб твой, что обрел я благоволение в очах твоих, господин мой царь, так как сделал царь по слову раба своего.</pasuk><pasuk id="23">И встал (Йоав), и пошел в Гешур, и привел Авшалома в Йерушалаим.</pasuk><pasuk id="24">И сказал царь: пусть идет он в дом свой, а лица моего он не увидит. И повернул Авшалом к дому своему, а лица царя не видал.</pasuk><pasuk id="25">А во всем Исраэйле не было мужчины столь славного красотою, как Авшалом: от стопы его до темени не было в нем изъяна. </pasuk><pasuk id="26">Когда стриг он голову свою, – а стриг он ее каждый год, потому что она отягощала его, – то весили волосы головы его двести шекэлей по камню (шекэлю) царскому.</pasuk><pasuk id="27">И родились у Авшалома три сына и одна дочь по имени Тамар; она была женщина красивая видом.</pasuk><pasuk id="28">И пробыл Авшалом в Йерушалаиме два года, а лица царя не видал он.</pasuk><pasuk id="29">И послал Авшалом за Йоавом, чтобы послать его к царю, но тот не захотел придти к нему. Он послал и во второй раз, но тот не захотел придти.</pasuk><pasuk id="30">И сказал он слугам своим: смотрите, участок Йоава рядом с моим, и у него там ячмень; пойдите, выжгите его огнем. И выжгли огнем этот участок слуги Авшалома.</pasuk><pasuk id="31">И встал Йоав, и пришел к Авшалому в дом, и сказал ему: зачем выжгли огнем слуги твои мой участок?</pasuk><pasuk id="32">И сказал Авшалом Йоаву: вот, я посылал за тобою, говоря: приди сюда, и я пошлю тебя к царю сказать: &amp;quot;Зачем пришел я из Гешура? Лучше было бы мне еще быть там&amp;quot;. А теперь я хочу видеть лицо царя. А если есть на мне вина, то пусть убьет он меня.</pasuk><pasuk id="33">И пришел Йоав к царю, и пересказал ему (это). И позвал тот Авшалома; и пришел он к царю, и склонился пред царем лицом до земли. И поцеловал царь Авшалома.</pasuk></chapter><chapter id="15"><pasuk id="1"> И было после этого: завел у себя Авшалом колесницу с лошадьми и пятьдесят человек скороходов.</pasuk><pasuk id="2">И вставал Авшалом рано утром, и становился к воротам при дороге; и было, каждого, кто, имея тяжбу, шел к царю на суд, подзывал Авшалом к себе и говорил: из какого ты города? И когда тот отвечал: из такого-то колена Исраэйлева раб твой,</pasuk><pasuk id="3">То говорил ему Авшалом: смотри, слова твои хороши и справедливы, но некому выслушать тебя у царя.</pasuk><pasuk id="4">И говорил Авшалом: будь я судьею в этой стране и ко мне приходил бы каждый, у кого спор и тяжба, я судил бы его по справедливости.</pasuk><pasuk id="5">И бывало, когда подходил человек поклониться ему, то он протягивал руку свою и задерживал его, и целовал его.</pasuk><pasuk id="6">А так вел себя Авшалом со всеми Исраэйльтянами, которые приходили на суд к царю; и вкрадывался Авшалом в сердца Исраэйльтян.</pasuk><pasuk id="7">И было, по прошествии сорока лет сказал Авшалом царю: позволь мне пойти и исполнить обет мой, который дал я Г-споду в Хэвроне;</pasuk><pasuk id="8">Ибо дал обет раб твой, когда жил в Гешуре, в Араме, сказав: если воистину возвратит меня Г-сподь в Йерушалаим, то совершу служение Г-споду.</pasuk><pasuk id="9">И сказал ему царь: иди с миром. И встал он, и пошел в Хэврон.</pasuk><pasuk id="10">И разослал Авшалом лазутчиков во все колена Исраэйлевы, сказав: когда услышите звук шофара, то говорите: &amp;quot;Авшалом стал царем в Хэвроне&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="11">И пошли с Авшаломом из Йерушалаима двести человек приглашенных, которые пошли без умысла, не зная, в чем дело.</pasuk><pasuk id="12">И во время жертвоприношения послал Авшалом за Ахитофэлем Гилонянином, советником Давида, в город его, в Гило. А заговор был сильным, и все больше народу стекалось к Авшалому.</pasuk><pasuk id="13">И пришел к Давиду вестник, и сказал: сердца Исраэйльтян расположены к Авшалому. </pasuk><pasuk id="14">И сказал Давид всем слугам своим, которые были с ним в Йерушалаиме: поднимайтесь и убежим, ибо не будет нам спасения от Авшалома; спешите уйти, чтобы он не опередил и не застиг нас, и не навел на нас беды, и не перебил бы (жителей) города острием меча.</pasuk><pasuk id="15">И сказали царю слуги царские: на все, что изберет господин наш царь, готовы рабы твои.</pasuk><pasuk id="16">И вышел царь, и за ним весь дом его. Но оставил царь десять женщин наложниц для охраны дома.</pasuk><pasuk id="17">И вышел царь в сопровождении всего народа, и остановились в Бэйт-Амэрхак.</pasuk><pasuk id="18">И все слуги его прошли перед ним, и все Керэйтияне, и все Пелэйтияне, и все Гаттияне; шестьсот человек, пришедших вместе с ним из Гата, прошли перед царем.</pasuk><pasuk id="19">И сказал царь Иттаю Гаттиянину: зачем идти и тебе с нами? Возвратись и оставайся с тем царем, ибо ты иноземец и можешь вернуться к себе (в Гат).</pasuk><pasuk id="20">Ведь ты пришел сюда (только) вчера, а сегодня я стану заставлять тебя идти с нами? А я сам иду, куда придется; вернись и забери с собою братьев своих. (Благодарю тебя) за милость и преданность твою.</pasuk><pasuk id="21">И отвечал Йттай царю, и сказал: (как) жив Г-сподь и (как) жив господин мой царь, что куда ни пошел бы господин мой царь, – на смерть ли, на жизнь ли, – там будет и раб твой.</pasuk><pasuk id="22">И сказал Давид Иттаю: ступай, проходи. И пошел Иттай Гаттиянин и все люди его, и все дети, бывшие с ним.</pasuk><pasuk id="23">И плакала в голос вся страна, когда проходил весь народ; и царь перешел поток Кидрон, и весь народ прошел по дороге к пустыне.</pasuk><pasuk id="24">Вот и Цадок, а также и всё Лейвиты с ним несли ковчег завета Божья, и поставили ковчег Б-жий; Эвйатар же стоял на возвышении, пока не прошел весь народ из города.</pasuk><pasuk id="25">И сказал царь Цадоку: возврати ковчег Б-жий в город. Если я обрету милость в глазах Г-спода, то Он возвратит меня и даст мне видеть его и обитель его.</pasuk><pasuk id="26"> Если же Он скажет так: &amp;quot;Не благоволю Я к тебе&amp;quot;, – то вот я – пусть сделает Он со мною, что Ему благоугодно.</pasuk><pasuk id="27">И сказал царь Цадоку, священнику: ты же видишь (как обстоят дела). Возвратись с миром в город с Ахимаацем, сыном твоим, и Йонатаном, сыном Эвйатара, – оба сына ваши с вами.</pasuk><pasuk id="28">Видите, я задержусь на равнине пустыни, пока не придет от вас слово, чтобы известить меня.</pasuk><pasuk id="29">И вернули Цадок и Эвйатар ковчег Б-жий в Йерушалаим, и остались там.</pasuk><pasuk id="30">А Давид всходит на гору Масличную, всходит и плачет; и голова у него покрыта, и шел он босой; и все люди, бывшие с ним, покрыли головы свои и всходили, плача.</pasuk><pasuk id="31">А Давиду рассказали: Ахитофэль в числе заговорщиков с Авшаломом. И сказал Давид: расстрой, прошу, совет (планы) Ахитофэля, Г-споди!</pasuk><pasuk id="32">И когда добрался Давид до вершины, где он поклонялся Б-гу, то вот, навстречу ему – Хушай Аркиянин; разодран кутонэт его и прах на голове его.</pasuk><pasuk id="33">И сказал ему Давид: если ты пойдешь со мною, то будешь мне в тягость,</pasuk><pasuk id="34">Но если возвратишься в город и скажешь Авшалому: &amp;quot;Рабом твоим буду я, царь; рабом отца твоего был я издавна, а теперь я твой раб&amp;quot;, – то ты расстроишь для меня совет (планы) Ахитофэля.</pasuk><pasuk id="35">С тобою будут там Цадок и Эвйатар, священники; и будет, всякое слово, какое услышишь из дома царя, перескажешь Цадоку и Эвйатару, священникам.</pasuk><pasuk id="36">Там с ними два сына их: Ахимаац у Цадока и Йонатан у Эвйатара; и перешлете через них ко мне всякое слово, какое услышите.</pasuk><pasuk id="37">И пришел Хушай, друг Давида, в город; а Авшалом (готовился) войти в Йерушалаим.</pasuk></chapter><chapter id="16"><pasuk id="1"> Когда Давид отошел немного от той вершины, то вот, Цива, слуга Мефивошэта, (идет) навстречу ему с парою оседланных ослов; и на них двести хлебов, и сто связок изюму, и сто связок смоквы, и мех вина.</pasuk><pasuk id="2">И сказал царь Циве: что это у тебя? И сказал Цива: ездовые ослы для дома царского, а хлеб и плоды в пищу отрокам, и вино для питья уставшим в пустыне.</pasuk><pasuk id="3">И сказал царь: а где сын господина твоего? И сказал Цива царю: вот он, остался в Йерушалаиме, ибо сказал: &amp;quot;Теперь возвратит мне дом Исраэйлев царство отца моего&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="4">И сказал царь Циве: воπ, тебе (будет) все, что у Мефивошэта. И сказал Цива: кланяюсь, да обрету я милость в глазах твоих, господин мой царь!</pasuk><pasuk id="5">И когда пришел царь Давид в Бахурим, то вот, оттуда вышел человек из рода дома Шаула по имени Шими, сын Гэйры, – вышел и злословит.</pasuk><pasuk id="6">И бросал он камнями в Давида и во всех слуг царя Давида; а весь народ и все храбрецы (Давида) были справа и слева от него.</pasuk><pasuk id="7">И так говорил Шими, злословя: убирайся, убирайся вон, убийца и мерзавец!</pasuk><pasuk id="8"> Обратил Г-сподь против тебя всю кровь дома Шаула, вместо которого ты стал царем, и передал Г-сподь царство в руки Авшалома, сына твоего; и вот, ты – в беде, ибо ты убийца.</pasuk><pasuk id="9">И сказал царю Авишай, сын Церуи: зачем ругает этот мертвый пес господина моего царя? Позволь, пойду я и сниму с него голову.</pasuk><pasuk id="10">И сказал царь: что вам до меня, сыны Церуи? Пусть он ругает, верно, Г-сподь повелел ему: &amp;quot;Ругай Давида!&amp;quot; Кто же может сказать: &amp;quot;Зачем ты так делаешь&amp;quot;?</pasuk><pasuk id="11">И сказал Давид Авишаю и всем слугам своим: вот, если (может) сын мой, который вышел из недр моих, искать души моей, то тем более теперь – Бинйаминянин. Оставьте его, пусть ругает, верно, повелел ему Г-сподь. </pasuk><pasuk id="12">Может быть, увидит Г-сподь унижение мое и воздаст мне Г-сподь добром за нынешнее его злословие.</pasuk><pasuk id="13">И шел Давид и люди его дорогою, а Шими шел со стороны горы навстречу ему и злословил, и бросал камни в него, и осыпал его пылью.</pasuk><pasuk id="14">И пришел (в Бахурим) царь и весь народ, что с ним, утомленные; и отдыхал там.</pasuk><pasuk id="15">Авшалом же и весь народ, Исраэйльтяне, пришли в Йерушалаим, и Ахитофэль с ним.</pasuk><pasuk id="16">И было, когда пришел Хушай Аркиянин, друг Давида, к Авшалому, то сказал Хушай Авшалому: да живет царь, да живет царь!</pasuk><pasuk id="17">И сказал Авшалом Хушаю: такова-то признательность твоя другу твоему?</pasuk><pasuk id="18">Отчего не пошел ты с другом твоим? И сказал Хушай Авшалому: нет, а с тем, кого избрал Г-сподь, и народ сей, и все Исраэйльтяне, с тем и я, и с ним останусь.</pasuk><pasuk id="19">А во-вторых, кому я буду служить? Не сыну ли его? Как служил я отцу твоему, так буду я служить тебе.</pasuk><pasuk id="20">И сказал Авшалом Ахитофэлу: дайте ваш совет, что нам делать. </pasuk><pasuk id="21">И сказал Ахитофэл Авшалому: войди к наложницам отца твоего, которых он оставил охранять дом; и услышит весь Исраэйль, что ты стал ненавистен отцу своему; и крепче станут руки тех, которые с тобою.</pasuk><pasuk id="22">И раскинули Авшалому шатер на кровле, и вошел Авшалом к наложницам отца своего пред глазами всего Исраэйля.</pasuk><pasuk id="23">А советы Ахитофэла, которые он давал в то время, (считались такими же верными), как если бы спрашивал человек наставления Б-жья. Таким был всякий совет Ахитофэла как для Давида, так и для Авшалома.</pasuk></chapter><chapter id="17"><pasuk id="1"> И сказал Ахитофэл Авшалому: позволь, отберу я двенадцать тысяч человек, и встану, и пойду в погоню за Давидом в эту же ночь,</pasuk><pasuk id="2">И нападу на него, пока он утомлен и слаб, и поражу его страхом; и разбежится весь его народ; и убью я царя одного.</pasuk><pasuk id="3">И обращу я весь народ к тебе. Все возвратятся, когда (падет) человек, (Души) которого ты ищешь; весь народ будет в мире.</pasuk><pasuk id="4">И понравилось это слово Авшалому и всем старейшинам Исраэйлевым.</pasuk><pasuk id="5">И сказал Авшалом: позови, прошу, и Хушая Аркиянина; и послушаем, что скажет он.</pasuk><pasuk id="6">И пришел Хушай к Авшалому, и сказал Авшалом ему так: вот что сказал Ахитофэл, сделать ли нам по слову его? Если же нет, то скажи ты.</pasuk><pasuk id="7">И сказал Хушай Авшалому: нехорош совет, который дал Ахитофэл на этот раз.</pasuk><pasuk id="8">И сказал Хушай: ты знаешь отца твоего и людей его, – что храбры они и озлоблены душою, как медведица в поле, лишившаяся детей; и отец твой – человек мужественный: не станет он ночевать с людьми.</pasuk><pasuk id="9"> Вот, он теперь скрывается в какой-нибудь пещере или в подобном месте; и будет, если кто падет в начале (сражения), то, услышав о том, скажут: &amp;quot;Поразили народ Авшалома&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="10">И даже храбрец, у которого сердце, как сердце льва, упадет духом, ибо знает весь Исраэйль, что отец твой храбр и мужественны люди его.</pasuk><pasuk id="11">Советовал бы я собрать к тебе всех Исраэйльтян, от Дана до Беэйр-Шэвы, во множестве, как песок при море, и самому тебе идти в сражение.</pasuk><pasuk id="12">И пошли бы мы против него, в каком бы месте он ни находился; и нападем на него, как падает роса на землю; и не оставим ни одного из всех людей, которые с ним.</pasuk><pasuk id="13">А если он переберется в город, то обнесут все Исраэйльтяне город тот веревками, и стащим мы его в долину, так что не останется там ни одного камешка.</pasuk><pasuk id="14">И сказал Авшалом и весь Исраэйль: совет Хушая Аркиянина лучше совета Ахитофэла... Ибо предопределил Г-сподь расстроить хороший совет Ахитофэла, чтобы навести Г-споду на Авшалома беду.</pasuk><pasuk id="15">И сказал Хушай Цадоку и Эвйатару, священникам: то-то и то-то советовал Ахитофэл Авшалому и старейшинам Исраэйлевым, а то-то и то-то советовал я.</pasuk><pasuk id="16">А теперь пошлите скорее сказать Давиду так: не ночуй этой ночью на равнине в пустыне, а поскорее переправься (через Ярдэйн), чтобы не погибнуть царю и всем людям, которые с ним. </pasuk><pasuk id="17">А Йонатан и Ахимаац стояли у Эйн-Рогэйла. И пошла служанка, и пересказала им (все), чтобы не увидели их входящими в город.</pasuk><pasuk id="18">А они пошли и известили царя Давида. И увидел их (один) отрок, и донес Авшалому; но они оба скоро ушли, и зашли в дом к одному человеку в Бахуриме, у которого во дворе был колодец, и спустились они туда.</pasuk><pasuk id="19">А жена (его) взяла покрывало и разостлала его над устьем колодца, и насыпала на него крупы, так что ничего не было заметно.</pasuk><pasuk id="20">И пришли слуги Авшалома к той женщине в дом, и сказали: где Ахимаац и Йонатан? И сказала им женщина: они перешли через ручей. И те искали, но не нашли, и возвратились в Йерушалаим.</pasuk><pasuk id="21">И было, когда они ушли, вышли те из колодца и пошли доложить царю Давиду; и сказали Давиду: вставайте и переправляйтесь скорее через воду, ибо то-то и то-то посоветовал о вас Ахитофэл.</pasuk><pasuk id="22">И встал Давид и весь народ, бывший с ним, и перешли Ярдэйн, так что до рассвета не осталось ни одного, кто не переправился бы через Ярдэйн.</pasuk><pasuk id="23">Ахитофэл же, увидев, что не исполнен совет его, оседлал осла, и встал, и пошел в дом свой, в город свой, и сделал завещание семье своей, и удавился, и умер, и был погребен в гробнице отца своего.</pasuk><pasuk id="24">И пришел Давид в Маханаим, а Авшалом переправился через Ярдэйн, сам и все Исраэйльтяне с ним.</pasuk><pasuk id="25">И поставил Авшалом над войском Амасу вместо Йоава; Амаса был сыном одного человека по имени Йитра Исраэйльтянин, который вошел к Авигаил, дочери Нахаша, сестре Церуи, матери Йоава.</pasuk><pasuk id="26">И расположился станом Авшалом с Исраэйльтянами в земле Гилад.</pasuk><pasuk id="27">И было, когда Давид пришел в Маханаим, то Шови, сын Нахаша из Раббы Аммонитской, и Махир, сын Аммиэйла из Ло-Девара, и Барзиллай Гиладянин из Роглим</pasuk><pasuk id="28">(Принесли) постели, и блюда, и глиняную посуду, и пшеницы, и ячменя, и муки, и сушеных колосьев; и бобов, и чечевицы, – также сушеных,</pasuk><pasuk id="29">И меду, и масла, и овец, и сыры из коровьего (молока) – Давиду и людям, бывшим при нем, в пищу; ибо говорили они: народ голоден и утомлен, и (измучен) жаждой в пустыне.</pasuk></chapter><chapter id="18"><pasuk id="1"> И сосчитал Давид людей, бывших с ним, и поставил над ними тысяченачальников и стоначальников.</pasuk><pasuk id="2">И отправил Давид народ: треть под начальством Йоава и треть под начальством Авишая, сына Церуи, брата Йоава, и треть под начальством Иттая Гаттиянина... И сказал царь народу: пойду и я с вами.</pasuk><pasuk id="3">Но народ сказал: не ходи, ибо если мы и обратимся в бегство, то это (для них) не важно; и если даже умрет половина из нас, то и это будет не важно, ибо есть еще десять тысяч таких, как мы; итак, лучше, чтобы ты помогал нам из города.</pasuk><pasuk id="4">И сказал им царь: что считаете вы лучшим, то я и сделаю. И стал царь у ворот, а весь народ выходил по сотням и по тысячам.</pasuk><pasuk id="5">И приказал царь Йоаву, Авишаю и Иттаю, сказав: будьте поосторожнее ради меня с отроком, с Авшаломом. И весь народ слышал, что приказал царь всем начальникам об Авшаломе.</pasuk><pasuk id="6">И выступил народ в поле навстречу Исраэйльтянам, и было сражение в лесу Эфраимовом.</pasuk><pasuk id="7">И разбит был там народ Исраэйльский рабами Давида; и произошел там в тот день великий разгром – (пало) двадцать тысяч.</pasuk><pasuk id="8">И распространилась битва по всей той местности; и лес погубил в тот день больше народу, чем меч.</pasuk><pasuk id="9">И встретился случайно Авшалом с рабами Давида; а Авшалом ехал верхом на муле. И когда проходил мул под густыми ветвями большого теребинта, зацепились (волосы) головы его (Авшалома) за ветви теребинта, и повис он между небом и землей, а мул, что был под ним, ушел.</pasuk><pasuk id="10">И увидел (это) один человек, и рассказал Йоаву, сказав: вот, видел я, что Авшалом висит на теребинте.</pasuk><pasuk id="11">И сказал Йоав человеку, который рассказал ему (о том): вот, видел ты, почему же не поверг ты его там же на землю? А я дал бы тебе десять шекэлей серебра и один пояс.</pasuk><pasuk id="12">И сказал тот человек Йоаву: и если бы даже дали мне в руки тысячу серебряных (шекэлей), не поднял бы я руки своей на сына царя, ибо вслух приказал при нас царь тебе, Авишаю и Йттаю, сказав: &amp;quot;Сберегите, кто бы там ни был, отрока Авшалома&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="13">И если бы я солгал, (рискуя) жизнью своею, то все это не утаилось бы от царя, а ты был бы в стороне. </pasuk><pasuk id="14">И сказал Йоав: нечего мне тут мешкать с тобою! И взял три стрелы в руку свою, и вонзил их в сердце Авшалома, когда тот был еще жив в ветвях теребинта. </pasuk><pasuk id="15">И окружили Авшалома десять отроков, оруженосцев Йоава, и поразили, и умертвили его.</pasuk><pasuk id="16">И затрубил Йоав в шофар, и вернулись люди из погони за Исраэйлем, ибо Йоав остановил народ.</pasuk><pasuk id="17">И взяли Авшалома, и бросили его в лесу в большую яму, и накидали над ним большую груду камней. И все Исраэйльтяне разбежались, каждый в шатер свой.</pasuk><pasuk id="18">Авшалом же еще при жизни своей (решил) поставить себе памятник, который в долине царской, так как сказал он: нет у меня сына, чтобы напоминал об имени моем. И назвал он этот памятник именем своим. И называется он памятником Авшалома до сего дня.</pasuk><pasuk id="19">А Ахимаац, сын Цадока, сказал (Йоаву): позволь, побегу я и извещу царя, что Г-сподь судом Своим (избавил) его от рук врагов его.</pasuk><pasuk id="20">Но Йоав сказал ему: не быть тебе сегодня добрым вестником; сообщишь ты добрую весть в другой день, а не сегодня, ибо сын царя умер.</pasuk><pasuk id="21">И сказал Йоав Кушиянину: ступай ты, донеси царю, что ты видел. И поклонился Кушиянин Йоаву, и побежал.</pasuk><pasuk id="22">И опять сказал Ахимаац, сын Цадока, Йоаву: что бы ни было, побегу и я за Кушиянином. И сказал Йоав: зачем бежать тебе, сын мой, ведь у тебя весть невыгодная. –</pasuk><pasuk id="23">Что бы ни было, побегу! И сказал ему (Йоав): беги. И побежал Ахимаац по (Ярдэйнской) долине, и опередил Кушиянина.</pasuk><pasuk id="24">А Давид сидел между двумя воротами, и взошел сторож на кровлю ворот крепостной, стены, и, взглянув, увидел: вот, бежит один человек.</pasuk><pasuk id="25">И закричал сторож, и известил царя. И сказал царь: если один, то весть в устах его. А тот подходил все ближе и ближе.</pasuk><pasuk id="26">И увидел сторож другого бегущего человека, и закричал сторож привратнику, и сказал: вот, бежит еще один человек. И сказал царь: это тоже вестник.</pasuk><pasuk id="27">И сказал сторож: я вижу по бегу первого, что это Ахимаац, сын Цадока. И сказал царь: это человек добрый, и придет он с вестью доброй.</pasuk><pasuk id="28">И воскликнул Ахимаац, и сказал царю: мир! И поклонился царю лицом до земли, и сказал: благословен Г-сподь, Б-г твой, предавший (тебе) тех людей, которые подняли руку свою на господина моего царя!</pasuk><pasuk id="29">И сказал царь: благополучен ли отрок Авшалом? И сказал Ахимаац: я видел большую толпу, когда Йоав посылал слугу царского и (меня), раба твоего, но я не знаю, в чем дело.</pasuk><pasuk id="30">И сказал царь: отойди в сторону и постой здесь. И тот отошел и стал.</pasuk><pasuk id="31">И вот пришел Кушиянин. И сказал Кушиянин: да примет добрую весть господин мой царь, что Г-сподь судом Своим (избавил) тебя ныне от рук всех восставших против тебя.</pasuk><pasuk id="32">И сказал царь Кушиянину: благополучен ли отрок Авшалом? И сказал Кушиянин: да станет то же, что с отроком, с врагами господина моего царя и со всеми восставшими против тебя злонамеренно!</pasuk></chapter><chapter id="19"><pasuk id="1"> И содрогнулся царь, и, поднимаясь в комнату над воротами, заплакал, и, когда шел, так говорил он: сын мой Авшалом! Сын мой, сын мой Авшалом! О, если б я умер вместо тебя, Авшалом, сын мой! Сын мой!</pasuk><pasuk id="2">И было сообщено Йоаву: вот, царь плачет и скорбит об Авшаломе.</pasuk><pasuk id="3">И обратилась (радость) спасения того дня в скорбь всего народа, ибо услышал народ в тот день, что скорбит царь о сыне своем.</pasuk><pasuk id="4">И украдкою входил народ в тот день в город, как крадутся люди, стыдящиеся бегства своего с войны.</pasuk><pasuk id="5">А царь закрыл лицо свое, и взывал царь громким голосом: сын мой Авшалом! Авшалом, сын мой! Сын мой!</pasuk><pasuk id="6">И пришел Йоав к царю в дом, и сказал: в стыд привел ты сегодня всех слуг твоих, спасших ныне жизнь твою, и жизнь сыновей твоих и дочерей твоих, и жизнь жен твоих и наложниц твоих,</pasuk><pasuk id="7">Любя ненавидящих тебя и ненавидя любящих тебя, ибо ты показал ныне, что ничто для тебя князья и слуги! Теперь я знаю, что если бы Авшалом был жив, а мы все были бы ныне мертвы, то это тебе показалось бы справедливым.</pasuk><pasuk id="8">А теперь встань, выйди и говори (доброе) к сердцу рабов твоих, ибо Господом клянусь, что если ты не выйдешь, то ни один не останется ночевать при тебе в эту же ночь; и будет это для тебя хуже всех бед, какие постигали тебя от юности твоей доныне. </pasuk><pasuk id="9">И встал царь, и сел у ворот; и возвестили всему народу, что вот, царь сидит у ворот. И пришел весь народ пред царя. А Исраэйльтяне разбежались, каждый к шатрам своим.</pasuk><pasuk id="10">И стал спорить весь народ во всех коленах Исраэйлевых, говоря: царь избавил нас от руки врагов наших и освободил он нас из рук Пелиштимлян, а теперь бежал он из страны этой из-за Авшалома;</pasuk><pasuk id="11">Но Авшалом, которого мы помазали на царство над нами, умер на войне; а теперь отчего же вы медлите возвратить царя?</pasuk><pasuk id="12">И царь Давид послал сказать Цадоку и Эвйатару, священникам: поговорите так со старейшинами Йеудеи: зачем вам быть последними (в деле) возвращения царя в дом его, тогда как слово (решение) всего Исраэйля дошло уже до царя, в дом его?</pasuk><pasuk id="13">Вы – братья мои, вы – кость моя и плоть моя, отчего же быть вам последними при возвращении царя?</pasuk><pasuk id="14">И Амасе скажите: ведь ты кость моя и плоть моя. Пусть такое (зло) сделает мне Б-г и еще больше сделает, если не будешь ты военачальником при мне вместо Йоава во все дни!</pasuk><pasuk id="15">И склонил он сердца всех мужей Йеуды, как одного человека; и послали они к царю: возвратись ты и все слуги твои.</pasuk><pasuk id="16">И возвратился царь, и пришел к Ярдэйну; а Йеудеи пришли в Гилгал, чтобы идти навстречу царю и переправить царя через Ярдэйн.</pasuk><pasuk id="17"> И поспешил Шими, сын Гэйры, Биньяминянин из Бахурим, и пошел с Йеудеями навстречу царю Давиду;</pasuk><pasuk id="18">И с ним тысяча человек Бинйаминян и Цива, слуга дома Шаула, и пятнадцать сыновей и двадцать рабов его с ним; и переправились они через Ярдэйн навстречу царю.</pasuk><pasuk id="19">Когда переправился паром, чтобы перевезти дом царя и исполнить волю его, Шими, сын Гэйры, пал пред царем, когда тот должен был переправиться через Ярдэйн;</pasuk><pasuk id="20">И сказал он царю: не вменяй мне в вину, господин мой, и не вспоминай того, чем согрешил раб твой в тот день, когда господин мой царь выходил из Йерушалаима, и не принимай этого, царь, к сердцу своему.</pasuk><pasuk id="21">Ибо я, раб твой, знаю, что согрешил, и вот, ныне пришел я первым из всего дома Йосэйфа, чтобы выйти навстречу господину моему царю.</pasuk><pasuk id="22">И отозвался Авишай, сын Церуи, и сказал: неужели (только) поэтому не будет предан смерти Шими, который ругал помазанника Г-сподня?</pasuk><pasuk id="23">И сказал Давид: что вам до меня, сыны Церуи, что будете мне сегодня помехой? Сегодня ли умерщвлять человека в Исраэйле? Ведь знаю я, что ныне я – царь над Исраэйлем.</pasuk><pasuk id="24">И сказал царь Шими: не умрешь ты. И поклялся ему царь.</pasuk><pasuk id="25">И Мефивошэт, сын (внук) Шаула, вышел навстречу царю. А он не омывал ног своих, и не правил усов своих, и одежды своей не мыл с того дня, как ушел царь, и до того дня, когда он благополучно возвратился.</pasuk><pasuk id="26">И было, когда он пришел в Йерушалаим, чтобы встретить царя, сказал ему царь: почему не пошел ты со мною, Мефивошэт?</pasuk><pasuk id="27">И сказал он: господин мой царь! Слуга мой обманул меня, так как сказал раб твой: &amp;quot;Оседлаю я себе ослицу, и сяду на нее верхом, и отправлюсь с царем&amp;quot;, ибо хром раб твой;</pasuk><pasuk id="28">А он оклеветал раба твоего пред господином моим царем. Но господин мой царь подобен ангелу Божьему: поступай, как тебе угодно.</pasuk><pasuk id="29">Ведь был весь дом отца моего повинен смерти пред господином моим царем, а ты поместил раба твоего среди тех, кто ест за столом твоим; какое же еще имею я право жаловаться царю?</pasuk><pasuk id="30">И сказал ему царь: зачем ты говоришь еще и эти свои слова? Я говорю: ты и Цива разделите между собою поле.</pasuk><pasuk id="31">И сказал Мефивошэт царю: пусть он возьмет даже все, коль вернулся господин мой царь благополучно в дом свой.</pasuk><pasuk id="32">И Барзиллай Гиладянин спустился из Роглим и перешел с царем через Ярдэйн, чтобы проводить его за Ярдэйн.</pasuk><pasuk id="33">А Барзиллай был очень стар, восьмидесяти лет от роду. А он содержал царя во время пребывания его в Маханаим, потому что он был человеком весьма богатым.</pasuk><pasuk id="34">И сказал царь Барзиллаю: иди со мной, и я буду содержать тебя у себя в Йерушалаиме.</pasuk><pasuk id="35">Но Барзиллай сказал царю: сколько лет мне (еще осталось) жить, чтоб идти с царем в Йерушалаим?</pasuk><pasuk id="36">Восемьдесят лет мне ныне; отличу ли я хорошее от худого? Почувствует ли раб твой вкус в том, что будет есть, и в том, что будет пить? Разве слушать мне еще голоса певцов и певиц? И зачем же раб твой будет в тягость господину моему царю?</pasuk><pasuk id="37">Только перейдет раб твой с царем через Ярдэйн: – за что же наградит меня царь такою наградою?</pasuk><pasuk id="38">Позволь же возвратиться рабу твоему, и умру я в своем городе при гробнице отца моего и матери моей. А вот раб твой Кимам, пусть отправится он с господином моим царем, и делай с ним, что тебе угодно.</pasuk><pasuk id="39">И сказал царь: пусть пойдет со мною Кимам, и я сделаю для него то, что угодно тебе; и все, чего бы ты от меня ни пожелал, я сделаю для тебя.</pasuk><pasuk id="40">И перешел весь народ через Ярдэйн, и перешел царь. И поцеловал царь Барзиллая, и благословил его, и возвратился тот в место свое. </pasuk><pasuk id="41">И отправился царь в Гилгал, и Кимам отправился с ним; и весь народ Йеудейский и половина народа, Исраэйльского провожали царя при переправе.</pasuk><pasuk id="42">И вот пришли все Исраэйльтяне к царю и сказали они царю: почему похитили тебя братья наши, люди Йеудины, и переправили через Ярдэйн царя и дом его и всех людей Давида с ним?</pasuk><pasuk id="43">И отвечали все мужи Йеудины Исраэйльтянам: потому что царь сродни нам. И почему это так рассердило вас? Разве мы что-нибудь съели у царя или унесли с собой в подарок?</pasuk><pasuk id="44">И отвечал Исраэйль мужам Йеудиным, и сказал: десять частей (колен) моих у царя, и у Давида больше моих, чем твоих. Так зачем же унизил ты меня? Разве слово наше о возвращении царя нашего не было первым? Но жестче было слово мужей Йеудиных, чем слово Исраэйльтян.</pasuk></chapter><chapter id="20"><pasuk id="1"> И оказался там негодяй по имени Шэва, сын Бихри, Бинйаминянин; и затрубил он в шофар, и сказал: нет нам доли у Давида и нет удела нам у сына Ишая!</pasuk><pasuk id="2">Все по шатрам своим, Исраэйльтяне! И отошли все Исраэйльтяне от Давида, (последовав) за Шэвою, сыном Бихри; Йеудеи же следовали за царем своим от Ярдэйна до Йерушалаима.</pasuk><pasuk id="3">И пришел Давид в дом свой в Йерушалаиме, и взял царь десять женщин наложниц, которых он оставил стеречь дом, и поместил их в охранный дом, и содержал их, но к ним не входил. И были они в заключении до дня смерти своей, вдовами пожизненно.</pasuk><pasuk id="4">И сказал царь Амасе: созови мне Йеудеев в три дня, а сам возвращайся сюда.</pasuk><pasuk id="5">И пошел Амаса созывать Йеудеев, и промедлил дольше того срока, который тот назначил ему.</pasuk><pasuk id="6">И сказал Давид Авишаю: теперь Шэва, сын Бихри, наделает нам зла больше, чем Авшалом; возьми ты рабов господина своего и преследуй его, а то найдет он себе города укрепленные и спасется от нас.</pasuk><pasuk id="7">И вышли за ним люди Йоава, и Керэйтияне, и Пелэйтияне, и все храбрецы: и вышли они из Йерушалаима, чтобы преследовать Шэву, сына Бихри.</pasuk><pasuk id="8">Когда они были возле большого камня, что в Гивоне, Амаса появился пред ними. А Йоав был одет в свое воинское одеяние, на котором пояс с мечом, прикрепленным к бедру его, в ножнах; и когда он (Йоав) вышел, то (ножны) упали.</pasuk><pasuk id="9">И сказал Йоав Амасе: здоров ли ты, брат мой? И взял Йоав Амасу правою рукою за бороду, чтобы поцеловать, его. </pasuk><pasuk id="10">И Амаса не остерегся меча, бывшего в руке у Йоава, а тот поразил его им в пятое ребро, и выпали внутренности его на землю, и тот не повторил ему (удара); и умер он (Амаса). А Йоав и Авишай, брат его, погнались за Шэвою, сыном Бихри. </pasuk><pasuk id="11">А один из отроков Йоава стоял при нем (Амасе) и говорил: кто предан Йоаву и кто за Давида, (да последует) за Йоавом!</pasuk><pasuk id="12">А Амаса валялся в крови среди дороги; и (когда) увидел человек тот, что весь народ останавливается, убрал он Амасу с дороги в поле и набросил на него одежду, так как он видел, что все проходившие мимо него останавливаются.</pasuk><pasuk id="13">Когда же он был унесен с дороги, все устремились за Йоавом, чтобы преследовать Шэву, сына Бихри.</pasuk><pasuk id="14">А тот прошел через все колена Исраэйлевы до Авэйл-Бэйт-Маахи и (через) всех Бэйритов; и собрались они, и тоже пошли за ним.</pasuk><pasuk id="15">И пришли они, и осадили его в Авэйл-Бэйт-Маахе; и насыпали пред городом вал, что дошел до (верха) стены, и весь народ, бывший с Йоавом, стал разрушать стену, чтобы она обрушилась.</pasuk><pasuk id="16">И закричала одна умная женщина из города: послушайте, послушайте, прошу, скажите Йоаву: подойди сюда, чтоб мне поговорить с тобою;</pasuk><pasuk id="17">И подошел он к ней, и сказала женщина: ты ли Йоав? И сказал он: я. И сказала она ему: выслушай слова рабы твоей. И сказал он: я слушаю.</pasuk><pasuk id="18">И она сказала так: следовало бы прежде поговорить, спросить Авэйлитов, и тогда бы решили (дело).</pasuk><pasuk id="19">Я из мирных и верных людей в Исраэйле; а ты хочешь разрушить один из материнских городов в Исраэйле; зачем губить тебе удел Г-сподень?</pasuk><pasuk id="20">И отвечал Йоав, и сказал: не бывать у меня тому, не бывать, чтоб я уничтожил или разрушил,</pasuk><pasuk id="21">Это не так; но человек с гор Эфраимовых по имени Шэва, сын Бихри, восстал против царя Давида; выдайте его одного, и я отойду от города. И сказала женщина Йоаву: вот, голова его брошена (будет) тебе со стены.</pasuk><pasuk id="22">И пришла женщина ко всему народу со своею разумною речью; и отсекли голову Шэве, сыну Бихри, и бросили Йоаву. И затрубил тот в шофар, и разошлись все от города к шатрам своим, а Йоав возвратился в Йерушалаим к царю.</pasuk><pasuk id="23">И Йоав (был поставлен) над всем войском Исраэйльским, а Беная, сын Йеояды, над Керэйтиянами и над Пелэйтиянами,</pasuk><pasuk id="24"> Адорам же – над сбором податей, а Йошафат, сын Ахилуда, – летописцем,</pasuk><pasuk id="25">Шева – писцом, а Цадок и Эвьятар – священниками.</pasuk><pasuk id="26">А также Ира Яиритянин был первым при Давиде.</pasuk></chapter><chapter id="21"><pasuk id="1"> И был во дни Давида голод три года, год за годом. И вопросил Давид Г-спода... И сказал Г-сподь: за Шаула это и за этот кровожадный дом, за то, что он умертвил Гивонитян.</pasuk><pasuk id="2">И призвал царь Гивонитян, и говорил с ними. Гивонитяне же (были) не из сынов Исраэйлевых, а из остатка Эморийцев, и сыны Исраэйлевы поклялись им; но Шаул хотел перебить их в ревности своей за сынов Исраэйлевых и Йеудиных.</pasuk><pasuk id="3"> И сказал Давид Гивонитянам: что мне сделать для вас и чем искупить (грех), чтобы вы благословили наследие Г-сподне?</pasuk><pasuk id="4">И сказали ему Гивонитяне: не (ищем) мы ни серебра, ни золота от Шаула, ни от дома его, ни человека, чтоб умертвить его, в Исраэйле. И сказал он: что вы скажете, то я и сделаю для вас.</pasuk><pasuk id="5">И сказали они царю: от того человека, который губил нас и замышлял уничтожить нас, чтобы не стало нас нигде в пределах Исраэйлевых,</pasuk><pasuk id="6">Пусть выданы будут нам семь человек из потомков его, и мы повесим их пред Господом в Гиве Шаула, избранника Гесподня. И сказал, царь: я выдам.</pasuk><pasuk id="7">Но пощадил царь Мефивошэта, сына Йеонатана, сына Шаула, ради клятвы пред Господом, которая была между ними, – между Давидом и Йеонатаном, сыном Шаула.</pasuk><pasuk id="8">И взял царь двух сыновей Рицпы, дочери Айи, которых она родила Шаулу, – Армения и Мефивошэта и пятерых сыновей Михали, дочери Шаула, которых она родила Адриэйлу, сыну Барзиллая из Мехолы.</pasuk><pasuk id="9"> И выдал он их в руки Гивонитян, и они повесили их на горе пред Господом. И пали они, семеро вместе; а были они умерщвлены в первые дни жатвы, в начале жатвы ячменя.</pasuk><pasuk id="10">И взяла Рицпа, дочь Айи, дерюгу, и растянула ее себе у той скалы, (и была там) от начала жатвы до того, как полились на них воды с неба, и не допускала до них птиц небесных днем и зверей полевых ночью.</pasuk><pasuk id="11">И рассказано было Давиду о том, что сделала Рицпа, дочь Айи, наложница Шаула.</pasuk><pasuk id="12">И пошел Давид, и взял кости Шаула и кости Йеонатана, сына его, у жителей Явэйш-Гилада, которые тайно взяли их с площади в Бэйт-Шане, где повесили их Пелиштимляне в тот день, когда убили Пелиштимляне Шаула на Гилбоа.</pasuk><pasuk id="13">И перенес он оттуда кости Шаула и кости Йеонатана, сына его; и собрали кости повешенных.</pasuk><pasuk id="14">И погребли кости Шаула и Йонатана, сына его, в земле Биньяминовой, в Цэйла, в гробнице Киша, отца его. И сделали все, что повелел царь; и смилостивился после этого Б-г над страною.</pasuk><pasuk id="15">И была еще война у Пелиштимлян с Исраэйлем. И выступил Давид и рабы его с ним, и сражались с Пелиштимлянами; и утомился Давид.</pasuk><pasuk id="16">А в Нове Йишби, который из потомков Рафы (исполина), у которого копье весом в триста (шекэлей) медных, опоясан был новым (мечом) и думал поразить Давида.</pasuk><pasuk id="17">Но Авишай, сын Церуи, помог ему (Давиду) и поразил Пелиштимлянина, и умертвил его. Тогда люди Давида поклялись ему, сказав: не выйдешь ты больше с нами на войну, чтоб не погасил ты светильник Исраэйля.</pasuk><pasuk id="18">И было позже еще сражение с Пелиштимлянами в Гове; тогда Сиббхай Хушатянин поразил Сафа, который был из потомков Рафы.</pasuk><pasuk id="19">И еще было сражение с Пелиштимлянами в Гове; и поразил Эльханан, сын Яарэй-Оргима Бэйтлэхэмского, Гольята Гаттиянина, у которого древко копья (было), как ткацкий навой.</pasuk><pasuk id="20">Было еще сражение в Гате; и был (там) человек рослый, у которого на руках и на ногах было по шесть пальцев, – всего двадцать четыре; и он также был родом от Рафы;</pasuk><pasuk id="21">И он поносил Исраэйля; и поразил его Йеонатан, сын Шимы, брата Давида.</pasuk><pasuk id="22">Эти четверо родились у Рафы в Гате и низложены были рукою Давида и рукою рабов его.</pasuk></chapter><chapter id="22"><pasuk id="1"> И произнес Давид Г-споду слова песни этой в день, когда спас Г-сподь его от рук всех врагов его и от руки Шаула;</pasuk><pasuk id="2">И сказал: Г-сподь – твердыня моя, крепость моя и спаситель мой.</pasuk><pasuk id="3">Б-г – твердыня моя, на которую я полагаюсь, щит мой и рог спасения моего, оплот мой и убежище мое, спаситель мой, избавляющий меня от насилия.</pasuk><pasuk id="4">Прославляемого Г-спода призываю и спасаюсь от врагов моих.</pasuk><pasuk id="5"> Когда объяли меня волны смерти, потоки бедствий устрашили меня,</pasuk><pasuk id="6">Муки смертные охватили меня, предо мной легли тенета смерти,</pasuk><pasuk id="7">В беде моей призывал я Г-спода, и к Б-гу моему взывал я; и услышал Он из чертога Своего голос мой, и вопль мой (дошел) до слуха Его.</pasuk><pasuk id="8">И сотряслась, всколебалась земля, устои небес дрогнули и зашатались, ибо разгневался Он.</pasuk><pasuk id="9">Поднялся дым из ноздрей Его и огонь пожирающий из уст Его; угли разгорались от Него.</pasuk><pasuk id="10">И наклонил Он небеса, и сошел; и мгла под ногами Его.</pasuk><pasuk id="11">И воссел на керува, и полетел, и появился на крыльях ветра;</pasuk><pasuk id="12">И окружил Себя мраком, (как) шатрами, скоплением вод облаков небесных;</pasuk><pasuk id="13">От сияния, что пред Ним, возгорались угли огненные. </pasuk><pasuk id="14">Возгремел с небес Г-сподь, и подал Всевышний голос Свой.</pasuk><pasuk id="15">И пустил стрелы, и рассеял их; молнию – и смутил их.</pasuk><pasuk id="16">И открылись ложа морские, обнажились основы вселенной от грозного голоса Г-спода, от ветра дыхания ноздрей Его.</pasuk><pasuk id="17">Послал Он с высоты, взял меня, извлек меня из множества вод.</pasuk><pasuk id="18"> Избавил меня от сильного врага моего, от ненавистников моих, которые были сильнее меня.</pasuk><pasuk id="19">Они поспешили восстать на меня в день бедствия моего, но Г-сподь был опорою для меня</pasuk><pasuk id="20">И вывел меня на простор, избавил меня, ибо Он любит меня.</pasuk><pasuk id="21">Воздал мне Г-сподь по праведности моей, по чистоте рук моих вознаградил меня.</pasuk><pasuk id="22">Ибо Держался я путей (заповедей) Г-сподних и не отступал я от Б-га моего;</pasuk><pasuk id="23">Ибо все законы Его предо мною, и от уставов Его я не отступал;</pasuk><pasuk id="24">Я был непорочен пред Ним и остерегался, чтобы не согрешить мне. </pasuk><pasuk id="25">И воздал мне Г-сподь по праведности моей, по чистоте моей пред очами Его. </pasuk><pasuk id="26">С милостивым поступаешь Ты милостиво, с мужем искренним – искренне,</pasuk><pasuk id="27">С чистым поступаешь Ты чисто, а со строптивым – строптиво.</pasuk><pasuk id="28">И людей смиренных Ты спасаешь, и взором Своим унижаешь надменных;</pasuk><pasuk id="29">Ибо Ты, Г-споди, светильник мой; и Г-сподь озаряет тьму мою.</pasuk><pasuk id="30">С Тобою я сокрушаю отряд, с Б-гом моим я перепрыгиваю (через) крепостную стену. Б-г – непорочен путь Его; слово. Г-спода верно,</pasuk><pasuk id="31">Он щит для всех, надеющихся на Него.</pasuk><pasuk id="32">Ибо кто Б-г, кроме Г-спода, и кто твердыня, кроме Б-га нашего?</pasuk><pasuk id="33">Б-г – оплот силы моей и открывает мне путь прямой,</pasuk><pasuk id="34">Делает ноги мои подобными ланям, и на высоты мои Он ставит меня;</pasuk><pasuk id="35">Обучает битве руки мои, и разбит лук медный руками моими. </pasuk><pasuk id="36">И одарил Ты меня щитом спасения Твоего, и милостью Твоей я возвеличен.</pasuk><pasuk id="37"> Ты ширишь шаг мой подо мною, и не споткнулись ноги мои.</pasuk><pasuk id="38">Преследую я врагов моих и истребляю их; и не возвращаюсь, пока не уничтожу их.</pasuk><pasuk id="39">И я уничтожил их и побил их, и не встанут они; и пали они под ноги мне.</pasuk><pasuk id="40">Ты препоясывал меня силою для войны, подчинил мне восставших на меня.</pasuk><pasuk id="41">И врагов моих обратил Ты ко мне тылом; ненавистников моих – уничтожил их я.</pasuk><pasuk id="42">Озираются они, но нет спасающего; (воззвали) к Г-споду, но не ответил Он им.</pasuk><pasuk id="43">И я разотру их, как прах земной, растолку их, как грязь уличную, истопчу их.</pasuk><pasuk id="44">Ты избавил меня от мятежников из народа моего. Ты сохранил меня, чтоб быть мне главою народов; народ, которого я не знал, служит мне.</pasuk><pasuk id="45">Чужеземцы заискивают предо мною; лишь заслышав обо мне, покоряются мне.</pasuk><pasuk id="46">Чужеземцы засохнут и охромеют (от оков) в местах заточения их.</pasuk><pasuk id="47">Жив Г-сподь и благословен оплот мой! И превознесен да будет Б-г, твердыня спасения моего,</pasuk><pasuk id="48">Б-г, мстящий за меня и покоряющий мне народы,</pasuk><pasuk id="49">Избавляющий меня от врагов моих! И над встающими против меня Ты возносишь меня; от злодея Ты спасаешь меня.</pasuk><pasuk id="50">За то буду я славить Тебя, Г-споди, пред народами и воспевать буду имя Твое.</pasuk><pasuk id="51">Башня спасения Он царю Своему; творит Он милость помазаннику Своему Давиду и потомству его вовеки!</pasuk></chapter><chapter id="23"><pasuk id="1"> И вот последующие (пророческие) слова Давида – речение Давида, сына Ишая, речение мужа, вознесенного высоко, помазанника Б-га Яаковлева и сладкозвучного певца Исраэйлева.</pasuk><pasuk id="2">Дух Г-сподень говорит во мне, и слово Его на языке моем; </pasuk><pasuk id="3">Б-г Исраэйлев сказал, мне говорил оплот Исраэйлев: властвующий над людьми должен быть праведником, властвующим Б-гобоязненно.</pasuk><pasuk id="4">И если при свете утра, когда засияет солнце, (встает) утро безоблачное и трава из земли – от света и от дождя,</pasuk><pasuk id="5">То не таков (как трава) дом мой у Б-га, ибо вечный союз заключил Он со мною, во всем упорядоченный и хранимый. Ибо всякое спасение мое и всякое желание не Он ли взрастит?</pasuk><pasuk id="6">А негодяи, они все как отброшенное терние, которого рукою не берут;</pasuk><pasuk id="7">А кто (хочет) тронуть их, должен вооружиться железом и древком копья; и огнем да сожжены они будут на месте.</pasuk><pasuk id="8">Вот имена храбрецов, которые были у Давида: заседавший в совете мудрецов главный из трех Адино Зцниянин, (поразивший) восемьсот человек в один раз.</pasuk><pasuk id="9">Следующий за ним Элазар, сын Додо, сына Ахоахиянина, из трех храбрецов, бывших у Давида. Когда они подзадоривали Пелиштимлян, те собрались там воевать, и бежали мужи Исраэйльские,</pasuk><pasuk id="10">(То) он поднялся и разил Пелиштимлян до того, что утомилась рука его и прилипла рука его к мечу; и даровал Г-сподь в тот день спасение великое, и народ возвратился вслед за ним только для того, чтоб обирать (убитых).</pasuk><pasuk id="11">А следующий за ним Шамма, сын Агэйа, Араритянин. Когда Пелиштимляне собрались в стан, где был участок поля, засеянный чечевицей, и народ побежал от Пелиштимлян,</pasuk><pasuk id="12">То он стал среди участка и защитил его, и поразил Пелиштимлян. И даровал Г-сподь спасение великое.</pasuk><pasuk id="13">И сошли трое из тридцати начальников, и пришли во время жатвы К Давиду в пещеру Адуллам, а стан Пелиштимлян стоял в долине Рефаим. </pasuk><pasuk id="14">А Давид был тогда в укреплении, а отряд Пелиштимлян стоял тогда в Бэйт-Лэхэме.</pasuk><pasuk id="15">И захотел Давид (пить), и сказал: кто напоит меня водою из колодца Бэйтлэхэмского, что у ворот (города)?</pasuk><pasuk id="16">И пробились трое этих храбрецов сквозь стан Пелиштимский, и зачерпнули воды из колодца Бэйтлэхэмского, что у ворот; и понесли, и принесли Давиду, но он не захотел пить ее, а возлил ее Г-споду.</pasuk><pasuk id="17">И сказал: сохрани меня Г-сподь, чтоб я сделал это: не кровь ли это людей, рисковавших жизнью своею?.. И не захотел пить ее. Вот что сделали эти трое храбрецов.</pasuk><pasuk id="18">И Авишай, брат Йоава, сын Церуи, был главным в (своей) тройке. Он копьем своим поразил трехсот (врагов) и был именит среди тех троих; </pasuk><pasuk id="19">Из трех он был самым знатным, и он был начальником их, но с теми (первыми) тремя не сравнялся.</pasuk><pasuk id="20">И Бенайау, сын Йеойады, сын мужа храброго, знаменитый подвигами (своими), из Кавцеэйла; он побил двух героев Моавитских; он же сошел и убил льва во рву в снежный день.</pasuk><pasuk id="21">Он же убил одного Египтянина, человека видного; а в руке у того Египтянина (было) копье, и подошел он к нему с палкой, и вырвал копье из руки Египтянина, и убил его собственным его копьем.</pasuk><pasuk id="22">Вот что сделал Бенйаяу, сын Йеойады, и он был именит среди тех трех храбрецов;</pasuk><pasuk id="23"> Он был самым знатным из тридцати, но (первым) трем он не был равен; поставил его Давид исполнителем своих приказаний.</pasuk><pasuk id="24">Асаэйл, брат Йоава – в числе тридцати; Элханан, сын Додо, из Бэйт-Лэхэма;</pasuk><pasuk id="25">Шамма Хародиянин; Элика Хародиянин; </pasuk><pasuk id="26">Хэлэц Палтиянин; Ира, сын Иккэйша, Текоанин;</pasuk><pasuk id="27">Авиэзэр Анатотянин; Мевуннай Хушатянин;</pasuk><pasuk id="28">Цалмон Ахоахиянин; Марай Нетофаянин;</pasuk><pasuk id="29">Хэйлев, сын Бааны, Нетофаянин; Иттай, сын Ривая, из Гивы сынов Бинйаминовых;</pasuk><pasuk id="30">Бенайау Пиратонянин; Иддай из Нахалей-Гааша;</pasuk><pasuk id="31">Ави-Алвон Араваянин; Азмавэт Бархумянин;</pasuk><pasuk id="32">Элйахба Шаалвинянин; из сынов Яшэйна – Йеонатан;</pasuk><pasuk id="33">Шамма Арариянин; Ахиам, сын Шарара, Арариянин;</pasuk><pasuk id="34">Элифэлет, сын Ахасбая, сына Маахаянина; Элиам, сын Ахитофэля, Гилонянина;</pasuk><pasuk id="35">Хецрай Кармэлитянин; Паарай Арбиянин;</pasuk><pasuk id="36">Игал, сын Натана, из Цовы; Бани Гадит;</pasuk><pasuk id="37">Цэлек Аммонитянин; Нахрай Беэйротянин, оруженосец Йоава, сын Церуйи.</pasuk><pasuk id="38">Ира Итриянин; Гарэйв Итриянин; </pasuk><pasuk id="39">Урийа Хэйтиец. Всех тридцать семь.</pasuk></chapter><chapter id="24"><pasuk id="1"> И опять воспылал гнев Г-сподень на Исраэйльтян, и подбивал Давида против них, чтобы приказать: пойди, пересчитай (людей) Исраэйля и Йеуды.</pasuk><pasuk id="2">И сказал царь Йоаву, военачальнику, который был при нем: пройди по всем коленам Исраэйлевым, от Дана до Беэйр-Шэвы, и пересчитайте людей, чтобы знать мне число народа.</pasuk><pasuk id="3">И сказал Йоав царю: да умножит Г-сподь, Б-г твой, народ, сколько его есть, и еще во сто раз столько, и глаза господина моего царя (да) увидят (это); но для чего господин мой царь этого желает?</pasuk><pasuk id="4">Но строгим было слово царя Йоаву и начальникам войска; и пошел Йоав с начальниками войска, что были при царе, считать народ Исраэйльский.</pasuk><pasuk id="5">И перешли они Ярдэйн, и остановились в Ароэйре, с правой стороны города, который в долине (удела) Гадитов, а (оттуда прошли) к Язэйру.</pasuk><pasuk id="6">И пришли в Гилад и в землю Тахтим-Ходши; и пришли в Дан-Яан и в окрестности, и (прошли) к Цидону.</pasuk><pasuk id="7">И пришли в крепость Цора и во все города Хиввийцев и Кенаанеев, и вышли на юг Йеудеи в Беэйр-Шэву.</pasuk><pasuk id="8">И обошли всю землю, и по истечении девяти месяцев и двадцати дней пришли в Йерушалаим.</pasuk><pasuk id="9">И подал Йоав царю число пересчитанных людей, и было Исраэйльтян восемьсот тысяч мужей храбрых, (способных) обнажить меч, а мужей Йеудеи пятьсот тысяч человек. </pasuk><pasuk id="10">И дрогнуло (от раскаяния) сердце Давида после того, как он сосчитал народ... И сказал Давид Г-споду: весьма согрешил я, что сделал это; а теперь, Г-споди, прости, прошу, грех раба Твоего, ибо поступил я весьма неразумно.</pasuk><pasuk id="11"> И (когда) встал Давид поутру, то было слово Г-сподне к Гаду, пророку, прозорливцу Давида, такое:</pasuk><pasuk id="12">Пойди и скажи Давиду: так сказал Г-сподь: &amp;quot;Троякое (наказание) предлагаю Я тебе, выбери себе одно из них, и Я совершу (его) над тобою&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="13">И пришел Гад к Давиду, и рассказал ему, и сказал ему: придти ли семи годам голода в страну твою, или трем месяцам бегства твоего от врагов твоих, когда они будут преследовать тебя, или быть трем дням мора в стране твоей? Теперь рассуди и реши, что ответить мне Пославшему меня?</pasuk><pasuk id="14">И сказал Давид Гаду: тяжко мне очень, но лучше пасть нам от руки Г-спода, ибо велико милосердие Его, только бы не от руки человеческой пасть мне.</pasuk><pasuk id="15">И навел Г-сподь мор на Йсразйль от того утра до определенного времени; и умерло из народа, от Дана до Беэйр-Шэвы, семьдесят тысяч человек.</pasuk><pasuk id="16">И простер ангел руку свою на Йерушалаим, чтобы погубить его, но Г-сподь раскаялся в этом зле и сказал ангелу, губившему народ: довольно, теперь останови руку твою! А ангел Г-сподень был у гумна Аравены Йевусея.</pasuk><pasuk id="17">И говорил Давид Г-споду, когда увидел ангела, поражающего народ, сказав: вот, я согрешил, я провинился, а эти овцы, что они сделали? Пусть же будет рука Твоя на мне и на доме отца моего.</pasuk><pasuk id="18">И пришел Гад к Давиду в тот день, и сказал ему: взойди, поставь Г-споду жертвенник на гумне Аравены Йевусея.</pasuk><pasuk id="19">И поднялся Давид по слову Гада, как повелел Г-сподь.</pasuk><pasuk id="20">И взглянул Аравена, и увидел царя и слуг его, проходящих близ него, и вышел Аравена, и поклонился царю лицом до земли.</pasuk><pasuk id="21">И сказал Аравена: для чего пришел господин мой царь к рабу своему? И сказал Давид: купить у тебя это гумно, чтобы построить жертвенник Г-споду, – и прекратится мор в народе.</pasuk><pasuk id="22">И сказал Аравена Давиду: пусть возьмет и принесет (в жертву) господин мой царь, что угодно ему. Смотри, (вот) крупный скот для всесожжения, а молотила и упряжь воловья – на дрова.</pasuk><pasuk id="23">Все это, царь, отдает Аравена царю... И сказал Аравена царю: да благоволит к тебе Г-сподь, Б-г твой. </pasuk><pasuk id="24">И сказал царь Аравене: нет, куплю я у тебя (только) за плату, и не принесу Г-споду, Б-гу моему, всесожжении, (взятых) даром. И купил Давид гумно и скот тот за пятьдесят шекэлей серебра.</pasuk><pasuk id="25">И построил там Давид жертвенник Г-споду, и принес всесожжения и мирные жертвы. И исполнил Г-сподь мольбу о стране, и прекратился мор в Исраэйле. </pasuk></chapter></book>