<book><chapter id="1"><pasuk id="1"> Видение Йешайау, сына Амоца, которое он видел о Йеудее и Йерушалаиме во дни Уззийау, Йотама, Ахаза, Йехизкийау – царей Йеудейских.</pasuk><pasuk id="2">Слушайте, небеса, и внимай, земля, ибо Г-сподь говорит: сыновей взрастил Я и возвеличил, а они восстали против Меня.</pasuk><pasuk id="3">Вол знает владельца своего, а осел – ясли хозяина своего; (а) Йисраэйль не знает (Меня), народ Мой не разумеет.</pasuk><pasuk id="4">О, племя грешное, народ, обремененный беззаконием, семя злодеев, сыны испорченные! Оставили Г-спода, презрели Святого Йисраэйлева, отступили назад.</pasuk><pasuk id="5">Зачем вам еще быть битыми? (Зачем) вам продолжать отступничество? Каждая голова болезненна и каждое сердце больно.</pasuk><pasuk id="6"> С ног до головы нет в нем здорового места: (то) рана, (то) ушиб, то гнойная язва; не выжаты они и не перевязаны, и (ни одна) не смягчена маслом.</pasuk><pasuk id="7">Страна ваша пуста; города ваши сожжены огнем; земля ваша – чужие едят (плоды) ее в присутствии вашем, и пуста она, как (после) вражеского разорения.</pasuk><pasuk id="8">И останется дочь Цийона, как шалаш в винограднике, как сторожка на (пустой) бахче, как осажденный город.</pasuk><pasuk id="9">Если бы Г-сподь Ц-ваот не оставил нам малого остатка, то стали бы мы тем же, чем Седом, уподобились бы Аморе. </pasuk><pasuk id="10"> Слушайте слово Г-сподне, властители Седома, внемли Торе Б-га нашего, народ Аморы.</pasuk><pasuk id="11">К чему Мне множество жертв ваших? – говорит Г-сподь. – Пресыщен Я всесожжениями овнов и туком откормленного скота; и крови быков и овец и козлов не желаю Я.</pasuk><pasuk id="12">Когда вы приходите, чтобы предстоять Мне, кто просит вас топтать дворы Мои?</pasuk><pasuk id="13">Не приносите больше пустого дара; воскурение – мерзость для Меня; собраний, которые вы собираете в начале нового месяца и в субботы, не терплю Я: беззакония с празднеством.</pasuk><pasuk id="14">(Жертвы) ваши в начале нового месяца и празднества ваши ненавистны стали душе Моей, обузою они стали для Меня: устал Я терпеть их.</pasuk><pasuk id="15">И когда вы протянете руки ваши, Я отвращу от вас очи Мои; и сколько бы вы ни молились, Я не слышу; руки ваши полны были крови.</pasuk><pasuk id="16"> Омойтесь, очиститесь; удалите зло поступков ваших от очей Моих; перестаньте творить зло.</pasuk><pasuk id="17">Учитесь творить добро; требуйте справедливого суда; поддержите угнетенного, (верно) судите сироту; вступайтесь за вдову. </pasuk><pasuk id="18"> Давайте же рассудимся, – говорит Г-сподь. – Если будут грехи ваши (красны), как кармазин, то станут белыми, как снег; а если будут они красны, как багрянец, то станут (белыми), как шерсть.</pasuk><pasuk id="19">Если захотите (внять Мне) и послушаетесь, (то) будете вкушать блага земли;</pasuk><pasuk id="20">Если же откажетесь и воспротивитесь, то будете пожраны мечом, – ибо (так) изрекли уста Г-спода. </pasuk><pasuk id="21"> Как город верный, исполненный правосудия, стал блудницей! Праведность обитала в нем, а ныне – убийцы.</pasuk><pasuk id="22">Серебро твое стало с примесью, вино твое разбавлено водою.</pasuk><pasuk id="23">Главы твои – отступники и сообщники воров; все они любят взятки и гонятся за мздою; сироту не судят они (справедливо), и тяжба вдовы не доходит до них. </pasuk><pasuk id="24"> Поэтому, – говорит Владыка, Г-сподь Ц-ваот, Всесильный Йисраэйлев: о, ушешусь Я от противников Моих – отомщу Я врагам Моим!</pasuk><pasuk id="25">И снова налагать буду руку Мою на тебя, и очищу тебя, как щелочью, от всех примесей твоих, и удалю все твое олово.</pasuk><pasuk id="26">И опять поставлю судей твоих, как прежде, и советников твоих, как вначале; после этого будешь ты назван городом праведности, городом верным.</pasuk><pasuk id="27"> Цийон искупится правосудием, а раскаявшиеся его – праведностью.</pasuk><pasuk id="28">И отступники и грешники сокрушены (будут) вместе, и оставившие Г-спода исчезнут; </pasuk><pasuk id="29">Ибо устыдитесь теребинтов (кумирных деревьев), которые вы любили, и посрамлены будете за (кумирные) сады, которые вы избрали;</pasuk><pasuk id="30">Ибо будете вы как теребинт, (чьи) листья завяли, и как сад, в котором нет воды.</pasuk><pasuk id="31">И сильный станет паклею, а изделие его – искрою; и будут гореть оба они вместе, – и никто не потушит. </pasuk></chapter><chapter id="2"><pasuk id="1"> Вот слово (о том), что видел Йешайау, сын Амоца, о Йеудее и Йерушалаиме:</pasuk><pasuk id="2">И будет, в последствии дней утвердится гора дома Г-сподня как вершина (всех) гор, и возвысится над холмами, и устремятся к ней все народы.</pasuk><pasuk id="3">И пойдут многие народы, и скажут: &amp;quot;давайте взойдем на гору Г-сподню, в дом Б-га Йаакова, чтобы Он научил нас путям Своим и чтобы пошли мы стезями Его&amp;quot;. Ибо из Цийона выйдет Тора и из Йерушалаима – слово Г-сподне.</pasuk><pasuk id="4">И рассудит Он народы, и даст поучение многим народам; и перекуют они мечи свои на орала, и копья свои – на садовые ножницы; не поднимет народ на народ меча, и не будут более учиться воевать. </pasuk><pasuk id="5"> Дом Йаакова, давайте пойдем во свете Г-споднем.</pasuk><pasuk id="6">Вот, Ты оставил народ Свой, дом Йаакова, потому что полны они, как прежде, (чародейством) и колдуют, как Пелиштимляне, и довольствуются детьми (мыслями) чужих.</pasuk><pasuk id="7">И стала полна земля их серебром и золотом – и нет конца сокровищам их; и наполнилась земля их конями – и нет конца колесницам их;</pasuk><pasuk id="8">И наполнилась земля их идолами – изделию рук своих поклоняются они, тому, что сделали пальцы их;</pasuk><pasuk id="9">И поник человек, и унизился муж; и Ты не простишь их.</pasuk><pasuk id="10">Войди в скалу и спрячься во прах от ужаса пред Господом и от блеска величия Его.</pasuk><pasuk id="11">Гордость очей человеческих унижена будет, и поникнет надменность людей; и возвеличен будет один только Г-сподь в тот день. </pasuk><pasuk id="12"> Ибо (есть) день у Г-спода Ц-ваота на каждого надменного и высокомерного и на каждого вознесшегося, – и унижен он будет;</pasuk><pasuk id="13">И на все кедры Леванонские, высокие и гордые, и на все дубы Башанские;</pasuk><pasuk id="14">И на все горы высокие, и на все холмы возвышающиеся;</pasuk><pasuk id="15">И на всякую высокую башню, и на всякую крепостную стену;</pasuk><pasuk id="16">И на все корабли Таршишские, и на все вожделенные вещи.</pasuk><pasuk id="17">И унижена будет гордость человеческая, и поникнет надменность людей; и возвеличен будет один только Г-сподь в тот день.</pasuk><pasuk id="18">И идолов совершенно не станет.</pasuk><pasuk id="19">И войдут (люди) в расселины скал и в норы земли из страха пред Господом и от блеска величия Его, когда Он встанет, чтобы сокрушить землю.</pasuk><pasuk id="20">В тот день отбросят человек идолов своих серебряных и идолов своих золотых, котррых сделали ему для поклонения, кротам и летучим мышам,</pasuk><pasuk id="21">Чтобы войти в ущелья гор и в расселины скал из страха пред Господом и от блеска величия Его, когда Он встанет, чтобы сокрушить землю.</pasuk><pasuk id="22">Не полагайтесь на человека, чье дыхание в ноздрях его, ибо что он значит? </pasuk></chapter><chapter id="3"><pasuk id="1"> Ибо вот, Владыка, Г-сподь Ц-ваот, отнимает у Йерушалаима и у Йеуды Опору и поддержку: всякую поддержку хлебом и всякую поддержку водою;</pasuk><pasuk id="2">Храброго и воина, судью и пророка, колдуна и старейшину,</pasuk><pasuk id="3">Пятидесятника и знатного, и советника, и искусного в волхвовании, и опытного в нашептьюании.</pasuk><pasuk id="4">И поставлю юнцов им в начальники, и неопытные будут властвовать над ними;</pasuk><pasuk id="5">И будут притеснять люди друг друга и каждый – ближнего своего; и будет юнец вести себя дерзко пред старцем и презренный – пред почтенным.</pasuk><pasuk id="6">Когда ухватится человек за брата своего (из) дома родительского (и скажет): &amp;quot;у тебя есть одежда, – тебе (и) быть нам главою; и (пусть будет) неурядица эта под твоею рукою&amp;quot;,</pasuk><pasuk id="7">(То) он ответит в тот день, сказав: &amp;quot;не буду я властителем, когда в доме моем нет ни хлеба, ни одежды; не делайте меня главою народа&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="8">Так пошатнулся Йерушалаим и пали Йеудея, потому что слова их и дела их – против Г-спода, чтобы противиться очам славы Его.</pasuk><pasuk id="9">Выражение лиц их свидетельствует против них, и (о) грехе своем они рассказывают, не отрицая (его), как Седомитяне. Горе душе их, ибо сами они воздали себе злом.</pasuk><pasuk id="10">Хвалите праведника, который благ, ибо плоды деяний своих они вкушают.</pasuk><pasuk id="11">Горе нечестивому, (который творит) зло, ибо воздано будет ему по делу рук его.</pasuk><pasuk id="12">Народ Мой! Притеснители его – юнцы, и женщины властвуют над ним. Народ Мой, вожди твои вводят тебя в заблуждение и извращают тропу пути твоего. </pasuk><pasuk id="13"> Поднимается Г-сподь для спора и встает, чтобы судить народы.</pasuk><pasuk id="14">Г-сподь встает на суд со старейшинами народа Своего и с главами его: это вы разорили виноградник; награбленное у бедняка – в ваших домах.</pasuk><pasuk id="15">Зачем угнетаете вы народ Мой и унижаете бедняков – говорит Г-сподь, Б-г Ц-ваот. </pasuk><pasuk id="16"> И сказал Г-сподь: за то, что возгордились дочери Цийона и ходят, вытянув шею и подмигивая глазами, выступая плавною поступью и бренча (украшениями) ног своих, </pasuk><pasuk id="17">Поразит Г-сподь проказою темя дочерей Цийона, и обнажит Г-сподь срам их. </pasuk><pasuk id="18"> В тот день отнимет Г-сподь великолепие украшений для ног, сеток для волос и полумесяцев,</pasuk><pasuk id="19">Подвесок, браслетов и покрывал для лица,</pasuk><pasuk id="20">Головных повязок, и запястий, и лент для волос, и украшений на груди, и амулетов;</pasuk><pasuk id="21"> Перстней и носовых колец,</pasuk><pasuk id="22">Нарядных одежд, покрывал и платков, и кошельков,</pasuk><pasuk id="23">зеркал и дорогих тканей, и нарядных уборов, и тонких накидок.</pasuk><pasuk id="24">И будет, вместо бальзама – гной, а на месте пояса – язвы, и вместо пышных причесок – плешь, а вместо нарядного опоясанья – пояс из тряпья; (а) вместо красоты – клеймо.</pasuk><pasuk id="25">Люди твой погибнут от меча, а воины твои – на войне.</pasuk><pasuk id="26">И будут скорбеть и горевать входы (Цийона), и опустевший будет сидеть он на земле. </pasuk></chapter><chapter id="4"><pasuk id="1"> И ухватятся в тот день семь женщин за одного мужчину, говоря: &amp;quot;свой хлеб будем есть и будем носить свою одежду, лишь бы называться нам именем твоим, – сними с нас позор наш&amp;quot;. </pasuk><pasuk id="2"> (И) росток Г-сподень будет в тот день красою и славою, и плод земли – величием и хвалою для уцелевших Йисраэйльтян.</pasuk><pasuk id="3">И будет, кто останется в Цийоне и тот, кто уцелеет в Йерушалаиме, тот назван будет святым, – все, кто записан для жизни в Йерушалаиме.</pasuk><pasuk id="4">Когда омоет Г-сподь скверну с дочерей Цийона и смоет с Йерушалаима кровь (невинную) духом суда и духом истребления,</pasuk><pasuk id="5">И сотворит Г-сподь над всем местом горы Цийон и над всеми собраниями на ней облако и дым днем и сияние пылающего огня ночью, – то над всею славою будет покров.</pasuk><pasuk id="6">И будет шатер днем для тени от зноя и убежищем и защитою от ливня и от дождя. </pasuk></chapter><chapter id="5"><pasuk id="1"> Воспою Другу моему песнь Любимого моего о винограднике Его. Виноградник был у Друга моего на плодородном холме.</pasuk><pasuk id="2">И окопал его, и очистил его от камней, и засадил его отборною лозою, и выстроил башню посреди него, и давильню для винограда высек в нем. И надеялся Он получить виноград, а тот дал плоды дикие. </pasuk><pasuk id="3">И ныне, жители Йерушалаима и мужи Йеудеи, рассудите Меня с виноградником Моим.</pasuk><pasuk id="4">Что еще (можно было) сделать для виноградника Моего, чего Я не сделал для него? Почему же, (когда) ожидал Я, что даст (он) виноград, он дал плоды дикие?</pasuk><pasuk id="5">А теперь возвещу Я вам, что сделаю Я с Моим виноградником: сниму изгородь его – и будет он на потраву, разрушу ограду его – и будет он вытоптан; </pasuk><pasuk id="6">И сделаю его пустошью; не будут ни обрезывать, ни окапывать его; и зарастет он волчцом и тернием; и облакам повелю Я не проливать на него дождя.</pasuk><pasuk id="7">Потому что виноградник Г-спода Ц-ваота это дом Йисраэйлев, и мужи Йеудеи – саженцы радости Его; ожидал Он правосудия, а вот, – насилие, справедливости, а вот – вопиющая (неправда). </pasuk><pasuk id="8"> Горе присоединяющим дом к дому (и) присоединяющим поле к полю, так что не остается больше места (бедняку), вы одни будете жить среди земли.</pasuk><pasuk id="9">Во слух мне (сказал) Г-сподь Ц-ваот: многие дома будут опустошены большие и хорошие – без жильца.</pasuk><pasuk id="10">Ведь десять тягол виноградника дадут (лишь) один бат (вина), а хомэр посеянного принесет (лишь) эйфу. </pasuk><pasuk id="11"> Горе (тем), что с раннего утра ищут шэйхара и задерживаются до ночи, – вино разжигает их.</pasuk><pasuk id="12">И на пиршествах их – киннор и арфа, тимпан и свирель, и вино; а на дела Г-спода не смотрят они и творений рук Его не видят!</pasuk><pasuk id="13">Поэтому пойдет народ Мой в изгнание из-за неразумия, и знатные люди его будут голодать, и толпа его будет томиться жаждою;</pasuk><pasuk id="14">Поэтому расширилась преисподняя и разинула пасть свою безмерно; и сойдет (туда) слава его, и шумная и веселая толпа его.</pasuk><pasuk id="15">И поникнет человек, и унижен будет муж, и очи гордых опустятся долу.</pasuk><pasuk id="16">И Г-сподь Ц-ваот возвысится правосудием, И Б-г святой освятится справедливостью.</pasuk><pasuk id="17">И пастись будут овцы, как на пастбище своем; и скитальцы будут кормиться тем, что останется от тучных. </pasuk><pasuk id="18"> Горе (вам), влекущие грех (на себя) вервями суетности и вину – как канатами тележными;</pasuk><pasuk id="19">Говорящие: &amp;quot;пусть Он поторопится, пусть ускорит деяние Свое, чтобы мы увидели; и пусть приблизится и настанет совет (преднамерение) Святого Йисраэйлева, – тогда мы будем знать&amp;quot;. </pasuk><pasuk id="20"> Горе (вам), называющие зло добром и добро злом, считающие тьму светом и свет тьмою, считающие горькое сладким и сладкое горьким! </pasuk><pasuk id="21"> Горе (вам), (которые) мудры в глазах своих и разумны пред самими собою! </pasuk><pasuk id="22"> Горе (вам), храбрым пить вино и мужественным в смешивании шэйхара,</pasuk><pasuk id="23">За взятки оправдывающие виновного и отнимающие у правого правоту его! </pasuk><pasuk id="24"> За то, как солому съедает язык огня и как сено тлеет в пламени, так корень их станет тленом, и цвет их поднимется, как пыль; ибо отвергли они Тору Г-спода Ц-ваота и презрели слово Святого Йисраэйлева.</pasuk><pasuk id="25">За то воспылает гнев Г-спода против народа Его, и прострет Он руку свою на него, и поразит его; и содрогнутся горы, и будут трупы их, как нечистоты на улицах. (И) при всем этом не отвратится гнев Его, и рука Его еще будет простерта;</pasuk><pasuk id="26">И подаст знак народам дальним, и кликнет Одного с края земли, – и вот, тот быстро, легко явится.</pasuk><pasuk id="27">И не (будет) у него ни уставшего, ни изнемогшего; он не будет дремать, не будет спать; и не развяжется опоясанье чресл его, и не порвется шнур на обуви его. </pasuk><pasuk id="28">Стрелы его заострены, и все луки его натянуты; копыта коней его кремню подобны, и колеса (колесниц) его – как вихрь.</pasuk><pasuk id="29">Рев у него, как у льва: рыкает он, как львы молодые; и зарычит он, и схватит добычу, и утащит, и некому (будет) спасти.</pasuk><pasuk id="30">И взревет он на него в тот день ревом моря; и (кто) взглянет на землю, то вот – тьма бедствия, и свет померк в небесах ее. </pasuk></chapter><chapter id="6"><pasuk id="1"> В год смерти царя Уззийау видел я Г-спода, сидящего на престоле высоком и величественном, и края его наполняли храм.</pasuk><pasuk id="2">Пред Ним стоят серафимы; шесть крыльев, шесть крыльев у одного (у каждого из них): двумя прикрывает он лицо свое и двумя прикрывает он ноги свои, и двумя летает.</pasuk><pasuk id="3">И взывал один к другому, и сказал: свят, свят, свят Г-сподь Ц-ваот! вся земля полна славы Его! </pasuk><pasuk id="4">И заколебались косяки (дверей) от голоса взывавших, и дом наполнился дымом. </pasuk><pasuk id="5">И сказал я: горе мне! я погиб, ибо я человек с нечистыми устами, и среди народа, чьи уста нечисты, живу я, – а очи мои видели Царя, Г-спода Ц-ваота.</pasuk><pasuk id="6"> И подлетел ко мне один из серафимов, и в руке его уголь горящий, (что) взял он щипцами с жертвенника,</pasuk><pasuk id="7">И коснулся он (углем) уст моих, и сказал: вот, коснулось это уст твоих, и грех твой снят будет, и вина твоя будет прощена.</pasuk><pasuk id="8"> И услышал я голос Г-спода, говорящего: кого пошлю Я и кто пойдет для нас? И сказал я: вот я, пошли меня.</pasuk><pasuk id="9">И сказал Он: пойди и скажи этому народу: слушать слушайте, но не понимайте, и смотреть смотрите, но не разумейте!</pasuk><pasuk id="10"> Отучнело сердце народа этого и отяжелели (оглохли) уши его, и глаза его отвращены, чтобы не узрел он глазами своими, и не услышал ушами своими, и чтоб не поняло сердце его, и не обратился бы он, и не исцелился.</pasuk><pasuk id="11">И сказал я: доколе, Г-споди? И Он сказал: доколе не останутся города без (единого) жителя, и дома – без людей, и (доколе) земля не опустеет, (превратившись) в пустыню.</pasuk><pasuk id="12"> И удалит Г-сподь людей, и велико будет запустение в этой стране.</pasuk><pasuk id="13">Но останется еще в ней десятая часть, и опять она будет разорена; (но) как (от) теребинта и как (от) дуба остается в листопад ствод их, (так) святое семя (народа станет) стволом его. </pasuk></chapter><chapter id="7"><pasuk id="1"> И было, во дни Ахаза, сына Йотама, сына Уззийау, царя Йеудейского, пошел Рецин, царь Арамейский, и Пэках, сын Ремалйау, царь Йисраэйльский, войною на Йерушалаим, но не смог завоевать его.</pasuk><pasuk id="2">И возвещено было дому Давида, (и) сказано: Арам стал лагерем вместе с Эфрайимом; и затрепетало сердце его и сердце народа его, как трепещут деревья в лесу от ветра. </pasuk><pasuk id="3"> И сказал Г-сподь Йешайау: выйди навстречу Ахазу, ты и Шеар Йашув, сын твой, к концу водовода верхнего водоема, что на дороге в поле стиральщиков.</pasuk><pasuk id="4">И скажи ему: храни спокойствие (и) не бойся, и пусть сердце твое не робеет перед двумя остатками этих дымящихся головней – гневом Рецина и Арама и сына Ремалйау.</pasuk><pasuk id="5"> За то что замыслил против тебя зло Арам (с) Эфрайимом и сыном Ремалйау, сказав: </pasuk><pasuk id="6">Поднимемся в Йеудею и будем ей досаждать, и прорвемся в нее, и поставим в ней царем сына Тавеала, </pasuk><pasuk id="7"> Сказал Г-сподь Б-г так: не свершится (это) и не сбудется;</pasuk><pasuk id="8">Ибо глава Арама – Даммэсэк, а глава Даммэсэка – Рецин, а еще через шестьдесят пять лет (и) Эфрайим будет разбит и перестанет быть народом.</pasuk><pasuk id="9">И глава Эфрайима - Шомерон, а глава Шомерона – сын Ремалйау. Если вы не верите, то потому, что вы неверны. </pasuk><pasuk id="10"> И снова Г-сподь говорил (через пророка) Ахазу, и сказал:</pasuk><pasuk id="11">Проси себе знамения у Г-спода, Б-га твоего: из глубины ли преисподней Или сверху, из вышины.</pasuk><pasuk id="12">И сказал Ахаз: не буду я просить и не буду испытывать Г-спода.</pasuk><pasuk id="13"> И сказал (пророк): слушайте же, (люди) дома Давида, мало вам досаждать людям, что вы (хотите) досадить и Б-гу моему?</pasuk><pasuk id="14">За то Г-сподь Сам даст вам знамение: вот, эта молодая женщина забеременеет и родит сына, и наречет ему имя Имману Эйл.</pasuk><pasuk id="15">Маслом и медом будет он питаться, когда сумеет ненавидеть злое и избирать доброе.</pasuk><pasuk id="16">Даже прежде чем отрок сумеет ненавидеть злое и избирать доброе, покинута будет та земля, двух царей которой ты боишься.</pasuk><pasuk id="17">Наведет Г-сподь на тебя, и на народ твой, и на дом отца твоего, (такие) дни, каких не бывало со дня отхода Эфрайима от Йеуды, – (наведет) царя Ашшурского. </pasuk><pasuk id="18"> И будет в тот день: кликнет Г-сподь муху, которая в устье рек Египетских, и пчелу, которая в земле Ашшура.</pasuk><pasuk id="19">И придут, и расположатся все они в опустевших долинах, и в расселинах скал, и на всяком колючем кустарнике, и на всяком тернии.</pasuk><pasuk id="20">В тот день обреет Г-сподь бритвою, нанятой по ту сторону реки, царем Ашшурским, голову и волосы ног; и снимет она даже бороду. </pasuk><pasuk id="21"> И будет в тот день: будет растить человек одну телицу и двух овец.</pasuk><pasuk id="22">И будет, из-за обилия молока сделает он и будет есть масло; ибо маслом и медом питаться будет каждый, оставшийся в этой стране. </pasuk><pasuk id="23"> И будет в тот день: всякое место, где была тысяча виноградных лоз на тысячу сребреников, будет под терновником и колючим кустарником.</pasuk><pasuk id="24">Со стрелами и с луком будут приходить туда, ибо терние и колючий кустарник будут по всей земле. </pasuk><pasuk id="25">Что же до всех гор, обрабатываемых мотыгой, то не взойдешь ты туда (из) страха перед тернием и колючим кустарником – (туда) выгонять будут быков, и овцы будут топтать их. </pasuk></chapter><chapter id="8"><pasuk id="1"> И сказал мне Г-сподь: возьми себе большой свиток и напиши на нем обычным письмом: маэйр шалал – хаш баз.</pasuk><pasuk id="2">И взял я себе верных свидетелей: Урию, священника, и Зехарйа, сына Йевэрэхйау.</pasuk><pasuk id="3">И подошел я к пророчице, и она зачала, и родила сына. И сказал мне Г-сподь: нареки ему имя Маэйр-шалал-хаш-баз,</pasuk><pasuk id="4">Потому что прежде, чем этот мальчик сумеет выговорить: &amp;quot;отец мой&amp;quot; и &amp;quot;мать моя&amp;quot;, богатство Даммэсэка и добычу Шомерона понесут пред царем Ашшурским. </pasuk><pasuk id="5"> И продолжал Г-сподь говорить мне, и сказал еще:</pasuk><pasuk id="6">За то что этот народ отверг воды Шилоаха, текущие тихо, и рад Рецину и сыну Ремалйау,</pasuk><pasuk id="7">За то вот, – возводит на них Г-сподь быстрые и обильные воды реки, – царя Ашшурского и всю славу его, – и поднимется она выше русла своего, и выступит изо всех берегов своих;</pasuk><pasuk id="8">И пойдет по Йеудее, наводнит ее, продвигаясь, до шеи дойдет; и размах крыльев ее будет во всю ширину земли твоей, Имману Эйл! </pasuk><pasuk id="9"> Разбивайте, народы, но вы будете разбиты; и внимайте, все дальние края земли! Препояшьтесь, но будете разбиты! Препояшьтесь, но будете разбиты!</pasuk><pasuk id="10">Держите совет, но он расстроится; изрекайте решение, но оно не состоится, ибо с нами Б-г! </pasuk><pasuk id="11"> Ибо так сказал мне Г-сподь силою руки (пророчества), предостерегая меня, чтобы не следовать путем этого народа, говоря:</pasuk><pasuk id="12">&amp;quot;Не считайте заговором всего того, что этот народ считает заговором; и не бойтесь того, чего он боится; и не страшитесь. Г-спода Ц-ваота, –</pasuk><pasuk id="13">Его святите, и Он – страх ваш, и Он даст вам силу!</pasuk><pasuk id="14">И будет Он святилищем, и камнем преткновения, и скалою преграждающей для обоих домов Йисраэйля, и западнею и тенетами для жителей Йерушалаима.</pasuk><pasuk id="15">И споткнутся о них многие, и упадут, и разобьются, и запутаются в тенетах, и будут пойманы. </pasuk><pasuk id="16"> Сохрани свидетельство, запечатай Тору в среде учеников Моих&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="17">И буду я ждать Г-спода, скрывающего лицо Свое от дома Йаакова, и буду уповать на Него. </pasuk><pasuk id="18">Вот, я и дети, которых дал мне Г-сподь, (будем) знамением и предвестием в Йисраэйле от Г-спода Ц-ваота, обитающего на горе Цийон. </pasuk><pasuk id="19"> И если скажут вам: &amp;quot;вопросите вызывающих мертвых и волхвов, чирикающих и воркующих, – ведь каждый народ вопрошает божество свое через мертвых о живых&amp;quot;, – </pasuk><pasuk id="20">Торой и свидетельством (клянусь), что скажут они такие слова, в которых нет смысла.</pasuk><pasuk id="21">И пройдет по (земле Эфрайима) обездоленный и голодный; и будет: мучимый голодом и озлобленный, проклянет он царя своего и божеств своих, и взглянет он вверх,</pasuk><pasuk id="22">И взглянет на землю, и вот, – горе и тьма, мрак бедствия; и повержен он будет во мрак.</pasuk><pasuk id="23">Ибо нет устали в том, кто притесняет ее: первый лишь легко (поразил) землю Зевулуна и землю Нафтали, а последний тяжко (прошел) через море за Йардэйн и в Галиль. </pasuk></chapter><chapter id="9"><pasuk id="1"> Народ, ходящий во тьме, увидел свет великий; над живущими в стране тени смертной, – свет воссиял над ними.</pasuk><pasuk id="2">Ты возвеличил народ, усилил радость его; радовались они пред Тобою, как радуются во время жатвы, как ликуют при разделе добычи,</pasuk><pasuk id="3">Ибо ярмо, тяготившее его, и палку над плечами его, бич угнетателя его сокрушил Ты, как в день (сражения) с Мидйанитянами;</pasuk><pasuk id="4">Ибо вся грохочущая обувь (воинов) и свернутая окровавленная одежда будут (отданы) на сожжение, в пищу огню!</pasuk><pasuk id="5">Ибо родился у нас мальчик, сын дан нам; власть на плечах его, и наречено ему имя Пэле-йоэйц-эйль-гиббор-авиад-сар-шалом.</pasuk><pasuk id="6">Для приумножения власти и бесконечного мира на престоле Давида и в царстве его, для укрепления и поддержки ее правосудием и праведностью отныне и вовеки сделае! это ревность Г-спода Ц-ваота. </pasuk><pasuk id="7"> Послал Г-сподь слово к (народу) Йаакова, и пало оно на Йисраэйль.</pasuk><pasuk id="8">И узнает (об этом) весь народ, Эфрайим и житель Шомерона, (которые) с гордостью и надменностью говорили:</pasuk><pasuk id="9">&amp;quot;Кирпичи распались, так мы будем строить из тесаных камней; сикоморы вырублены, так мы заменим их кедрами&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="10">И поднимет Г-сподь против него врагов Рецина, и возмутит неприятелей его:</pasuk><pasuk id="11">Арамейцы с востока и Пёлиштимляне с запада, пожрут они Йисраэйль с жадностью. Но при всем этом не отвратится еще гнев Его, и рука Его еще будет простерта.</pasuk><pasuk id="12">Но народ не обратился к Бьющему его, и Г-спода Цеваотане ищет. </pasuk><pasuk id="13"> И отсечет Г-сподь у Йисраэйля голову и хвост, вершину дерева и камыша – в один день:</pasuk><pasuk id="14">Старец и знатный – это голова; а пророк, обучающий лжи, – это хвост. </pasuk><pasuk id="15">И вожди этого народа вводят (его) в заблуждение, и ведомые ими погублены; </pasuk><pasuk id="16">Поэтому не будет радоваться Г-сподь молодым мужам его, и сирот его и вдов его не помилует, ибо весь он нечестив и делает зло, и каждые уста сквернословят. При всем этом не отвратится гнев Его, и рука Его еще (будет) простерта.</pasuk><pasuk id="17">Ибо горит беззаконие, как огонь, – пожирает он терния и колючки и зажигает он чащу деревьев, и поднимаются ввысь клубы дыма.</pasuk><pasuk id="18">От гнева Г-спода Ц-ваота потемнела земля, и стал народ пищею огня: не щадит человек брата своего.</pasuk><pasuk id="19">И хватает он справа, – и (остается) голодным, и пожирает слева, – и не насыщается; едят они, каждый, мясо руки своей;</pasuk><pasuk id="20">Менашшэ – на Эфрайима, и Эфрайим – на Менашшэ, и оба вместе – против Йеуды. Но при всем этом еще не отвратился гнев Его, и рука Его еще простерта. </pasuk></chapter><chapter id="10"><pasuk id="1"> Горе тем, которые издают законы преступные, и тем, которые пишут несправедливые (решения),</pasuk><pasuk id="2">Чтобы извратить суд бедняков и отнять право у неимущих в народе Моем, чтобы вдовам быть добычею их и ограбить сирот!</pasuk><pasuk id="3">Но что вы будете делать в день воздаяния и бедствия, (которое) придет издалека? К кому прибегнете за помощью и где оставите славу вашу?</pasuk><pasuk id="4">Лишь станете на колени как пленные, либо падете среди убитых. Но при всем этом не отвратится еще гнев Его, и рука Его еще (будет) простерта. </pasuk><pasuk id="5"> О Ашшур, посох гнева Моего! И посох в руке его – Мое негодование:</pasuk><pasuk id="6">На народ нечестивый Я посылаю его, и против народа гнева Моего Я даю ему повеление, – чтобы взять добычу и совершить грабеж, и отдать его на попрание, как грязь уличную.</pasuk><pasuk id="7">Но он думает не так, и сердце его мыслит иное, ибо в сердце его – уничтожить и истребить не мало народов,</pasuk><pasuk id="8">Ибо он говорит: &amp;quot;не цари ли все военачальники мои?</pasuk><pasuk id="9">Ведь (стало) с Кално то же, что с Каркемишем, с Хаматом то же, что с Арпадом, а с Шомероном то же, что с Даммэсэком;</pasuk><pasuk id="10">Как рука моя овладела царствами идольскими, у которых кумиров больше, чем в Йерушалаиме и в Шомероне, –</pasuk><pasuk id="11">Ведь так же, как поступил я, с Шомероном и с идолами его, так поступлю я и с Йерушалаимом и с кумирами его&amp;quot;. </pasuk><pasuk id="12"> И будет, когда завершит Г-сподь все дело Свое на горе Цийон и в Йерушалаиме, (то скажет:) накажу Я за плод сердца надменного царя Ашшурского и за тщеславие высоко поднятых очей его,</pasuk><pasuk id="13">Ибо он говорил: &amp;quot;силою руки моей сделал я (это) и мудростью своею, ибо я умен; и стираю границы народов, и запасы их расхищаю, и сильных низвергаю с их мест,</pasuk><pasuk id="14">И захватила рука моя, как гнездо, богатства народов, и, как собирают яйца оставленные, забрал я все страны; и никто не шевельнул крылом и не раскрыл рта, и не пискнул&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="15">Может ли хвастать топор пред рубящим им, а пила – возвеличиться над тем, кто поднимает ее? Как будто палка движет тем, кто поднял ее; как будто палка (сама) поднимается (на того, кто) не дерево! </pasuk><pasuk id="16"> За то Владыка, Г-сподь Ц-ваот, пошлет худобу на тучных его и вместо славы его разгорится огонь пожаром горящим.</pasuk><pasuk id="17">И свет Йисраэйля будет огнем, а Святой его – пламенем, что будет гореть и сожжет терния и колючки его в один день.</pasuk><pasuk id="18"> И истребит славу леса его и плодородного поля его от души до тела; и тленом станет он, как источенный.</pasuk><pasuk id="19">И остаток деревьев леса его будет (так) малочислен, (что) и мальчик сможет их переписать. </pasuk><pasuk id="20"> И будет в тот день, остаток Йисраэйля и уцелевшие из дома Йаакова не будут больше полагаться на того, кто бьет их, а будут воистину полагаться на Г-спода, Святого Йисраэйлева.</pasuk><pasuk id="21">Обратится остаток, остаток (дома) Йаакова, к Б-гу сильному.</pasuk><pasuk id="22">Ибо, если бы был народ твой, Йисраэйль, как песок морской, (лишь) остаток его обратится: истребление решено и исполнено справедливости;</pasuk><pasuk id="23">Ибо Г-сподь, Б-г Ц-ваот, совершает предрешенное истребление во всей стране. </pasuk><pasuk id="24"> Поэтому, так говорит Владыка, Б-г Ц-ваот: народ Мой, житель Цийона! не бойся Ашшура, (что) бьет тебя жезлом и палку свою подни мает на тебя, как Египет,</pasuk><pasuk id="25"> Ибо еще очень немного, и пройдет гнев, и ярость Моя (обратится) на погибель им. </pasuk><pasuk id="26">И Г-сподь Ц-ваот поднимет на него бич, как при поражении Мидйанитян в Цур-Орэйве, и как (поднял Он) жезл Свой на море, и унесет его (царя Ашшурского), как Египтян.</pasuk><pasuk id="27">И будет в тот день: снято будет бремя его с плеч твоих и иго его – с шеи твоей; и сокрушено будет ярмо елеем.</pasuk><pasuk id="28">Он приходит в Аййат, проходит через Мигрон, в Михмасе складывает запасы свои.</pasuk><pasuk id="29">Прошли они проход, в Гэве остановились на ночлег, дрогнула Рама, Гива Шаулова разбежалась.</pasuk><pasuk id="30">Кричи в голос, Бат-Галим! Слушай, Лайиш, бедный Анатот!</pasuk><pasuk id="31">Мадмэйна разбежалась, жители Гэйвима собрались, (чтоб спрятаться). </pasuk><pasuk id="32">Еще сегодня стоять (ему) в Нове! Замахнется рукою своею (на) гору дочери Цийона, (на) холм Йерушалаима.</pasuk><pasuk id="33">Вот, Владыка, Г-сподь Ц-ваот, топором отсекает ветви главные: и высокие ростом (будут) срублены, и горделивые – низложены.</pasuk><pasuk id="34">И вырубит чащу леса топором, и (лес) Леванонский падет от сильного. </pasuk></chapter><chapter id="11"><pasuk id="1"> И выйдет отросток из ствола Йишая, и даст плоды побег, (что) от корней его.</pasuk><pasuk id="2"> И снизойдет на него дух Г-сподень, дух мудрости и понимания, дух совета и силы, дух знания и боязни Г-спода.</pasuk><pasuk id="3">И исполнит Он его духом боязни Г-спода: и не по взгляду глаз своих будет он судить, и не по слуху ушей своих будет он решать дела,</pasuk><pasuk id="4">Но будет по правде судить он бедных и решать справедливо дела кротких людей страны; и бить будет он страну бичом речей своих, и духом уст своих умертвит нечестивого.</pasuk><pasuk id="5">И справедливость будет препоясаньем чресл его, и честность – поясом на бедрах его.</pasuk><pasuk id="6">И волк будет жить (рядом) с агнцем, и леопард будет лежать с козленком; и телец, и молодой лев, и вол (будут) вместе; и маленький мальчик (будет) водить их.</pasuk><pasuk id="7">И пастись будут корова с медведем; детеныши их лежать будут. вместе; и лев будет есть солому, как вол.</pasuk><pasuk id="8">И будет играть грудной младенец над норою кобры, и отнятое от груди дитя протянет руку свою к логову гадюки.</pasuk><pasuk id="9">Не будут делать зла и не будут губить на всей Моей святой горе, ибо полна будет земля знанием Г-спода, как полно море водами. </pasuk><pasuk id="10"> И будет в тот день: (к) корню Ишая, что станет знаменем для народов, – к нему обратятся народы; и мир будет славою его. </pasuk><pasuk id="11"> И будет в тот день: Г-сподь снова, во второй раз, (протянет) руку Свою, чтобы возвратить остаток народа Своего, который уцелеет, из Ашшура и из Египта, и из Патроса, и из Куша, и из Эйлама, и из Шинара, и из Хамата, и с островов моря. </pasuk><pasuk id="12">И подаст Он знак народам, и соберет изгнанников Йисраэйля, и разогнанных из Йеудеи соберет от четырех концов земли.</pasuk><pasuk id="13">И исчезнет зависть Эфрайима, и враждующие с Йеудою будут истреблены. Эфрайим не будет завидовать Йеуде, и Йеуда не будет враждовать с Эфраиймом.</pasuk><pasuk id="14">И налетят они вместе (на) Пелиштимлян на западе, вместе будут грабить сынов востока, (на) Здом и Моав наложат руку свою, и сыны Аммоновы будут покорны им.</pasuk><pasuk id="15">И иссушит Г-сподь язык моря Египетского, и взмахнет рукою Своею на реку в сильном ветре Своем, и разобьет ее на семь ручьев, и проведет (людей) по суше.</pasuk><pasuk id="16">И будет проложен путь для остатка народа Его, что уцелеет в Ашшуре, как было это для Йисраэйля в день исхода его из земли Египетской. </pasuk></chapter><chapter id="12"><pasuk id="1"> И скажешь ты в тот день: благодарю Тебя, Г-споди, за то, что (хотя) и гневался Ты на меня, (но) гнев Твой утихает, и Ты утешаешь меня.</pasuk><pasuk id="2">Вот, Б-г – спасение мое: я уповаю и не страшусь, ибо сила моя и песнь моя – Б-г Г-сподь, и Он был мне во спасение.</pasuk><pasuk id="3">И с радостью будете вы черпать воду из источников спасения, </pasuk><pasuk id="4">И скажете в тот день: благодарите Г-спода, призывайте имя Его, возвестите в народах о деяниях Его, напоминайте, что возвышено имя Его.</pasuk><pasuk id="5">Славьте Г-спода, ибо великое сотворил Он; ведомо (будет) это по всей земле.</pasuk><pasuk id="6">Ликуй и пой, жительница Цийона, ибо велик в среде твоей Святой Йисраэйлев. </pasuk></chapter><chapter id="13"><pasuk id="1"> Пророчество (о) Бавэле, которое видел Йешайау, сын Амоца.</pasuk><pasuk id="2">На горе высокой поднимите знамя, громко крикните им, махните им рукою, чтобы вошли (враги) во врата вельмож.</pasuk><pasuk id="3">Приказал Я посвященным Моим, (и) даже для (свершения) гнева Моего призвал Я сильных Моих, торжествующих гордостью Моею.</pasuk><pasuk id="4">Шум толпы в горах, будто от множества людей; шумный клик царств, собравшихся народов: Г-сподь Ц-ваот обозревает боевое войско.</pasuk><pasuk id="5">Приходят они из дальней страны, от края неба, – Г-сподь и орудия гнева Его, – чтобы уничтожить всю страну (Бавэл). </pasuk><pasuk id="6"> Рыдайте, ибо близок день Г-сподень, придет он как напасть от Всемогущего, –</pasuk><pasuk id="7"> Поэтому ослабеют все руки и изнеможет всякое сердце человеческое,</pasuk><pasuk id="8">И ужаснутся они, боли и страдания охватят их, мучаться будут, как (женщина) рожающая, удивляться будут они друг другу, лица их запылают огнем.</pasuk><pasuk id="9">Вот, приходит день Г-сподень – жестокий, (полный) гнева и пылающей ярости, чтобы превратить землю в пустыню и уничтожить на ней грешников ее.</pasuk><pasuk id="10">Ибо звезды небесные и созвездия их не засияют светом своим, солнце померкнет при восходе своем, и луна не засветится светом своим.</pasuk><pasuk id="11">И взыщу с земли (за) зло и с нечестивых – (за) грехи их, и положу конец надменности злоумышленников, и гордость тиранов унижу.</pasuk><pasuk id="12">Сделаю человека дороже (более редким), чем чистое золото; человека – (реже) золота Офирского.</pasuk><pasuk id="13">Поэтому потрясу Я небо, и земля содрогнется на месте своем от гнева Г-спода Ц-ваота в день великой ярости Его. </pasuk><pasuk id="14">И будет (каждый), как гонимый олень и как овцы, у которых нет пастыря, – обратится каждый к народу своему и побежит в страну свою.</pasuk><pasuk id="15">Каждый, кого найдут, будет пронзен, и каждый, кто погибнет, погибнет от меча.</pasuk><pasuk id="16">И младенцы их будут размозжены на глазах у них, дома их будут разграблены, а жены их будут обесчещены.</pasuk><pasuk id="17">Вот, Я поднимаю против них Мадаян, которые не ценят серебра и не хотят золота.</pasuk><pasuk id="18">И луки (их) перебьют младенцев и не пожалеют плода чрева; (и) детей не пощадит глаз их.</pasuk><pasuk id="19">И Бавэл, краса царств, великолепие Касдим, будет как Седом и Амора, низверженные Б-гом.</pasuk><pasuk id="20">Никогда не будет он заселен, и не будут жить в нем вовеки; и Араб не раскинет там шатра, и пастухи не положат там (скота своего).</pasuk><pasuk id="21">И будут жить там звери пустыни, и дома их полны будут филинов, и поселятся там страусы, и бесы будут скакать там.</pasuk><pasuk id="22">И будут выть шакалы в чертогах его, и гиены – в храмах веселья; и скоро наступит час его, и недолги дни его. </pasuk></chapter><chapter id="14"><pasuk id="1"> Так как помилует Г-сподь Йаакова и снова изберет Йисраэйля, то даст им покой на земле их. И присоединятся к ним чужеземцы, и пристанут к дому Йаакова.</pasuk><pasuk id="2">И возьмут их (Йисраэйльтян) народы, и приведут их в место их; и дом Йисраэйлев примет их (народы) в наследие на земле Г-сподней как рабов и рабынь. И возьмут они в плен пленивших их, и властвовать будут над угнетателями своими. </pasuk><pasuk id="3"> И будет, в тот день, когда Г-сподь даст тебе покой от мук твоих и гневной досады твоей, и от тяжкого труда, которым ты был порабощен,</pasuk><pasuk id="4">Ты поднимешь (голос) и скажешь притчу эту о царе Бавэльском: как не стало угнетателя, не стало надменности!</pasuk><pasuk id="5">Сокрушил Г-сподь посох нечестивых, жезл властелинов,</pasuk><pasuk id="6"> Избивавший народы в ярости ударами неотступными, гневно наказывавший народы, преследуя беспрестанно.</pasuk><pasuk id="7">Спокойна и тиха вся земля; возносит хвалу, ликует. </pasuk><pasuk id="8">И кипарисы рады (падению) твоему, и кедры Леванонские: с тех пор как пал ты, лесоруб не поднимает (топора ) на нас.</pasuk><pasuk id="9">Преисподняя внизу встревожена тобой; чтобы встретить (тебя) при входе твоем, разбудила для тебя усопших, всех вождей земли; подняла всех царей народов с престолов их.</pasuk><pasuk id="10">Все они заговорят и скажут тебе: и ты изнемог, как мы, стал ты подобен нам!</pasuk><pasuk id="11">Низвергнуто в преисподнюю великолепие твое, звучание арф твоих; под тобою стелется червь, и черви покрывают тебя.</pasuk><pasuk id="12">Как пал ты с неба, утренняя звезда, сын зари, низвержен на землю, вершитель судеб народов!</pasuk><pasuk id="13">И сказал ты в сердце своем: &amp;quot;взойду я на небо, выше звезд Божьих вознесу я престол мой и буду сидеть на горе собрания, на краю севера;</pasuk><pasuk id="14">Взойду я на высоты облачные, уподоблюсь Всевышнему&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="15">Но ты низвергнут будешь в преисподнюю, к краям ада.</pasuk><pasuk id="16"> Видящие тебя всматриваются в тебя, пристально будут смотреть на тебя: &amp;quot;вот этот человек заставлял содрогаться землю, потрясал царства,</pasuk><pasuk id="17">Вселенную превратил в пустыню и разрушал города ее, узников своих не отпускал домой?&amp;quot;</pasuk><pasuk id="18">Все цари народов, все покоятся с почестями, каждый в своей гробнице;</pasuk><pasuk id="19">Ты же выброшен был из могилы своей, как негодный росток, – в одежде убитых, пронзенных мечом, которых опускают на камни могилы, как труп попираемый.</pasuk><pasuk id="20">Ты не присоединишься к ним при погребении, ибо ты погубил страну свою, убил народ свой; не будет названо вовеки (именем твоим) потомство злодеев.</pasuk><pasuk id="21">Готовьте резню сынам его за греховность отцов их, чтобы они не поднялись и не завладели землею; тогда полна будет вся вселенная городами.</pasuk><pasuk id="22">И Я восстану на них, – говорит Г-сподь Ц-ваот, – и уничтожу имя Бавэла и остаток: и сына, и внука, – говорит Г-сподь. </pasuk><pasuk id="23">И сделаю Я его наследием ежа и стоячими болотами, и смету его метлою уничтожения, – говорит Г-сподь Ц-ваот, – </pasuk><pasuk id="24"> Клялся Г-сподь Ц-ваот, говоря: как задумал Я, так сбудется, и как решил Я, так и свершится:</pasuk><pasuk id="25">Сокрушить (Мне) Ашшура в земле Моей и попрать Мне его на горах Моих; и снято будет с них иго его, и бремя его будет снято с плеч их.</pasuk><pasuk id="26">Вот то решение, что принято было обо всей земле; и вот та рука, что простерта на все народы.</pasuk><pasuk id="27">Ибо Г-сподь Ц-ваот решил, – и кто отменит? и Его рука простерта, – и кто отвратит ее? </pasuk><pasuk id="28"> В год смерти царя Ахаза было это пророчество:</pasuk><pasuk id="29">Не радуйся, вся Пелэшет, что сломан бич, избивавший тебя, ибо из рода змеиного выйдет гадюка и порождением ее будет летучая змея.</pasuk><pasuk id="30">И будут накормлены беднейшие из бедных, и нищие будут отдыхать беспечно; а твой род я уморю голодом, и остаток (народа) твоего он убьет.</pasuk><pasuk id="31">Рыдайте, врата! Возопи, город! Распадешься ты вся, Пелэшет, ибо идет дым с севера и из собравшихся (воинов) ни один не отстанет.</pasuk><pasuk id="32">И что ответит он посланникам народа? Что Г-сподь утвердил Цийон, и в нем найдут убежище бедняки из народа Его. </pasuk></chapter><chapter id="15"><pasuk id="1"> Пророчество (о) Моаве: истинно, ночью разорен был Ар-Моав, разрушен; воистину, среди ночи разорен был Кир-Моав, разрушен!</pasuk><pasuk id="2">(И) поднялся он (Моав) в дом (в капище), в Дивон, на возвышения, чтобы плакать: о Нево и о Мэйдве Моав рыдает; головы у всех плешивы, бороды у всех обриты.</pasuk><pasuk id="3">На улицах его – препоясанные вретищем; на кровлях его и на площадях его все рыдают, исходят плачем.</pasuk><pasuk id="4">И возопил Хэшбон и Элъалэй; до Иааца слышен голос их; поэтому и воины Моава рыдают; душа его трепещет.</pasuk><pasuk id="5">Сердце мое вопиет о Моаве; бегут из него до Цоара, (до) Эглат Шелишии; истинно, при подъеме в Лухит восходят они с плачем; по пути в Хоронайим вопят о бедствии;</pasuk><pasuk id="6">Ибо воды Нимрима иссякли, ибо травы засохли, растения увяли, зелени не стало.</pasuk><pasuk id="7">Поэтому богатство, собранное ими, и сбережения их понесут они за поток Ааравим.</pasuk><pasuk id="8">Ибо вопль охватил все пределы Моава: до Эглайима рыдания его, и (до) Беэйр-Эйлима плач его;</pasuk><pasuk id="9">Ибо воды Димона наполнились кровью, ибо наведу Я на Димон еще новое – льва на спасшихся Моавитян и на оставшихся (в) стране. </pasuk></chapter><chapter id="16"><pasuk id="1"> Пошлите овец властелину земли из Сэлы через пустыню к горе дочери Цийона.</pasuk><pasuk id="2">И будет, подобны птице, кружащей (над) разоренным гнездом, будут дочери Моава у бродов Арнона.</pasuk><pasuk id="3">&amp;quot;Дай совет, сверши правосудие, укрой нас в полдень тенью своею, как ночью, скрой изгнанных, не выдавай скитальца.</pasuk><pasuk id="4">Пусть поживут у тебя мои изгнанники Моава; будь им убежищем от грабителя, пока не исчезнет угнетатель, (пока не) кончится разорение, не будут истреблены из страны попирающие (ее). </pasuk><pasuk id="5"> И да упрочится престол милосердием, и да воссядет на нем в правде в шатре Давидовом судья, ищущий правды и стремящийся к правосудию!&amp;quot;</pasuk><pasuk id="6">&amp;quot;Известна нам гордость Моава, тщеславие его чрезмерное, надменность его, и высокомерие, и гнев его – лживы слова его!&amp;quot;</pasuk><pasuk id="7">Поэтому возрыдает Моав о Моаве; все будут рыдать: об основе Кир-Харэсэта рыдать будете вы в унынии!</pasuk><pasuk id="8">Потому что поля Хэшбона зачахли, (и) виноградные лозы Сивмы, чьи отборные гроздья отравили властителей народов, достигли Йазэйра и распростерлись по пустыне; побеги их, расстилаясь, перебрались за море.</pasuk><pasuk id="9">Поэтому плачем Йазэйра буду оплакивать я виноградные лозы Сивмы; напою тебя слезами моими, Хэшбон и Элъалэй; ибо пал крик (войны) на летние плоды твои и на жатву твою!</pasuk><pasuk id="10">И исчезнет радость и веселье с плодородного поля; и в виноградниках не будет ликования и радостных возгласов; вина в давильне не будет давить давильщик; Я прекратил радостные клики.</pasuk><pasuk id="11"> Поэтому, как киннор, стонет нутро мое о Моаве и сердце мое – о Кир-Хэрэсе.</pasuk><pasuk id="12"> И вот, когда станет явным, что устал Моав на (жертвенных) возвышениях, и придет он в капище свое, чтобы помолиться, то не сможет. </pasuk><pasuk id="13"> Вот то слово, которое издавна изрек Г-сподь о Моаве.</pasuk><pasuk id="14">Ныне же Г-сподь сказал так: через три года, по годам наемничьим, посрамлена будет честь Моава со всем великим многолюдством, а остаток (будет) очень малым, бессильным. </pasuk></chapter><chapter id="17"><pasuk id="1"> Пророчество (о) Даммэсэке: Вот, Даммэсэк не будет больше городом, а будет грудою развалин.</pasuk><pasuk id="2">Покинутые города Ароэйра будут (местом) для стад, что будут лежать, никем нетревожимые.</pasuk><pasuk id="3">И уничтожена будет крепость Эфрайима, и царство в Даммэсэке, и остальная Арамея: с ними будет то же, что со славою сынов Йисраэйля, – говорит Г-сподь Ц-ваот. </pasuk><pasuk id="4"> И будет в тот день, ослабеет слава Йаакова, и тучное тело его станет тощим.</pasuk><pasuk id="5"> И будет то же, что при уборке хлеба жнецом, (когда) рука его жнет колосья; (да), это будет как (после) сбора колосьев в долине Рефаим.</pasuk><pasuk id="6">И Останутся там отдельные плоды, как (после) обивания масличного дерева: две-три маслины на верхушке самой высокой ветви, четыре-пять – в ветвях плодоносного (дерева), – говорит Г-сподь, Б-г Йисраэйлев.</pasuk><pasuk id="7">В тот день обратится человек к Создателю своему, и глаза его будут смотреть на Святого Йисраэйлева.</pasuk><pasuk id="8">И не будет обращаться он к жертвенникам созданий рук его (идолов), и не взглянет на то, что сделали пальцы его: на ашэйрим и кумиров солнца. </pasuk><pasuk id="9"> И будут в тот день крепостные города его подобны заброшенному лесу и вершине (горы), когда покинули их пред сынами Йисраэйля; и будет она (земля) пустынею. </pasuk><pasuk id="10">Ибо забыл ты Б-га спасения твоего и не помнил о скале твердыни твоей; поэтому сажал ты саженцы приятные, и черенки посадил от чужой лозы.</pasuk><pasuk id="11">В день посадки ты растил их, (чтобы поднялись ввысь), а наутро (заботился) о том, чтобы посаженное тобою расцвело; (но) погибнет урожай в день болезни, и боль (будет) мучительной. </pasuk><pasuk id="12"> О, шум множества народов! шумят они, как шумят моря; и рев племен бушующих подобен реву стремительных вод.</pasuk><pasuk id="13">Рев племен (бушующих) подобен реву множества вод, но пригрозит Он им, и убегут они далеко; и будут гонимы, как мякина ветром (по) горам, и как перекати-поле бурею.</pasuk><pasuk id="14">К вечеру – вот он, ужас, (но уже) пред утром – нет его. Вот участь грабителей наших и жребий разорителей наших. </pasuk></chapter><chapter id="18"><pasuk id="1"> О земля шумнокрылая, что за реками Куша,</pasuk><pasuk id="2">Посылающая посланцев по морю и в суднах папирусных – по водам! Идите, легкие посланцы, к народу рослому и безбородому, к народу страшному искони и доныне, народу могучему, который (все) попирает, землю которого прорезывают реки.</pasuk><pasuk id="3">Все (вы), жители вселенной и обитатели земли! Когда поднят будет знак на горах, – увидите, и когда затрубит шофар, – услышите. </pasuk><pasuk id="4"> Потому что так сказал мне Г-сподь: &amp;quot;покоен буду и буду взирать Я из места обитания Моего, как ясная теплота над светом, как росное облако в жатвенный зной.</pasuk><pasuk id="5">Но еще до жатвы, когда закончится цветение и созревающим плодом станет цветок, срежет Он ветви садовыми ножницами и побеги обрубит, отсечет.</pasuk><pasuk id="6">Вместе будут они оставлены хищным птицам гор и зверям земли; и проведут на этом лето хищные птицы, и все звери земли на этом прозимуют. </pasuk><pasuk id="7"> В то время принесен будет дар Г-споду Ц-ваоту на место имени Г-спода Ц-ваота, на гору Цийон, от народа рослого и безбородого, народа страшного искони и доныне, народа могучего, который (все) попирает, землю которого прорезывают реки. </pasuk></chapter><chapter id="19"><pasuk id="1"> Пророчество (о) Египте. Вот Г-сподь восседает на облаке легком и приходит в Египет. И дрогнут пред Ним идолы Египта, и сердце Египта замрет в нем.</pasuk><pasuk id="2">И буду Я подстрекать Египтян против Египтян, и будут они воевать – брат с братом своим и друг с другом своим, город с городом, царство с царством.</pasuk><pasuk id="3">И истощится у Египтян (сила) духа их, и расстрою совет их, и будут они вопрошать идолов, и нашептывающих, и вызывающих мертвых, и волхвов.</pasuk><pasuk id="4">И предам Я Египтян в руки властелина жестокого, и царь сильный будет властвовать над ними, – говорит Владыка, Г-сподь Ц-ваот.</pasuk><pasuk id="5">И высохнут воды моря; и река (Нил) пересохнет и станет сухой.</pasuk><pasuk id="6">И загниют реки, истощатся и пересохнут каналы Египта, тростник и камыш завянут.</pasuk><pasuk id="7">Обнажатся (поля) при реке, берега реки и все посеянное у реки засохнет, будет развеяно и не станет его.</pasuk><pasuk id="8">И восскорбят рыбаки, и горевать будут все, кто закидывал уду в реку, и забрасывающие невод в воды будут несчастны.</pasuk><pasuk id="9">И посрамлены будут чесальщики льна и ткачи полотен белых.</pasuk><pasuk id="10">И будут разрушены основы (запруд) его, и все, которые работают на запрудах, будут в унынии.</pasuk><pasuk id="11">Ведь глупы правители Цоана; мудрейшие советники Паро (дают) совет бессмысленный! Как скажете вы Паро: &amp;quot;я сын мудрецов, сын древних царей&amp;quot;?</pasuk><pasuk id="12">Где же они, мудрецы твои? Пусть скажут они тебе и пусть узнают, что решил Г-сподь Ц-ваот о Египте.</pasuk><pasuk id="13">Правители Цоана поглупели, правители Нофа обманулись – ввел в заблуждение Египет краеугольный камень (главы) колен его. Г-сподь влил в них дух превратный, и ввели они в заблуждение Египет во всех действиях его, подобно тому, как блуждает!</pasuk><pasuk id="14">! пьяный в блевотине своей.</pasuk><pasuk id="15">И не смогут ничего сделать в Египте ни голова, ни хвост, ни пальмовая ветвь, ни тростник.</pasuk><pasuk id="16">В тот день Египтяне будут подобны женщинам; и задрожат они, и убоятся взмаха руки Г-спода Ц-ваота, которой Он замахнется на них.</pasuk><pasuk id="17">И будет земля Йеуды ужасом для Египта; каждый, кому напомнят о ней, задрожит из-за решения Г-спода Ц-ваота, которое Он вознамерился (свершить) против него (Египта). </pasuk><pasuk id="18"> В тот день в земле Египетской пять городов будут говорить на языке Кенаанском и клясться Господом Ц-ваотом; один из них назван будет Ир Аэрэс. </pasuk><pasuk id="19"> В тот день жертвенник Г-споду будет посреди земли Египетской, и памятный (камень) Г-споду – у границы ее.</pasuk><pasuk id="20">И будет это знамением и свидетельством Г-споду Ц-ваоту в земле Египетской, когда возопиют они к Г-споду из-за притеснителей, и Он пошлет им спасителя и заступника, который избавит их.</pasuk><pasuk id="21">И будет Г-сподь знаем в Египте, и Египтяне познают Г-спода в тот день, и принесут жертву и дар, и дадут обет Г-споду, и исполнят.</pasuk><pasuk id="22">И будет разить Г-сподь Египтян, разя и исцеляя, и (когда) обратятся они к Г-споду, то Он примет молитву их и исцелит их. </pasuk><pasuk id="23"> В тот день будет (проложен) путь из Египта в Ашшурию, и Ашшурияне придут в Египет, и Египтяне – в Ашшурию; и Египтяне с Ашшуриянами будут служить (Г-споду). </pasuk><pasuk id="24"> В тот день Йисраэйль будет третьим Египту и Ашшуру; благословением (будут они) среди земли,</pasuk><pasuk id="25">Ибо благословил его Г-сподь Ц-ваот, сказав: благословен народ Мой – Египтяне, и дело рук Моих – Ашшур, и наследие Мое – Йисраэйль. </pasuk></chapter><chapter id="20"><pasuk id="1"> В год, когда пришел в Ашдод Тартан, посланный Саргоном, царем Ашшурским, и воевал с Ашдодом, и взял его, –</pasuk><pasuk id="2">В былое время Г-сподь говорил в руку (обращаясь к) Йешайау, сыну Амоца, сказав: иди и снимешь вретище с чресл твоих и обувь свою снимешь с ног твоих. И сделал он так: ходил нагим и босым, – </pasuk><pasuk id="3"> И сказал (тогда) Г-сподь: как раб Мой Йешайау ходил нагим и босым три года в знак и в предзнаменование о Египтянах и Кушиянах,</pasuk><pasuk id="4">Так царь Ашшурский поведет пленников из Египта и изгнанников из Куша, – юношей и старцев, – нагими и босыми и с обнаженными ягодицами (в) посрамление Египту.</pasuk><pasuk id="5">И ужаснутся и устыдятся за Куш, на который они уповали, и за Египет, которым они гордились.</pasuk><pasuk id="6">И скажут в тот день жители этого побережья: &amp;quot;вот что стало с нашею надеждою, к которой мы прибегли за помощью, чтобы спастись от царя Ашшурского! Как же нам-то спастись?&amp;quot; </pasuk></chapter><chapter id="21"><pasuk id="1"> Пророчество (о) пустыне приморской. Как бури, проносящиеся на юге, придет он из пустыни, из земли страшной.</pasuk><pasuk id="2">Видение тяжкое сообщено мне: изменник изменяет и грабитель грабит... Поднимись, Эйлам! Осаждай, Мадай! Всем стенаниям из-за него (Бавэла) Я положу конец.</pasuk><pasuk id="3">Поэтому чресла мои охвачены дрожью; боли пронзили меня, как муки роженицы; скорчился я так, что не могу слышать, я так смущен, что не могу видеть.</pasuk><pasuk id="4">Сердце мое в смятении, дрожь пронимает меня; вечер, которого я так жаждал, обратился для меня в ужас.</pasuk><pasuk id="5">Готовят стол, выставляют стражу, едят, пьют... Встаньте, князья, мажьте щит! </pasuk><pasuk id="6"> Ибо так сказал мне Г-сподь: иди, поставь стража; пусть расскажет он, что увидит. </pasuk><pasuk id="7">И увидит он колесницы, запряженные парами коней, всадников (на) ослах (и) всадников (на) верблюдах; и вслушиваться будет чутко, очень чутко.</pasuk><pasuk id="8">И закричал он: лев! На страже, Г-споди, стою я всегда днем, и на посту моем стою я все ночи.</pasuk><pasuk id="9">И вот, приходит колесница с человеком, всадники на конях попарно. И возгласил он, и сказал: пал, пал Бавэл; и все высеченные образы Б-гов его разбиты о землю.</pasuk><pasuk id="10">(О) вымолоченное (зерно) мое и сын гумна моего! Что слышал я от Г-спода Ц-ваота, Б-га Йисраэйлева, (то) и возвестил я вам. </pasuk><pasuk id="11"> Пророчество (о) Думе. Ко мне взывают из Сэйира: страж, что было ночью? страж, сколько еще (осталось) ночи?</pasuk><pasuk id="12">Сказал страж: утро настало, но и ночь... Если хотите спросить, (то) спрашивайте; приходите снова. </pasuk><pasuk id="13"> Пророчество об Аравии. В лесу Аравийском ночуйте, караваны Деданитов!</pasuk><pasuk id="14"> Вынесите воды навстречу жаждущему; живущие в земле Тэйма с хлебом встречали скитальца.</pasuk><pasuk id="15">Ибо от мечей бежали они, от меча, простертого (над страною), и от лука натянутого, и от тягости войны. </pasuk><pasuk id="16"> Ибо так сказал мне Г-сподь: через год, по годам наемничьим, исчезнет вся слава Кэйдара.</pasuk><pasuk id="17">И остаток от числа стрелков из лука, сильных сынов Кэйдара, уменьшится, ибо (так) сказал Г-сподь, Б-г Исраэйлев. </pasuk></chapter><chapter id="22"><pasuk id="1"> Пророчество о долине видения. Что же с тобою, что весь ты поднялся на крыши,</pasuk><pasuk id="2"> Полный кипения шумный город, город веселый! Убитые твои не мечом убиты и не в битве погибли.</pasuk><pasuk id="3">Все вожди твои бежали вместе, (тетивою) от лука связаны все; оставшиеся в тебе связаны вместе, как ни далеко они убежали.</pasuk><pasuk id="4">Поэтому сказал я: отвернитесь от меня, буду я горько плакать; не старайтесь утешить меня в бедствии дочери народа моего.</pasuk><pasuk id="5">Ибо это день бедствия, и попрания, и смятения от Владыки, Б-га Ц-ваота, в долине видения. Рушат стены и кричат: на гору!</pasuk><pasuk id="6">И Эйлам несет колчаны; люди на колесницах и всадники, и Кир обнажает щит;</pasuk><pasuk id="7">И вот, лучшие долины твои наполняются колесницами, и всадники выстроились против ворот.</pasuk><pasuk id="8">И снят покров с Йеудеи; и обратил ты в тот день взор свой на оружие, (что в) доме леса (Леванонского).</pasuk><pasuk id="9">И увидели вы, что много проломов в (стенах) города Давида, и вы собирали воды в нижний водоем;</pasuk><pasuk id="10">И пересчитали вы дома Йерушалаима, и разрушили вы те дома, чтобы укрепить стену;</pasuk><pasuk id="11">И устроили вы хранилище между двумя стенами (города) для вод древнего водоема... а не взирали на Того, Кто создал (все) это, и не видели Того, Кто издавна это определил.</pasuk><pasuk id="12">И Г-сподь, Б-г Ц-ваот, призвал в тот день плакать, и сетовать, и вырвать волосы, и препоясаться вретищем.</pasuk><pasuk id="13">А вот – веселье и радость! Забивают скот и режут овец, едят мясо и пьют вино: &amp;quot;есть (будем) и пить, ибо завтра умрем!&amp;quot;</pasuk><pasuk id="14">И открыто было слуху моему Господом Ц-ваотом: не будет прощен вам грех этот, пока не умрете, – сказал Г-сподь, Б-г Ц-ваот. </pasuk><pasuk id="15"> Так сказал Г-сподь, Б-г Ц-ваот: ступай, иди к этому царедворцу, к Шэвне, который ведает домом.</pasuk><pasuk id="16">Что здесь у тебя и кто здесь у тебя, что ты высек себе здесь гробницу? Он высекает себе гробницу на возвышенности и обиталище вырубает себе в скале.</pasuk><pasuk id="17">Вот, Г-сподь швырнет тебя богатырским броском и взовьет тебя (вихрем).</pasuk><pasuk id="18">Он совьет тебя в клубок, (покатит) как шар в землю обширную; ты умрешь там, и там будут колесницы славы твоей, (о), позорище дома господина твоего!</pasuk><pasuk id="19">И столкну Я тебя с места твоего, и низложен будешь с сана твоего. </pasuk><pasuk id="20">И будет в тот день: призову Я раба Моего Элйакима, сына Хилькийау,</pasuk><pasuk id="21">И одену его в кутонэт твой, и усилю его, (передав ему) пояс твой; и власть твою передам Я в руки его, и будет он отцом жителю Йерушалаима и дому Йеуды.</pasuk><pasuk id="22">И возложу Я клюя дома Давидова на плечо его; и он отопрет, и никто не запрет, и он запрет, и никто не отопрет. </pasuk><pasuk id="23"> И вобью Я его, словно колышек, в прочное место, и будет он престолом славы для дома отца своего.</pasuk><pasuk id="24">И навесят на него всю славу дома отца его, потомков и отпрысков, всю мелкую утварь – от чаш дорогих до простых кувшинов.</pasuk><pasuk id="25">В тот день, – говорит Г-сподь Ц-ваот, – расшатается колышек, вбитый в прочное место, и будет выбит, и выпадет, и пропадет груз, который (был) на нем, ибо так сказал Г-сподь. </pasuk></chapter><chapter id="23"><pasuk id="1"> Пророчество (о) Цоре. Рыдайте, корабли Таршиша, ибо он (Цор) разрушен: (нет) ни домов, ни входов. Из земли Киттийской дошла до них (эта весть).</pasuk><pasuk id="2">Смолкните, жители острова, который наполняли купцы Цидонские, мореплаватели.</pasuk><pasuk id="3">И по водам великим зерно Шихора, жатва с реки (Нила), привозилась сюда, и был он торжищем народов.</pasuk><pasuk id="4">Стыдись, Цидон, ибо море сказало, сказала крепость морская: &amp;quot;не мучилась я родами и не растила я юношей, и (не) лелеяла дев!&amp;quot;</pasuk><pasuk id="5">Когда слух дойдет до Египтян, затрепещут они, услышав вести о Цоре.</pasuk><pasuk id="6">Перебирайтесь в Тартиш! рыдайте, жители острова!</pasuk><pasuk id="7">Это ли ваш ликующий (город), что (ведет) свое начало от давних дней, чьи ноги носили его чтобы жить в далекой (стране)? </pasuk><pasuk id="8">Кто предопределил это Цору, который короновал (на царства), чьи купцы – князья, чьи торговцы – знать страны?</pasuk><pasuk id="9">Г-сподь Ц-ваот предопределил это, чтобы попрать надменность всякого величия, чтобы унизить всех знатных земли.</pasuk><pasuk id="10"> Пройди по стране своей, как река (Нил), дочь Таршиша, нет больше пояса (кольца преград)!</pasuk><pasuk id="11">Он простер руку Свою на море, потряс царства; Г-сподь повелел о Кенаане – разрушить крепости его,</pasuk><pasuk id="12">И сказал Он: не будешь ты больше ликовать, ограбленная девица, дочь Цидона! Вставай, иди в Китгам, (но) и там не будет тебе покоя.</pasuk><pasuk id="13">Вот земля Касдим, народа, которого (прежде) не было; Ашшур основал ее для мореходов. Поставили они осадные башни свои, разрушили дворцы его (Цора), превратили его в руины.</pasuk><pasuk id="14">Рыдайте, корабли Таршиша, ибо разрушена твердыня ваша. </pasuk><pasuk id="15"> И будет в тот день, забыт будет Цор на семьдесят лет, как по мере дней одного царя. По окончании же семидесяти лет будет с Цором то же, что в песне о блуднице:</pasuk><pasuk id="16">&amp;quot;Возьми киннор, обойди город, блудница забытая! Играй складно, пой много, чтобы вспомнили тебя&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="17">И будет, по окончании семидесяти лет Г-сподь вспомнит о Цоре, и он снова будет получать плату за блудодеяние (прибыль свою), и будет он блудодействовать (торговать) со всеми царствами мира на земле. </pasuk><pasuk id="18">И будут торговля его и дары за блудодеяние его посвящены Г-споду; не будут они собираемы и хранимы, ибо для живущих пред Господом будет торговля его, чтобы есть досыта и одеваться великолепно. </pasuk></chapter><chapter id="24"><pasuk id="1"> Вот, Г-сподь делает землю безлюдной и опустошает ее, и искажает лицо ее, и рассеивает жителей ее.</pasuk><pasuk id="2">И одинаковы будут народ и священник, раб и господин его, рабыня с госпожою ее, покупающий с продающим, должник с заимодавцем, истец с ответчиком.</pasuk><pasuk id="3">Вся земля обезлюдеет и будет совершенно разграблена, ибо Г-сподь изрек слово это.</pasuk><pasuk id="4">Скорбит, поникла земля. Обомлела, поникла вселенная, погублены знатные народы земли.</pasuk><pasuk id="5">И земля осквернена была живущими на ней, ибо они преступили законы, изменили уставу, нарушили завет вечный.</pasuk><pasuk id="6"> За то проклятие пожирает землю и несут наказание живущие на ней; за то чахнут жители земли и осталось людей немного.</pasuk><pasuk id="7">Молодое вино потеряло силу, завяла виноградная лоза, стонут все веселившиеся сердцем.</pasuk><pasuk id="8">Нет больше веселья тимпанов, умолк гул веселившихся, смолкло веселье киннора,</pasuk><pasuk id="9">Не будут пить вина с песнею; горек будет шэйхар для пьющих его.</pasuk><pasuk id="10">Разрушен город опустевший, заперт каждый дом – не войти.</pasuk><pasuk id="11">Вопль на улицах из-за вина, всякое веселье омрачилось, исчезла радость земли.</pasuk><pasuk id="12">Город остался разоренным, и ворота разбиты в руины.</pasuk><pasuk id="13">И будет среди земли, среди народов так, как при обивании маслины, как разрозненные ягоды, когда окончен сбор винограда.</pasuk><pasuk id="14">Эти поднимут голос свой, петь будут, возликуют из-за величия Г-спода больше, чем при (Чермном) море.</pasuk><pasuk id="15">Поэтому в странах света (востока) славьте Г-спода, на островах морских – имя Г-спода, Б-га Йисраэйлева. </pasuk><pasuk id="16"> От края земли мы слышали пение: &amp;quot;слава праведнику!..&amp;quot; Но я сказал: чахну я, чахну я, горе мне! Изменники изменяют и изменнически поступают изменники.</pasuk><pasuk id="17"> Ужас и яма и тенета на тебя, житель земли!</pasuk><pasuk id="18">И будет, бегущий от крика ужасного упадет в яму, а выбравшийся из ямы будет пойман в тенета, ибо окна в вышине раскрылись и колеблются основы земли.</pasuk><pasuk id="19">Сокрушена будет земля, разбита будет земля вдребезги, содрогнется земля.</pasuk><pasuk id="20">Зашатается земля как пьяный, и затрясется как шалаш, и отяготит ее грех ее, и падет она, и больше не встанет. </pasuk><pasuk id="21"> И будет в тот день: накажет Г-сподь воинство небесное в вышине и царей земных на земле;</pasuk><pasuk id="22">И будут они собраны вместе, (как) узники в яме, и будут заперты на замок; и вспомнят о них через много дней.</pasuk><pasuk id="23">Тогда посрамлена будет луна и пристыжено будет солнце, потому что Г-сподь Ц-ваот будет царствовать на горе Цийон и в Йерушалаиме, и слава будет пред старейшинами (народа) Его. </pasuk></chapter><chapter id="25"><pasuk id="1"> Г-споди! Ты мой Б-г, превознесу Тебя, восхвалю имя Твое, ибо Ты совершил чудо, предопределения древние верны, истинны.</pasuk><pasuk id="2">Ибо Ты превратил город в груду (камней), город укрепленный – в руины, (в место) чертога иноплеменников, так что нет города, не будет он отстроен вовеки.</pasuk><pasuk id="3">Поэтому будет прославлять Тебя народ сильный, города могучих народов будут бояться Тебя.</pasuk><pasuk id="4">Ибо Ты был твердынею бедному, оплотом для нищего в бедствии его, убежищем от струй, тенью от зноя, ибо дух тиранов, как буря (против) стены.</pasuk><pasuk id="5">Как зной в месте безводном, Ты укротишь гул врагов, как зной под тенью облаков, падет торжество тиранов. </pasuk><pasuk id="6"> И Г-сподь Ц-ваот устроит для всех народов на горе этой пир из тучных яств, пир из чистых (отстоявшихся) вин, из яств с костным мозгом, из вин, очищенных от осадков.</pasuk><pasuk id="7">И уничтожит Он на горе этой покрывало, покрывающее все народы, и покров, наброшенный на все племена.</pasuk><pasuk id="8">Уничтожит Он смерть навеки, и отрет Г-сподь Б-г слезы со всех лиц, и позор народа Своего устранит Он на всей земле, ибо (так) сказал Г-сподь. </pasuk><pasuk id="9"> И скажет (народ) в тот день: вот, это Б-г наш, на которого мы надеялись, и Он спасет нас! Сей есть Г-сподь, на Него уповали мы, будем же веселиться и радоваться помощи Его!</pasuk><pasuk id="10">Ибо будет покоиться рука Г-спода на этой горе, и растоптан будет Моав на месте своем, как растаптывают солому на свалке.</pasuk><pasuk id="11">И он распрострет на месте своем руки свои, как плавающий простирает (их), чтобы плыть; но Он унизит гордость его вместе с хитростью рук его,</pasuk><pasuk id="12">И стены высокие крепости твоей Он низринет, низвергнет, повергнет на землю, во прах. </pasuk></chapter><chapter id="26"><pasuk id="1"> В этот день петь будут песнь эту в земле Йеуды: крепок город наш, спасением поставит Он стены и вал.</pasuk><pasuk id="2">Отворите ворота, пусть войдет народ праведный, хранящий верность.</pasuk><pasuk id="3">Дух, который вверяется Тебе, Ты хранишь в мире; в мире, ибо на Тебя он полагается..</pasuk><pasuk id="4">Уповайте на Г-спода вовеки, ибо в Й-аh Г-споде твердыня вечная. </pasuk><pasuk id="5">Ибо Он унизил живших на высоте, стоявший высоко город низверг Он, поверг на землю, во прах;</pasuk><pasuk id="6">Попирать его будет нога, ноги бедного, стопы нищих.</pasuk><pasuk id="7">Путь праведника прям; Ты, Справедливый, выпрямляешь путь праведника.</pasuk><pasuk id="8">И на пути суда Твоего, Г-споди, мы надеялись на Тебя; к имени Твоему и к памяти о Тебе стремление души нашей.</pasuk><pasuk id="9">Душою моею я стремился к Тебе ночью, и сокровенным во мне духом я буду искать Тебя (с раннего утра), ибо когда свершается суд Твой на земле, жители мира учатся справедливости.</pasuk><pasuk id="10">(Если) нечестивый будет помилован,! то не научится он правде; будет он поступать несправедливо в стране честности и не увидит он величия Г-спода. </pasuk><pasuk id="11"> Г-споди, поднята рука Твоя – они не видят; увидят, стыдясь, ревность о народе, и огонь пожрет врагов Твоих. </pasuk><pasuk id="12"> Г-споди! Ты сотвори нам мир, ибо и все дела наши Ты для нас совершил. </pasuk><pasuk id="13"> Г-споди, Б-же наш, владыки, кроме Тебя, властвовали над нами; мы же только Твое имя помним.</pasuk><pasuk id="14">Мертвые не оживут, рефаимы не встанут, для того Ты и наказал (их) и истребил их, и уничтожил всякую память о них.</pasuk><pasuk id="15">Ты приумножил (блага) народу, Г-споди, приумножил Ты народу; почитаем был, раздвинул все границы (славы Твоей) на земле. </pasuk><pasuk id="16"> Г-споди, в бедствии вспоминали они о Тебе, изливали тихую мольбу, (когда) наказание Твое (постигало) их.</pasuk><pasuk id="17">Подобны беременной женщине, что при наступлении родов корчится, вопит от мук своих, были мы пред Тобою,</pasuk><pasuk id="18"> Г-споди! Мы были беременны, мучились, мы как бы рожали ветер: избавления не принесли стране, и не пали жители вселенной.</pasuk><pasuk id="19">(Да) оживут мертвецы Твои, восстанут умершие! Пробудитесь и ликуйте, покоящиеся во прахе, ибо роса рассветная – роса Твоя, и земля изрыгнет мертвых. </pasuk><pasuk id="20"> Ступай, народ мой, войди в покои свои и запри двери свои за собою, спрячься лишь на мгновение, пока не пройдет гнев.</pasuk><pasuk id="21">Ибо вот, Г-сподь выходит из места Своего, чтобы наказать жителя земли за греховность его; и земля откроет (поглощенную) ею кровь и не покроет больше убитых своих. </pasuk></chapter><chapter id="27"><pasuk id="1"> В тот день накажет Г-сподь мечом Своим тяжелым, и большим, и крепким ливъйатана, змея прямобегущего, и ливъйатана, змея извивающегося, и убьет чудовище, которое в море. </pasuk><pasuk id="2"> В тот день воспойте его – виноградник шипучего вина:</pasuk><pasuk id="3">Я, Г-сподь, охраняю его, в каждый миг орошаю его; чтоб ничто не причинило ему вреда, ночью и днем Я охраняю его.</pasuk><pasuk id="4">Ярости нет у Меня. Но будь это Мне тернием и колючками в войне, Я растоптал бы его, сжег бы его (с ним) вместе.</pasuk><pasuk id="5">Разве что будет он держаться твердыни (Торы) Моей, примирится со Мной, заключит мир со Мной.</pasuk><pasuk id="6">В грядущие дни укоренится Йааков, расцветет и пустит ростки Йисраэйль, и наполнится плодами вселенная. </pasuk><pasuk id="7"> Разве так бил Он его, как бил побивавших его? Убит ли он так, как убитые Им?</pasuk><pasuk id="8"> По мере (греха его) Ты споришь с ним (наказываешь его), изгнав его. Изгнал Он его тяжким дуновением Своим, (как) в день восточного ветра.</pasuk><pasuk id="9">Вот почему этим прощен будет грех Йаакова, и плодом очищения его от греха будет то, что сделает он все камни жертвенника такими, как истолченная известь, чтоб не встали больше ашэйрим и кумиры солнца.</pasuk><pasuk id="10">Ибо город укрепленный безлюден, жилище покинуто, оставлено, как пустыня. Телец будет пастись там и покоиться, и истребит все ветви его.</pasuk><pasuk id="11">Когда ветви его засохнут, обломаны будут, женщины придут и сожгут их. Так как это народ неразумный, то Создатель его не сжалится над ним, и не пощадит его Творец его. </pasuk><pasuk id="12"> И будет в тот день: обивать будет Г-сподь (плоды Свои) от потока реки (Перат) до реки Египетской, и вы собраны будете по одному, сыны Йисраэйля. </pasuk><pasuk id="13"> И будет в тот день: вострубят в великий шофар, и придут пропавшие в земле Ашшурской и заброшенные в землю Египетскую, и будут они поклоняться Г-споду на горе святой в Йерушалаиме. </pasuk></chapter><chapter id="28"><pasuk id="1"> Увы, венец гордости пьяных Эфрайимлян и увядающий цвет славной красоты его, которая на верху (холма) при тучной долине сраженных вином!</pasuk><pasuk id="2">Вот, сильный и могучий у Г-спода (придет), как ливень с градом, буря губительная, как поток стремительных, затопляющих вод, – низвергнет он с силою наземь.</pasuk><pasuk id="3">Ногами растоптан будет венец гордости пьяных Эфрайимлян.</pasuk><pasuk id="4">И увядающий цвет славной красоты его, что на вершине (над) тучной долиной, будет как первый, до лета созревший плод, который, едва попав в руку увидевшего его, тут же бывает проглочен. </pasuk><pasuk id="5"> В тот день Г-сподь Ц-ваот будет венцом красоты и короной славы остатку народа Своего,</pasuk><pasuk id="6">И духом правосудия сидящему в судилище, и силою отражающим нападение во вратах. </pasuk><pasuk id="7"> И эти тоже одурманены вином и спотыкаются от шэйхара; жрец и пророк шатаются от шэйхара, сбились с пути из-за вина, они отуманены шэйхаром, ошибаются в видениях, спотыкаются на суде!</pasuk><pasuk id="8">Ибо все столы полны блевотиной, испражнениями; нет (чистого) места. </pasuk><pasuk id="9"> &amp;quot;Кого учит он ведению и кого вразумляет вестью (пророческой)? Младенцев, отлученных от молока, отнятых от груди?</pasuk><pasuk id="10">Ведь повеление за повелением, повеление за повелением, черта за чертой, черта за чертой, немного тут, немного там&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="11">Ибо словами невнятными и языком чуждым говорит он с народом этим, </pasuk><pasuk id="12">Которому сказано было: &amp;quot;Вот покой, дайте отдых усталому, и вот отдохновение&amp;quot;. Но они не хотели слушать.</pasuk><pasuk id="13">И стало для них слово Г-сподне – повеление за повелением, повеление за повелением, черта за чертой, черта за чертой, немного тут, немного там, чтобы они пошли, и упали навзничь, и разбились, и попали в сеть, и были пойманы. </pasuk><pasuk id="14"> Поэтому слушайте слово Г-сподне, люди глумливые, правители народа этого, который в Йерушалаиме.</pasuk><pasuk id="15">Так как говорили вы: &amp;quot;Мы вступили в союз со смертью и с преисподней заключили договор; когда бич стремительный пронесется, нас он не настигнет, ибо сделали мы обман убежищем своим и спрятались во лжи&amp;quot;. </pasuk><pasuk id="16"> Посему так сказал Г-сподь Б-г: вот, в основание положил Я на Цийоне камень, камень надежный, краеугольный, драгоценный, основание крепкое; верующий не поспешит.</pasuk><pasuk id="17">И сделаю Я суд мерилом и справедливость – весами, и сметет град покров лжи, и смоют воды укрытие. </pasuk><pasuk id="18"> И будет расторгнут союз ваш со смертью, и договор ваш с преисподней не состоится. Когда бич стремительный пронесется, будете им попраны.</pasuk><pasuk id="19">Каждый раз, когда пройдет он, настигнет вас, ибо каждое утро будет проходить он, днем и ночью, и только ужас (испытаете), когда поймете весть.</pasuk><pasuk id="20">Ибо коротка будет постель, чтобы растянуться, и узко покрывало, чтобы завернуться.</pasuk><pasuk id="21">Ибо, как на горе Перацим, восстанет Г-сподь, как в долине Гивонской, разгневается, чтобы сделать дело Свое, необычайное дело Свое, и чтобы исполнить работу Свою, небывалую работу Свою.</pasuk><pasuk id="22">И ныне не глумитесь, чтобы не стали узы ваши крепче, ибо о полном уничтожении всей страны слышал я от Г-спода Б-га Ц-ваота. </pasuk><pasuk id="23"> Приклоните ухо и слушайте голос мой, внимайте и слушайте слово мое!</pasuk><pasuk id="24">Разве целый день пашет пахарь, чтобы сеять, бороздит и боронит землю свою?</pasuk><pasuk id="25">Ведь если разравнял он поверхность ее, (то) сеет чернуху, и тмин рассыпает, и пшеницу кладет рядами, и ячмень в назначенном месте, и полбу по краю его (поля).</pasuk><pasuk id="26">И обучает его порядку, наставляет его Б-г его.</pasuk><pasuk id="27">Ибо не катком зубчатым обмолачивается чернуха, и не каток молотильный катают по тмину, но палкой выбивают чернуху, и тмин – прутом.</pasuk><pasuk id="28">Зерно размельчают, ибо не вечно же молотить его; (как ни) колотит (зерно) молотильный каток с резцами его, не размельчает его.</pasuk><pasuk id="29">И это исходит от Г-спода Ц-ваота: дивно решение Его, велика мудрость Его. </pasuk></chapter><chapter id="29"><pasuk id="1"> О, Ариэйль, Ариэйль, (Йерушалайм), город, в котором пребывал Давид! Прибавляйте год к году, пусть праздники чередуются.</pasuk><pasuk id="2">И Я притесню Ариэйль, и будет скорбь и стенание, и будет он у Меня как Ариэйль (жертвенник).</pasuk><pasuk id="3">И Я расположусь станом вокруг тебя, и воздвигну против тебя насыпь, и поставлю против тебя осадные башни.</pasuk><pasuk id="4">И будешь унижен, из земли говорить будешь, и снизу, из праха, выйдет речь твоя, и, как голос чревовещателя, из земли будет голос твой, и из праха чирикать будет речь твоя.</pasuk><pasuk id="5">И будет как тонкая пыль толпа врагов твоих, и как мякина уносящаяся – толпа могущественных; и свершится это внезапно.</pasuk><pasuk id="6">От Г-спода Ц-ваота наказан будешь, (Санхэйрив), громом, и землетрясением, и шумом великим, ураганом, и бурей, и пламенем огня пожирающего,</pasuk><pasuk id="7">И будет, как сон, (как) ночное видение, множество всех народов, воюющих против Ариэйля, и все ополчившиеся на него, и осадное укрепление (против) него, и притесняющие его. </pasuk><pasuk id="8">И будет: как снится голодному (сон), что вот ест он, но пробуждается, и пуста душа его, и как снится жаждущему, что вот пьет он, но пробуждается, и вот томится он, и душа его жаждет, – так будет и со множеством всех народов, воюющих против горы Цийон. </pasuk><pasuk id="9"> Задержитесь и дивитесь, притворитесь слепыми и ослепните, опьяневшие, но не (от) вина, шатающиеся, но не от шэйхара.</pasuk><pasuk id="10">Ибо излил на вас Г-сподь дух усыпления и сомкнул глаза ваши, (а) пророков и предводителей ваших, прорицателей, закрыл (ослепил).</pasuk><pasuk id="11">И стало для вас всякое видение, как слова запечатанного письма, которое дают умеющему читать, сказав: &amp;quot;Пожалуйста, прочитай это&amp;quot;, но говорит он: &amp;quot;Не могу, ибо запечатано оно&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="12">И дают письмо тому, кто не умеет читать, сказав: &amp;quot;Пожалуйста, прочитай это&amp;quot;, и говорит он: &amp;quot;Не умею читать&amp;quot;. </pasuk><pasuk id="13">И сказал Г-сподь: за то, что приблизился (ко Мне) народ этот, устами своими и губами своими чтил Меня, а сердце свое отдалил от Меня, и стало благоговение их предо Мною затверженной заповедью людей,</pasuk><pasuk id="14">Поэтому вот, Я опять удивлю народ этот чудом дивным, и пропадет мудрость мудрецов его, и разум разумных его исчезнет. </pasuk><pasuk id="15"> Горе тем, которые прячут глубоко решение (свое) от Г-спода, и (вершат) в темноте дела свои, и говорят: &amp;quot;Кто видит нас и кто знает нас?&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="16">(О), извращенность ваша! Разве гончар наравне с глиной? (Возможно ли), чтобы сказало изделие о сделавшем его: &amp;quot;Он не сделал меня&amp;quot;, – и творение сказало о творце своем: &amp;quot;Он не разумеет&amp;quot;?</pasuk><pasuk id="17">Ведь еще совсем немного, и Леванон (лес) превратится в поля и виноградники, а поля и виноградники считаться будут лесом.</pasuk><pasuk id="18">И глухие услышат в тот день слова книги, и из тьмы и из мрака прозреют глаза слепых.</pasuk><pasuk id="19">И (обретут) смиренные еще больше радости в Господе, а беднейшие из людей возликуют в Святом Йисраэйля. </pasuk><pasuk id="20">Ибо превратится в ничто жестокий, и исчезнет кощунствующий, и истреблены будут все усердствующие в беззаконии,</pasuk><pasuk id="21">Те, которые вводят человека в грех словом, и наставнику у ворот расставляют сети, и несправедливо судят праведника суесловием. </pasuk><pasuk id="22"> Посему так сказал о доме Йаакова Г-сподь, который избавил Авраама: не будет теперь пристыжен Йааков, и не побледнеет теперь лицо его,</pasuk><pasuk id="23">Ибо когда увидит детей своих, дело рук Моих, в среде своей освящающими имя Мое – потому что освящать будут они Святого Йааковлева, и пред Б-гом Йисраэйля благоговеть будут, –</pasuk><pasuk id="24">Тогда познают мудрость блуждающие духом, и ропщущие получат назидание. </pasuk></chapter><chapter id="30"><pasuk id="1"> О, дети непослушные! Слово Г-спода! Принимать решения – и не от Меня, строить замысел – и не по духу Моему, чтобы прибавлять грех к греху!</pasuk><pasuk id="2">Те, что спускаются в Египет, чтобы укрепить себя крепостью Паро и под тенью Египта найти убежище, и не вопросили уст Моих!</pasuk><pasuk id="3">Но станет вам крепость Паро позором, и убежище в тени Египта – посрамлением.</pasuk><pasuk id="4">Ибо были в Пране князья его, и посланцы его дошли до Ханэйса.</pasuk><pasuk id="5">Все опозорены из-за народа, который не будет полезен им, не в помощь (он) и не на пользу, а на позор и посрамление. </pasuk><pasuk id="6"> Ноша животных юга в земле бедствия и мучения, откуда (выходят) львица и лев, аспид и летучий дракон! Носят они на боках ослят богатства свои и на горбах верблюдов сокровища свои к народу бесполезному.</pasuk><pasuk id="7">А Египет, помощь его – суета и тщета; посему Я сказал об этом: горды они бездействием.</pasuk><pasuk id="8">Теперь иди, напиши это (пророчество) на доске для них и в книге начертай это, чтобы осталось оно до последнего дня, во веки веков.</pasuk><pasuk id="9">Ибо народ мятежный он, сыновья лживые, сыновья, которые не хотят слушать Тору Г-спода,</pasuk><pasuk id="10">Которые говорят провидцам: &amp;quot;Не зрите!&amp;quot; – и прорицателям: &amp;quot;Не прорицайте нам истинное, говорите нам лестное, предсказывайте забавное!</pasuk><pasuk id="11">Сойдите с дороги, уклонитесь с пути, устраните от нас Святого Иисраэйлева!&amp;quot; </pasuk><pasuk id="12"> Посему так сказал Святой Йисраэйля: за то, что презираете вы слово это, и полагаетесь на грабеж и обман, и опираетесь на него,</pasuk><pasuk id="13">Посему будет вам грех этот, как пролом, (угрожающий) падением, разверзающийся в высокой стене, разрушение которой придет внезапно.</pasuk><pasuk id="14">И сокрушит Он ее подобно тому, как разбивается кувшин гончаров, вдребезги, безжалостно, и не найдется среди осколков его черепка, чтобы выгрести огонь из очага или зачерпнуть воды из водоема. </pasuk><pasuk id="15"> Ибо так сказал Г-сподь Б-г, Святой Йисраэйля: в тишине и покое спасены будете, в спокойствии и уверенности сила ваша; но вы не захотели И говорили:</pasuk><pasuk id="16">&amp;quot;Нет, на конях помчимся&amp;quot; – зато (и) побежите &amp;quot;и на быстрых поскачем&amp;quot; – за то быстры будут преследователи ваши.</pasuk><pasuk id="17">Тысяча (побежит) от окрика одного, от окрика пятерых бежать будете, пока не останетесь, как древко на вершине горы и как знамя на холме.</pasuk><pasuk id="18">И потому медлит Г-сподь помиловать вас и потому удалится Он, чтобы (потом) сжалиться над вами, ибо Б-г правосудия Г-сподь, счастливы все, ожидающие Его. </pasuk><pasuk id="19"> Ибо, народ, живущий в Цийоне, в Йерушалаиме, не (всегда) будешь плакать, помилует Он тебя в ответ на вопль твой, услышав тебя – ответит тебе.</pasuk><pasuk id="20">И даст вам Г-сподь хлеб скудный и воду мерою, и не будет более скрываться учитель твой, и очи твои будут видеть учителя твоего.</pasuk><pasuk id="21">И уши твои услышат позади тебя слово, гласящее: &amp;quot;Вот дорога, по ней идите, когда (хотите идти) направо и когда налево&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="22">И скверной считать будете вы покрытие из серебра твоего (для) истуканов и одеяние из золота (для) литого идола твоего; ты отбросишь их, как нечистое, &amp;quot;уйди&amp;quot; – скажешь этому.</pasuk><pasuk id="23">И даст Он дождь семени твоему, которым засеешь землю, и хлеб, урожай земли будет тучным и обильным; стада твои пастись будут в тот день на пастбищах просторных;</pasuk><pasuk id="24">И волы и молодые ослы, обрабатывающие землю, будут есть корм соленый, провеянный лопатой и веялом.</pasuk><pasuk id="25"> И будет: на каждой горе высокой и на каждом холме возвышенном – ручьи, потоки вод в день истребления великого, когда падут башни.</pasuk><pasuk id="26">И будет свет луны, как свет солнца, и свет солнца станет семикратным, как свет семи дней, в день, когда Г-сподь исцелит народ Свой от бедствия и рану его от удара излечит. </pasuk><pasuk id="27"> Вот имя Г-спода приходит издалека, пылает гнев Его, густо клубясь, уста Его полны негодования, и язык Его – как огонь пожирающий,</pasuk><pasuk id="28">И дух Его, как поток стремительный, до шеи доходящий, чтобы провеять народы сквозь сито пустое, и (будет) в челюстях народов узда, направляющая к заблуждению.</pasuk><pasuk id="29">Песнь будет у вас, как в ночь освящения праздника, и веселье сердца, как у идущего со свирелью, чтобы взойти на гору Г-сподню, к Твердыне Йисраэйля.</pasuk><pasuk id="30">И даст услышать Г-сподь величие голоса Своего и силу мышцы Своей явит в ярости гнева и в пламени огня пожирающего ураганом, и ливнем, и градом каменным;</pasuk><pasuk id="31">Ибо гласом Г-сподним сокрушен будет Ашшур, жезлом побивавший (других).</pasuk><pasuk id="32">И будет: всюду, где пройдет жезл, определенный (Ашшуру), где бы Г-сподь ни опустил его, с тимпанами и киннорами (веселиться будут), и в войнах взмахом (руки Своей) Он воевать будет с ними.</pasuk><pasuk id="33">Ибо готово со вчерашнего дня место сожжения, и для царя готово оно, углублено и расширено; огонь в костре его и дров много; дыхание Г-спода, словно поток серный, горит в нем. </pasuk></chapter><chapter id="31"><pasuk id="1"> О те, что спускаются в Египет за помощью, и полагаются на коней, и на колесницы надеются, ибо многочисленны они, и на всадников, ибо весьма сильны они! Но не обратились они к Святому Йисраэйля и Г-спода не вопросили.</pasuk><pasuk id="2">(Но) и Он мудр! И наводит бедствие, и слов Своих не отменяет; и поднимется на дом нечестивых и на (ищущих) помощи тех, что совершают несправедливость.</pasuk><pasuk id="3">Но египтяне – люди, а не Б-г, и кони их – плоть, а не дух. И прострет Г-сподь руку Свою, и споткнется помогающий, и упадет (ожидающий) помощи, и разом все погибнут. </pasuk><pasuk id="4"> Ибо так сказал мне Г-сподь: как рычит лев и львенок над добычей своей, (даже) если созвано против него множество пастухов, голоса их не страшится и на шум их не откликается, так сойдет Г-сподь Ц-ваот сражаться за гору Цийон и за холм его (Цийона).</pasuk><pasuk id="5">Как птицы порхают (над птенцами), так Г-сподь Ц-ваот защитит Йерушалаим, защитит и избавит, пощадит и спасет.</pasuk><pasuk id="6">Вернитесь к Тому, перед которым (вы) глубоко грешили, сыны Йисраэйля!</pasuk><pasuk id="7">Ибо в тот день возненавидит каждый идолов своих серебряных и идолов своих золотых, которых сделали вам руки ваши во грех.</pasuk><pasuk id="8">И падет Ашшур от меча нечеловеческого, и меч нечеловеческий пожрет его, и убежит он от меча, и юноши его станут данью.</pasuk><pasuk id="9">И сила его от страха пройдет, и устрашатся знамени князья его, слово Г-спода, чей огонь – в Цийоне, и очаг Его – в Йерушалаиме. </pasuk></chapter><chapter id="32"><pasuk id="1"> Вот, для справедливости будет царствовать царь и (властвовать) над князьями, которые по закону править будут.</pasuk><pasuk id="2">И будет человек, как укрытие от ветра и убежище от ливня, как потоки вод в пустыне, как тень огромной скалы в земле усталой.</pasuk><pasuk id="3">И не отведут глаз видящие, и уши слышащих будут внимать.</pasuk><pasuk id="4">И сердце легкомысленных внимать будет знанию, и язык заикающихся заговорит быстро, ясно.</pasuk><pasuk id="5">Не назовут уже подлеца благородным, и про скупца не скажут: великодушен (он);</pasuk><pasuk id="6">Ибо подлец говорит низкое и сердце его совершает несправедливость, чтобы творить лицемерное и пред Господом говорить неправду, чтобы оставить пустой душу голодного и жаждущего лишить питья.</pasuk><pasuk id="7">А скупой – орудия его скверные, замышляет он коварное, чтобы повредить беднякам словами лжи и нуждающемуся, когда говорит тот справедливо.</pasuk><pasuk id="8">А благородный мыслит благородно и в благородстве устоит. </pasuk><pasuk id="9"> Женщины беззаботные, встаньте, послушайте голоса моего! Дочери беспечные, внимайте речи моей!</pasuk><pasuk id="10">Год за годом трепетать будете, беспечные, ибо нет уже сбора винограда (и) не будет сбора.</pasuk><pasuk id="11">Содрогнитесь, беззаботные, трепещите, беспечные, раздевайтесь, и обнажайтесь, и препояшите чресла!</pasuk><pasuk id="12">(Будете) бить (себя) в грудь, (сокрушаясь) о полях прекрасных, о лозе виноградной плодоносной. </pasuk><pasuk id="13">На земле народа моего произрастут тернии и колючки, как (и) во всех домах веселья в городе ликующем;</pasuk><pasuk id="14">Ибо оставлен дворец, шума городского не стало, крепость и башня навек стали пещерами на радость диким ослам, пастбищем для стад,</pasuk><pasuk id="15">Пока не изольется на нас дух свыше и пустыня станет полями и виноградниками, а поля и виноградники считаться будут лесом.</pasuk><pasuk id="16">И водворится в пустыне этой правосудие, и справедливость пребывать будет в полях и виноградниках.</pasuk><pasuk id="17">И произведением справедливости станет мир, и (плодом) дела истины – покой и безопасность вовеки.</pasuk><pasuk id="18">И будет жить народ мой в обители мира, и в жилищах безопасных, и в покоях тихих.</pasuk><pasuk id="19">И будет град с падением леса, и город сойдет в долину.</pasuk><pasuk id="20">Счастливы вы, сеющие при всех водах, направляющие (туда) стопы вола и осла. </pasuk></chapter><chapter id="33"><pasuk id="1"> О, грабитель, хотя не ограблен ты, и изменник, хотя не изменили тебе! Когда кончишь ты, грабитель, (дело свое) – ограбят тебя, когда устанешь изменять – изменят тебе. </pasuk><pasuk id="2"> Г-споди, смилуйся над нами! На Тебя надеялись мы, будь мышцей их (народа) каждое утро и спасением нашим во время беды.</pasuk><pasuk id="3">От голоса рокочущего побежали народы, от величия Твоего рассеялись племена.</pasuk><pasuk id="4">И собрана будет добыча ваша (Ашшура), как собирают саранчу, с шумом саранчи ринутся на нее.</pasuk><pasuk id="5">Возвышен Г-сподь, ибо обитает в выси, наполнил Он Цийон правосуднем и справедливостью.</pasuk><pasuk id="6">И упрочены будут времена твои сокровищем спасения, мудрости и знания; Б-гобоязненность – клад Его. </pasuk><pasuk id="7"> Вот сильные их кричат на улицах, вестники мира горько плачут.</pasuk><pasuk id="8">Опустели дороги, не стало путешествующих; он нарушил еавет, презрел города, не почитал человека.</pasuk><pasuk id="9">Опечалена, обездолена земля; пристыжен, увял Леванон, Шарон уподобился пустыне, и обнажились Башан и Кармэль. </pasuk><pasuk id="10"> Ныне восстану, – говорит Г-сподь, – ныне вознесусь, ныне поднимусь.</pasuk><pasuk id="11"> Беременны вы сеном, разродитесь соломой; дыхание ваше – огонь, который пожрет вас.</pasuk><pasuk id="12">И будут народы, (как) горящая известь, (как) тернии отсеченные, сжигаемые в огне. </pasuk><pasuk id="13"> Слушайте, дальние, что сделал Я, и узнайте, ближние, силу Мою.</pasuk><pasuk id="14">Устрашились на Цийоне грешники, трепет объял лицемерных: &amp;quot;Кто из нас жить может? Огонь пожирающий! Кто из нас жить может?</pasuk><pasuk id="15">Костры вечные!&amp;quot; Тот, кто ходит (путями) праведности и говорит справедливо, презирает доходы от грабежа, отрясает руки свои от взяток, затыкает ухо свое, чтобы не слышать, о крови, и закрывает глаза свои, чтобы не видеть зла,</pasuk><pasuk id="16">Будет он обитать на высотах; твердыни скал – опора его, хлеб его дан ему, вода его обеспечена.</pasuk><pasuk id="17">Царя в красоте его увидят глаза твои, увидят землю просторную.</pasuk><pasuk id="18">Сердце твое вспоминать будет об ужасах: &amp;quot;Где писец? Где взвешивающий? Где считающий башни?&amp;quot;</pasuk><pasuk id="19">Народа дерзкого не увидишь, народа с темной, невнятной речью, с языком заикающимся, непонятным. </pasuk><pasuk id="20">Посмотри на Цийон, город собраний наших! Глаза твои увидят Йерушалаим, жилище мирное, шатер неколебимый; колья его не пошатнутся вовек, и ни одна из веревок его не оборвется;</pasuk><pasuk id="21">Ибо там с нами Г-сподь великий (в) месте рек широких, весельное судно не пройдет там, и корабль мощный не пройдет там;</pasuk><pasuk id="22"> Ибо Г-сподь – судья наш, Г-сподь – законодатель наш, Г-сподь – царь наш, Он спасет нас.</pasuk><pasuk id="23">Ослабели веревки твои, не удерживают основания мачты своей, не натягивают паруса. Тогда разделена будет добыча большая, (даже) хромые награбят в грабеже.</pasuk><pasuk id="24">И не скажет житель (Йерушалаима): &amp;quot;Болен я&amp;quot;. Народу, живущему в нем, прощен грех. </pasuk></chapter><chapter id="34"><pasuk id="1"> Приблизьтесь, народы, чтоб услышать, и племена, внимайте! Услышит земля и все, чем полна она, вселенная и все, что производит она,</pasuk><pasuk id="2">Ибо гнев Г-спода – на всех народах, и ярость – на всем воинстве их. Он истребил их, отдал их на заклание.</pasuk><pasuk id="3">И убитые их разбросаны будут, и от трупов их поднимется смрад, и горы растают от крови их.</pasuk><pasuk id="4">И истлеет вЬе воинство небесное, и свернутся, как свиток книжный, небеса, и все воинство их поблекнет, как блекнет лист с виноградной лозы и как увядший (лист) со смоковницы;</pasuk><pasuk id="5">Ибо упился меч Мой на небесах, вот, на Эдом спускается и на народ, обреченный Мною, – для суда.</pasuk><pasuk id="6"> Меч Г-спода полон крови, тучнеет от тука, от крови баранов и козлов, от тука с почек баранов, ибо резня у Г-спода в Боцре и заклание великое в земле Эдома.</pasuk><pasuk id="7"> И падут с ними дикие быки, и быки с могучими волами, и упьется земля их кровью, и прах их потучнеет от тука.</pasuk><pasuk id="8">Ибо день мщения у Г-спода, год платы за ссору с Цийоном.</pasuk><pasuk id="9">И превратятся потоки его в смолу, и прах его – в серу, и будет земля его смолой горящей.</pasuk><pasuk id="10">Ночью и днем не потухнет, вечно восходить будет дым ее; из рода в род пустой будет, во веки веков никто не пройдет по ней.</pasuk><pasuk id="11"> И завладеют ею пеликан и еж, и филин и ворон поселятся в ней, и Он прострет по ней шнур опустошения и камни (отвес) разрушения.</pasuk><pasuk id="12">И вельмож не будет у нее, чтобы провозгласить царство, и все князья ее будут ничто.</pasuk><pasuk id="13">И порастут дворцы ее бедренцом; крапивой и чертополохом – крепости ее, и будет она жилищем шакалов, пристанищем для страусов.</pasuk><pasuk id="14">И будут встречаться (там) степные звери с дикими кошками, и козел будет перекликаться с другим; там отдыхать будет Лилит и покой находить себе.</pasuk><pasuk id="15">Там угнездится летучий змей, и положит яйца, и выведет, и высидит в тени своей; там-то соберутся коршуны один к другому.</pasuk><pasuk id="16"> Вопрошайте книгу Г-сподню и читайте: ни один из них не отсутствует, не искали один другого; ибо уста Мои – они повелели, и дуновение их – оно соберет их.</pasuk><pasuk id="17"> И бросил Он им жребий, и рука Его разделила им ее по шнуру: до века владеть будут ею, из рода в род обитать будут в ней. </pasuk></chapter><chapter id="35"><pasuk id="1"> Возрадуются пустыня и безводная земля, и возвеселится степь, и расцветет, как лилия.</pasuk><pasuk id="2">Пышно расцветет и веселиться будет, радуясь и ликуя; слава Леванона дана ей, великолепие Кармэля и Шарона; они увидят славу Г-спода, величие Б-га нашего. </pasuk><pasuk id="3"> Укрепите ослабевшие руки и колена трясущиеся утвердите.</pasuk><pasuk id="4">Скажите торопливым сердцем: &amp;quot;Укрепитесь, не бойтесь: вот Б-г ваш, отмщение придет, воздаяние Божие; Он придет и спасет вас&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="5">Тогда откроются глаза слепых и уши глухих отверзнутся.</pasuk><pasuk id="6">Тогда поскачет, как олень, хромой, и запоет язык немого, ибо пробьются воды в пустыне и потоки – в степи.</pasuk><pasuk id="7">И станет сухая земля озером, и безводное место – источниками вод; в жилище шакалов, где обитали они, (будет) место для тростника и камыша.</pasuk><pasuk id="8">И будет там гладкая дорога и путь, и путем святым назовется он, нечистый не пройдет по нему, но для них (избавленных) он; идущие путем (этим), и неразумные (даже), не заблудятся.</pasuk><pasuk id="9">Не будет там льва, и хищный зверь не ступит на него, не окажется он там, и будут ходить спасенные. </pasuk><pasuk id="10">И избавленные Господом возвратятся, и придут в Цийон с ликованием, и радость вечная на голове их; веселье и радость найдут они, и удалятся печаль и стенание. </pasuk></chapter><chapter id="36"><pasuk id="1"> И было: в четырнадцатый год (царствования) царя Хизкийау поднялся Санхэйрив, царь Ашшура, на все укрепленные города Йеуды и захватил их.</pasuk><pasuk id="2">И послал царь Ашшура Равшакэя из Лахиша в Йерушалаим, к царю Хизкийау, с большим войском, и остановился он у канала верхнего пруда на дороге (в) поле стиральщиков.</pasuk><pasuk id="3">И вышел к нему Элйаким, сын Хилкийау, ведающий дворцом, и Шэвна, писец, и Йоах, сын Асафа, летописец.</pasuk><pasuk id="4">И сказал им Равшакэй: скажите теперь Хизкийау: так сказал царь великий, царь Ашшура. Что это за самоуверенность, на которую ты полагаешься?</pasuk><pasuk id="5">Сказал я: это только слова. Совет и сила (нужны) для войны. На кого полагаешься ты ныне, что восстал на меня?</pasuk><pasuk id="6">Вот полагаешься ты на опору надломленной тростинки этой – на Египет, которая, если человек обопрется на нее, войдет в ладонь его и проткнет ее. Таков Паро, царь египетский, для всех, полагающихся на него.</pasuk><pasuk id="7">И если ты скажешь мне: &amp;quot;На Г-спода Б-га нашего мы полагаемся&amp;quot;, – (то) ведь Он (тот), чьи высоты (для жертвенников) и жертвенники упразднил Хизкийау и сказал Йеуде и Йерушалаиму: &amp;quot;Перед этим (лишь) жертвенником кланяйтесь&amp;quot;?</pasuk><pasuk id="8">И теперь, прошу, потягайся с господином моим, царем Ашшура, и я дам тебе две тысячи коней – сможешь ли ты набрать себе всадников для них?</pasuk><pasuk id="9"> Как же тебе обратить вспять одного правителя, (даже) из малых, из рабов господина моего? А ты положился на Египет из-за колесниц и всадников?</pasuk><pasuk id="10">А ныне разве не по (воле) Г-спода поднялся я на эту страну, чтобы разрушить ее? Г-сподь сказал мне: &amp;quot;Иди на эту страну и разрушь ее&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="11">И сказал Равшакэю Элйаким, и Шэвна, и Йоах: говори, прошу, с рабами твоими по-арамейски, ибо мы понимаем, и не говори с нами по-йеудейски, в слух народа, который на стене.</pasuk><pasuk id="12"> И сказал Равшакэй: разве господин мой послал меня сказать эти слова (только) господину твоему и тебе, а не людям, сидящим на стене, чтоб им есть испражнения свои и пить мочу свою с вами?</pasuk><pasuk id="13">И встал Равшакэй, и возгласил громким голосом по-йеудейски, и сказал: слушайте слова царя великого, царя Ашшура!</pasuk><pasuk id="14">Так сказал царь: пусть не уговаривает вас Хизкийау, ибо он не сможет спасти вас; </pasuk><pasuk id="15">И пусть не обнадеживает вас Хизкийау Господом, говоря: спасет нас Г-сподь, не будет город этот отдан в руки царя Ашшура.</pasuk><pasuk id="16">Не слушайте Хизкийау, ибо так сказал царь Ашшура: заключите со мной мир, и выйдите ко мне, и ешьте каждый (плоды) виноградника своего и смоковницы своей, и пейте каждый воду из колодца своего,</pasuk><pasuk id="17">Пока я не приду и не возьму вас в страну такую же, как ваша страна, в страну зерна и вина, в страну хлеба и виноградников.</pasuk><pasuk id="18">Пусть не подстрекает вас Хизкийау, говоря: &amp;quot;Г-сподь спасет нас&amp;quot;. Разве какие-нибудь божества народов спасли страну свою от руки: царя Ашшура?</pasuk><pasuk id="19">Где божества Хамата и Арпада? Где божества Сефарвайима?</pasuk><pasuk id="20">Спасли ли они Шомерон от руки моей? Кто из всех божеств стран этих спас страну свою от руки моей, чтобы (мог) спасти Г-сподь Йерушалаим от руки моей?</pasuk><pasuk id="21">И молчали они, и не отвечали ему ни слова, ибо (было) приказание царя, (который) сказал: &amp;quot;Не отвечайте ему&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="22">И пришел Элйаким, сын Хилкийау, ведавший дворцом, и Шэвна, писец, и Йоах, сын Асафа, летописец, к Хизкийау в разодранных одеждах, и пересказали они ему слова Равшакэя. </pasuk></chapter><chapter id="37"><pasuk id="1"> И было: когда услышал (это) царь Хизкийау, то разодрал одежды свои, и покрылся вретищем, и пришел в дом Господень.</pasuk><pasuk id="2">И послал он Элйакима, ведавшего дворцом, и Шэвну, писца, и старейших священников, покрытых вретищем, к пророку Йешайау, сыну Амоца.</pasuk><pasuk id="3">И сказали они ему: так сказал Хизкийау: день бедствия, и наказания, и поругания – день этот, ибо дошли младенцы до места родов, а нет силы родить.</pasuk><pasuk id="4">Может быть, услышит Г-сподь Б-г твой слова Равшакэя, которого послал царь Ашшура, господин его, хулить Б-га живого, и воздаст (ему) за слова, которые слышал Г-сподь Б-г твой. Вознеси же молитву об остатке существующем.</pasuk><pasuk id="5"> И пришли рабы царя Хизкийау к Йешайау.</pasuk><pasuk id="6">И сказал им Йешайау: так скажите господину вашему: так сказал Г-сподь: &amp;quot;Не бойся тех слов, которые ты слышал, которыми хулили Меня слуги царя Ашшура.</pasuk><pasuk id="7">Вот, Я даю ему дух (страха), и он услышит весть, и возвратится в страну свою, и Я поражу его мечом в стране его&amp;quot;. </pasuk><pasuk id="8">И возвратился Равшакэй, и нашел царя Ашшура воюющим с Ливной, ибо. слышал он, что тот ушел из Лахиша.</pasuk><pasuk id="9">И услышал он о Тираке, царе Куша, такое: вышел он сразиться с тобой. И услышал он, и послал послов к Хизкийау, сказав:</pasuk><pasuk id="10">Так скажите Хизкийау, царю Йеуды: пусть не уговаривает тебя Б-г твой, на которого ты полагаешься, когда говорит (Он): &amp;quot;Не будет отдан Йерушалаим в руки царя Ашшура&amp;quot;. </pasuk><pasuk id="11">Вот слышал ты, что сделали цари Ашшура со всеми землями, разгромив их, – а ты спасешься?</pasuk><pasuk id="12">Спасли их божества народов, которых истребили отцы мои? Гозан, и Харан, и Рэцэф, и сынов Эдэна, что в Теласаре?</pasuk><pasuk id="13">Где царь Хамата, и царь Арпада, и царь города Сефарвайим,</pasuk><pasuk id="14">Эйны и Иввы? И взял Хизкийау письмо из руки послов, и прочитал его, и поднялся в дом Г-сподень, и развернул его Хизкийау пред Господом. </pasuk><pasuk id="15"> И молился Хизкийау Г-споду, говоря:</pasuk><pasuk id="16">Г-споди Ц-ваот, Б-г Йисраэйля, восседающий над керувами! Ты – Б-г единый всех царств земли, Ты сотворил небо и землю.</pasuk><pasuk id="17">Преклони, Г-споди, ухо Твое и услышь, открой, Г-споди, глаза Твои и воззри, и услышь все слова Санхэйрива, который послал хулить Б-га живого.</pasuk><pasuk id="18">Верно, Г-споди, опустошили цари Ашшура все страны эти и землю их,</pasuk><pasuk id="19">Предавая божества их огню; (а) так как не Б-ги они, а изделие рук человеческих, дерево и камень, (то) и истребили их.</pasuk><pasuk id="20">А ныне, Г-споди Б-г наш, спаси нас от руки его, и узнают все царства земли, что Ты, Г-сподь, – един Ты!</pasuk><pasuk id="21">И послал Йешайау, сын Амоца, к Хизкийау сказать: так сказал Г-сподь Б-г Ййсраэйля: (в ответ на) то, о чем ты молился Мне против Санхэйрива, царя Ашшура,</pasuk><pasuk id="22">Вот слово, которое изрек Г-сподь о нем: презрела тебя, насмеялась над тобой девствующая дочь Цийона, вслед тебе покачала головой дочь Йерушалаима!</pasuk><pasuk id="23">Кого ты хулил и поносил? И на кого возвысил ты голос и поднял высоко глаза свои?</pasuk><pasuk id="24">На Святого Йисраэйлева! Через рабов твоих хулил ты Г-спода и сказал: &amp;quot;Со множеством колесниц моих поднялся я на высоту гор, к краям Леванона, и срублю я рослые кедры его, лучшие кипарисы его, и достигну конечной вершины его, плодоносного леса его.</pasuk><pasuk id="25">Копнул я, и пил воду, и осушу ступнями ног моих все реки Египта.&amp;quot;</pasuk><pasuk id="26">Разве не слышал ты? Издавна сделал Я это, в древние дни предначертал это, а ныне исполнил, дабы опустошились укрепленные города и (превратились) в груды развалин.</pasuk><pasuk id="27">И жители их слабосильные ужаснулись и пристыжены были. Стали они, (как) трава полевая и зелень, поросль на кровлях и хлеб, опаленный прежде, чем заколосился.</pasuk><pasuk id="28">И житье твое, и исход твой, и приход твой знал Я, и возмущение твое против Меня; </pasuk><pasuk id="29">Ибо возмущение твое против Меня и шум твой дошел до ушей Моих; и Я вложу кольцо Мое в нос твой и узду Мою – в рот твой, и возвращу тебя путем, которым ты пришел.</pasuk><pasuk id="30">И вот тебе, (Хизкийау), знамение: ешьте в этот год выросшее от упавшего зерна, и в другой год – самородное, а на третий год сейте, и жните, и сажайте виноградники, и ешьте плоды их.</pasuk><pasuk id="31">И уцелевший остаток дома Йеуды опять пустит корень внизу и даст плод вверху;</pasuk><pasuk id="32">Ибо от Йерушалаима произойдет остаток, и спасенные – от горы Цийон; ревность Г-спода Ц-ваота свершит это. </pasuk><pasuk id="33"> Потому так сказал Г-сподь о царе Ашшура: не войдет он в город этот, и не пустит туда стрелу, и не приступит к нему со щитом, и не насыплет против него насыпи. </pasuk><pasuk id="34">Той же дорогой, которой пришел, возвратится, и в город этот не войдет, слово Г-спода.</pasuk><pasuk id="35">И защищу город этот, чтобы спасти его ради Себя и ради Давида, раба Моего. </pasuk><pasuk id="36"> И вышел ангел Г-сподень, и поразил в стане Ашшура сто восемьдесят пять тысяч. И встали утром, и вот – все они трупы мертвые.</pasuk><pasuk id="37">И двинулся, и ушел, и возвратился Санхэйрив, царь Ашшура, и жил в Ниневэй.</pasuk><pasuk id="38">И было: поклонялся он в капище Нисроха божеству своему, и Адраммэлэх и Сарэцэр, сыновья его, убили его мечом, а сами убежали в землю Арарат. И воцарился Эйсар-Хаддон, сын его, вместо него. </pasuk></chapter><chapter id="38"><pasuk id="1"> В те дни заболел Хизкийау смертельно, и пришел к нему Йешайау, сын Амоца, пророк, и сказал ему: так сказал Г-сподь: сделай завещание для дома твоего, ибо ты умрешь, а не выздоровеешь.</pasuk><pasuk id="2">И обратил Хизкийау лицо свое к стене, и молился Г-споду,</pasuk><pasuk id="3">И говорил: &amp;quot;Прошу, Г-споди! Вспомни, прошу, что ходил я пред Тобой верно и с полным сердцем, и угодное в очах Твоих делал&amp;quot;. И заплакал Хизкийау плачем большим. </pasuk><pasuk id="4">И было слово Г-сподне к Йешайау сказано:</pasuk><pasuk id="5">Поди и скажи Хизкийау: так сказал Г-сподь Б-г Давида, отца твоего: услышал Я молитву твою, увидел Я слезы твои. Вот Я прибавляю ко дням твоим пятнадцать лет.</pasuk><pasuk id="6">И от руки царя Ашшура спасу тебя и город этот и защищу город этот.</pasuk><pasuk id="7">И вот тебе знамение от Г-спода, что сделает Г-сподь по слову этому, которое Он изрек.</pasuk><pasuk id="8"> Вот Я возвращаю тень ступеней, которая спускалась по ступеням солнечным Ахаза, назад (на) десять ступеней. И возвратилось солнце (на) десять ступеней по ступеням, по которым оно спускалось. </pasuk><pasuk id="9"> Писание Хизкийау, царя Йеуды, когда он болен был и выздоровел от болезни своей: </pasuk><pasuk id="10">Я сказал: в половине дней моих я сойду во врата преисподней, я лишен остатка лет моих.</pasuk><pasuk id="11">Я говорил: не узрю я Г-спода, Г-спода на земле живых, не увижу более человека между живущими в мире.</pasuk><pasuk id="12">Век мой отторгнут и унесен от меня, как шалаш пастуха; словно ткач, сматывал я (нить) жизни моей; (как) концы нитей от основы, отрежет Он меня; от дня до ночи Ты покончишь со мной.</pasuk><pasuk id="13"> Усмирял я себя до утра; как лев, сокрушит Он все кости мои; от дня до ночи Ты покончишь со мной.</pasuk><pasuk id="14">Щебетал я, как ласточка, (как) журавль, ворковал, как голубь; подняты были глаза мои к небу: Г-споди! Стеснен я, выручи меня.</pasuk><pasuk id="15">Что говорить мне? Он сказал мне – Он и сделал. Кротко буду проводить все годы мои в горести души моей.</pasuk><pasuk id="16">Г-споди! Этим живут, и во всем этом жизнь духа моего; Ты исцелишь меня и оживишь меня.</pasuk><pasuk id="17">Вот, во благо мне сильная горечь, и возжелал Ты душу мою из ямы гибельной, ибо бросил позади Себя все грехи мои;</pasuk><pasuk id="18">Ибо не преисподняя славит Тебя, (не) смерть восхваляет Тебя, не уповают сошедшие в могилу на истину Твою.</pasuk><pasuk id="19">Живущий, живущий, он прославит Тебя, как я ныне; отец детям возвестит истину Твою.</pasuk><pasuk id="20">Г-сподь в помощь мне, и мы будем петь песни мои во все дни жизни нашей в доме Г-споднем.</pasuk><pasuk id="21">И сказал Йешайау: пусть принесут пласт сушеных смокв и натрут воспаленное место, и выздоровеет он.</pasuk><pasuk id="22"> И сказал Хизкийау: какой знак, что взойду я в дом Г-сподень? </pasuk></chapter><chapter id="39"><pasuk id="1"> В то время послал Меродах Баладан, сын Баладана, царь Бавэля, письма и подарок Хизкийау, ибо слышал он, что тот болен был и выздоровел.</pasuk><pasuk id="2">И обрадовался им Хизкийау, и показал им дом сокровищ своих, серебро, и золото, и благовония, и драгоценный елей, и весь оружейный дом свой, и все, что находилось в сокровищницах его; (и) не было вещи, которой не показал бы им Хизкийау, в доме своем и во всем владении своем. </pasuk><pasuk id="3"> И пришел Йешайау, пророк, к царю Хизкийау и сказал ему: что сказали эти люди и откуда они пришли к тебе? И сказал Хизкийау: из земли далекой пришли они ко мне, из Бавэля.</pasuk><pasuk id="4">И сказал (Йешайау): что видели они в доме твоем? И сказал Хизкийау: все, что в доме моем, видели они, не было вещи, которой не показал бы я им в сокровищницах моих.</pasuk><pasuk id="5">И сказал Йешайау Хизкийау: слушай слово Г-спода Ц-ваота:</pasuk><pasuk id="6">Вот дни приходят, и унесено будет все, что есть в доме тьоем и что собрали отцы твои до этого дня, в Бавэль; не останется ничего, сказал Г-сподь. </pasuk><pasuk id="7">И из сыновей твоих, которые произойдут от тебя, которых родишь ты, возьмут они, и будут они придворными во дворце царя Бавэля.</pasuk><pasuk id="8">И сказал Хизкийау Йешайау: благо слово Г-спода, которое ты изрек, и сказал: да будут мир и правда во дни мои! </pasuk></chapter><chapter id="40"><pasuk id="1"> Утешайте, утешайте народ Мой, говорит Б-г ваш.</pasuk><pasuk id="2">Говорите к сердцу Йерушалаима и возвещайте ему, что исполнен срок его, что прощена вина его, ибо принял он от руки Г-спода вдвое за все грехи свои. </pasuk><pasuk id="3"> Глас призывает: в пустыне очищайте дорогу для Г-спода, ровняйте в Араве путь Б-гу нашему.</pasuk><pasuk id="4">Каждый дол поднимется, и каждая гора и холм понизятся, и станет крутизна равниной и горная цепь – долиной.</pasuk><pasuk id="5">И явится слава Г-сподня, и увидит всякая плоть разом, что изрекли уста Г-спода. </pasuk><pasuk id="6"> Голос говорит: возглашай! И сказал (я): что возглашать мне? Всякая плоть – трава, и всякая милость ее – как цветок полевой.</pasuk><pasuk id="7">Засыхает трава, увядает цветок, когда дыхание Г-спода подует на него: поистине народ этот – трава.</pasuk><pasuk id="8"> Засыхает трава, увядает цветок, но слово Б-га нашего существует вечно.</pasuk><pasuk id="9">На гору высокую взойди, вестница Цийона! Возвысь мощно голос твой, вестница Йерушалаима! Возвысь, не бойся, скажи городам Йеуды: вот Б-г ваш!</pasuk><pasuk id="10">Вот, Г-сподь Б-г в силе придет, и мышца властная у Него. Вот, награда Его с Ним, и вознаграждение Его пред лицом Его.</pasuk><pasuk id="11">Как паπтух, пасет Он стадо Свое, мышцей Своей собирает ягнят и на груди Своей носит, водит маток. </pasuk><pasuk id="12"> Кто измерил воды горстью своей, и небеса пядью измерил, и вместил в меру прах земли, взвесил весами горы, и холмы – весовыми чашами?</pasuk><pasuk id="13">Кто измерил дух Г-сподень? И (кто) человек, сообщивший Ему совет свой?</pasuk><pasuk id="14">С кем советовался Он, и (кто) вразумлял Его, и научил Его пути правосудия, и учил Его знанию, и путь разума указал Ему?</pasuk><pasuk id="15">Ведь народы – как капля из ведра, и пылинкой (на) весах считаются они. Ведь острова, как (прах) тончайший, взметает Он.</pasuk><pasuk id="16">И Леванона недостаточно для (жертвенного) огня и животных его – для всесожжения. </pasuk><pasuk id="17"> Все народы, как ничто, пред Ним, меньше ничтожества и пустоты значат (они) для Него.</pasuk><pasuk id="18">Кому же уподобите вы Б-га?</pasuk><pasuk id="19">И какой образ сопоставите с Ним? Идола, которого отливает мастер, а плавильщик покрывает его золотом и приделывает серебряные цепочки?</pasuk><pasuk id="20">Кто беден (для такого) приношения, выбирает дерево негниющее, ищет себе мастера искусного, чтобы изготовить идола нешаткого. </pasuk><pasuk id="21"> Разве не знаете? Разве не слышали вы? Разве не сказано вам от начала? Разве не поняли вы оснований земли?</pasuk><pasuk id="22">(Он) Тот, кто восседает над кругом земли, и жители ее, как саранча, (пред Ним); Он распростер небеса, как тонкую завесу, и раскинул их, как шатер для жилья.</pasuk><pasuk id="23">(Он) Тот, кто обращает князей в ничто, судей земли ничтожеством делает.</pasuk><pasuk id="24">Как будто не были посажены они, не были посеяны, как будто не укоренился в земле ствол их; лишь дунул Он на них – высохли они, и вихрь, как соломинку, уносит их. </pasuk><pasuk id="25"> И кому уподобите вы Меня, чтобы Я сравним был с ним, говорит Святой.</pasuk><pasuk id="26"> Поднимите глаза ваши в высоту (небес) и посмотрите: кто сотворил их? Тот, кто выводит воинство их счетом, всех их по имени называет Он; от Великого могуществом и (от) Мощного силой никто не скроется. </pasuk><pasuk id="27"> Для чего говоришь ты, Иааков, и изрекаешь, Йисраэйль: &amp;quot;Сокрыт путь мой от Г-спода, и суд мой ускользает от Б-га моего&amp;quot;?</pasuk><pasuk id="28">Разве не знаешь ты, разве не слышал ты? Б-г вечный Г-сподь, сотворивший концы земли, не утомляется Он и не устает, разум Его неисследим,</pasuk><pasuk id="29">Дает (Он) утомленному силу и обессилевшему крепость прибавляет.</pasuk><pasuk id="30">И утомятся юноши и устанут, и молодые споткнутся.</pasuk><pasuk id="31"> А надеющиеся на Г-спода обновят силу, поднимут крылья, как орлы, побегут и не устанут, пойдут и не утомятся. </pasuk></chapter><chapter id="41"><pasuk id="1"> Замолкните предо Мной, острова, и народы да обновят силу, подойдут и говорить будут, – сблизимся, вместе судиться будем.</pasuk><pasuk id="2">Кто побудил от востока (того, который) правду призвал в спутники себе, предал ему народы и покорил царей? Он обратит их в прах мечом своим, в солому развеянную – луком своим.</pasuk><pasuk id="3">Он преследует их, проходит мирно по пути, на который не ступал ногами своими.</pasuk><pasuk id="4"> Кто действовал и свершил (это)? (Кто) от начала призывает поколения? Я, Г-сподь, – первый, и с последними Я тот же.</pasuk><pasuk id="5">Увидели острова и ужаснулись, концы земли затрепетали, приблизились они и пришли.</pasuk><pasuk id="6">Каждый помогает ближнему своему и говорит брату своему: &amp;quot;Крепись!&amp;quot;</pasuk><pasuk id="7">Плотник ободряет плавильщика, выравнивающий молотом – бьющего по наковальне, говорит о спайке: &amp;quot;Хороша она!&amp;quot; и скрепляет его (идола) гвоздями, (чтоб) не расшатался. </pasuk><pasuk id="8"> А ты, Йисраэйль, раб мой, Иааков, которого избрал Я, семя Авраама, возлюбившего Меня,</pasuk><pasuk id="9">Ты, которого Я взял с концов земли, и призвал тебя из великих ее, и сказал тебе: ты раб Мой, Я избрал тебя и не отверг тебя, –</pasuk><pasuk id="10">Не бойся, ибо Я с тобой, не страшись, ибо Я – Б-г твой, Я укрепил тебя, и помог тебе, и поддержал тебя десницей праведности Моей.</pasuk><pasuk id="11">Вот, пристыжены будут и посрамлены все разъярившиеся против тебя, будут как ничто и погибнут противники твои.</pasuk><pasuk id="12">Искать будешь их и не найдешь их, враждующих с тобой, будут как ничто, воюющие против тебя;</pasuk><pasuk id="13">Ибо Я, Г-сподь Б-г твой, держащий тебя за правую руку твою, говорящий тебе: не бойся, Я помогаю тебе. </pasuk><pasuk id="14">Не бойся, червь Йааков, люди Йисраэйля; Я помогаю тебе, слово Г-спода! (Я) – Избавитель твой, Святой Йисраэйля.</pasuk><pasuk id="15">Вот Я сделал тебя молотилом острым, новым, зубчатым, будешь ты молотить и размельчать горы, и холмы в мякину превратишь. </pasuk><pasuk id="16">Развеешь их, и ветер разнесет их, и буря рассеет их; а ты возрадуешься в Господе, гордиться будешь Святым Йисраэйля. </pasuk><pasuk id="17"> Бедные и нищие ищут воды – и нет (ее), язык их от жажды высох; Я, Г-сподь, отвечу им, (Я), Б-г Йисраэйля, не оставлю их.</pasuk><pasuk id="18">Открою на высотах реки и среди долин – источники, пустыню сделаю озером вод и землю сухую – источниками вод.</pasuk><pasuk id="19">Дам в пустыне кедр, акацию, и мирт, и масличное дерево; Насажу в степи кипарис, явор и бук вместе.</pasuk><pasuk id="20">Дабы увидели, и узнали, и обдумали, и уразумели вместе, что рука Г-спода сделала это и Святой Йисраэйля сотворил это. </pasuk><pasuk id="21"> Представьте дело ваше, – говорит Г-сподь, – приведите доводы ваши, – говорит Царь Йаакова.</pasuk><pasuk id="22">Пусть подойдут они и скажут нам, что случится; минувшее – что это? Скажите, и мы вникнем сердцем своим и узнаем конец его; или о будущем дайте услышать нам.</pasuk><pasuk id="23">Предуведомьте о событиях, и мы будем знать, что вы божества, что вы делаете доброе и злое, и мы осмотримся и увидим вместе.</pasuk><pasuk id="24">Вот, ничтожны вы, и дело ваше – ничто; мерзостен (тот, кто) избирает вас. </pasuk><pasuk id="25"> Побудил Я (Корэша) от севера, и он пришел, от восхода солнца будет призывать имя Мое, и придет (попирать) правителей, как грязь, и (будет), как горшечник, топчущий глину.</pasuk><pasuk id="26">Кто сказал Заранее, чтобы знали мы, и прежде, чтоб сказали мы: &amp;quot;Прав он&amp;quot;? Но не сказал никто, но не возвестил никто, не слышал никто слов ваших.</pasuk><pasuk id="27">Первый (возвестит) Цийону: &amp;quot;Вот, вот они&amp;quot;, и Йерушалаиму дам Я вестника.</pasuk><pasuk id="28">И посмотрел Я, и нет никого, и нет между ними советника, чтоб Я спросил их, а они дали ответ.</pasuk><pasuk id="29">Вот, все они ничто, ничтожны дела их; ветер и пустота – литые идолы их. </pasuk></chapter><chapter id="42"><pasuk id="1"> Вот раб Мой, которого поддерживаю Я, избранник Мой, которого желает душа Моя. Возложил Я на него дух Мой, принесет он народам закон.</pasuk><pasuk id="2">Не будет кричать он, и не поднимет, и не даст услышать на улице голоса своего.</pasuk><pasuk id="3">Тростника надломленного не переломит и фитиля тусклого не погасит, по истине вершить будет суд.</pasuk><pasuk id="4">Не ослабеет он и не сломится, пока не установит на земле правосудие, и учения его острова ждать будут. </pasuk><pasuk id="5"> Так сказал Б-г Г-сподь, сотворивший небеса и распростерший их, разостлавший землю с произведениями ее, дающий дыхание народу на ней и дух – ходящим по ней. </pasuk><pasuk id="6">Я, Г-сподь, призвал тебя к правде, и возьму тебя за руку, и буду хранить тебя, и сделаю тебя народом завета, светом народов,</pasuk><pasuk id="7">Чтобы открыть глаза слепые, чтобы вывести узника из заключения, из темницы – сидящих во мраке.</pasuk><pasuk id="8">Я – Г-сподь, это имя Мое, и славы Моей другому не отдам, и хвалы Моей – истуканам. </pasuk><pasuk id="9">Прежнее вот свершилось, и новое Я предрекаю; прежде, (чем) произрастет, Я предвещаю вам. </pasuk><pasuk id="10">Пойте Г-споду песнь новую, хвалу Ему от края земли, (вы), мореплаватели, и все, что в нем (в море), – острова и жители их. </pasuk><pasuk id="11">Поднимут (голос) пустыня и города ее, селения, где обитает Кэйдар, ликовать будут жители Сэлы (и) с вершины гор кричать;</pasuk><pasuk id="12">Воздадут Г-споду честь и славу Его возвестят на островах.</pasuk><pasuk id="13">Г-сподь, как исполин, выйдет, как муж браней, возбудит ревностность, возликует и поднимет (воинский) клич, побеждая врагов Своих. </pasuk><pasuk id="14"> Безмолвствовал Я долго, молчал, сдерживался; как роженица, закричу, выдохну и вдохну разом.</pasuk><pasuk id="15">Разрушу горы и холмы, и всю траву их иссушу, и превращу реки в острова, и озера высушу.</pasuk><pasuk id="16">И поведу слепых дорогой, которой не знали они; по путям, неведомым им, вести буду их; обращу мрак перед ними в свет и кривые дороги – в равнину. Эти дела – сделаю Я их и не оставлю их.</pasuk><pasuk id="17">Отступили назад, стыдом пристыжены будут полагающиеся на истукана, говорящие литому идолу: &amp;quot;Вы божества наши&amp;quot;. </pasuk><pasuk id="18">Глухие, слушайте, и, слепые, смотрите, чтобы видеть.</pasuk><pasuk id="19">Кто слеп, если не раб Мой, и глух, если не вестник Мой, которого Я посылаю? Кто слеп, как безупречный, и слеп, как раб Г-сподень?</pasuk><pasuk id="20">Видя многое, не замечал ты, с ушами открытыми не слышал ты.</pasuk><pasuk id="21">Г-сподь желал ради правды Своей возвеличить Тору и прославить.</pasuk><pasuk id="22">Но он (Йисраэйль) народ ограбленный и разоренный, рассеяны по пещерам все и в темницах попрятаны, ограблены были – и некому спасти, грабеж – и некому сказать: &amp;quot;Возврати!&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="23">Кто из вас выслушает это, внимать будет и услышит о будущем?</pasuk><pasuk id="24">Кто отдал на разорение Иаакова и Йисраэйль – грабителям? Разве не Г-сподь, перед которым грешили мы? И не желали они ходить путями Его и не слушали Тору Его.</pasuk><pasuk id="25">И излил Он на него ярость гнева Своего и мощь войны, и она охватила его пламенем кругом, но он не познавал, и жгла его, но он не принимал к сердцу. </pasuk></chapter><chapter id="43"><pasuk id="1"> И ныне так говорит Г-сподь, сотворивший тебя, Иааков, и создавший тебя, Йисраэйль: не бойся, ибо Я спас тебя,</pasuk><pasuk id="2">Я призвал тебя по имени твоему, Мой ты! Когда переходить будешь через воды – с тобой Я, и через реки – они не потопят тебя, когда сквозь огонь пойдешь – не обожжешься, и пламя не сожжет тебя;</pasuk><pasuk id="3">Ибо Я – Г-сподь Б-г твой, Святой Йисраэйля, Избавитель твой; в выкуп за тебя отдал Египет; Куш и Севу – взамен тебя.</pasuk><pasuk id="4">Из-за того что дорог ты в очах Моих, почтен был и Я возлюбил тебя, отдам людей за тебя и народы – за душу твою.</pasuk><pasuk id="5">Не бойся, ибо с тобой Я; от востока приведу семя твое, и от запада соберу тебя.</pasuk><pasuk id="6">Скажу северу: &amp;quot;Отдай!&amp;quot; и югу: &amp;quot;Не удерживай!&amp;quot; Приведи сыновей Моих издалека и дочерей Моих – от конца земли,</pasuk><pasuk id="7">Каждого, названного именем Моим; и во славу Мою сотворил Я его, создал Я его и сделал Я его.</pasuk><pasuk id="8">Выведи народ слепой, хотя глаза есть (у него), и глухих, хотя уши есть у них.</pasuk><pasuk id="9"> (Пусть) все народы соберутся вместе и сойдутся племена. Кто из них сказал это? Прежние (предсказания) пусть огласят, представят свидетелей своих и оправдаются, выслушают и скажут: &amp;quot;Правда!&amp;quot;</pasuk><pasuk id="10">Вы – свидетели Мои, слово Г-спода, и раб Мой (ты), которого избрал Я, чтобы узнали вы, и поверили Мне, и поняли, что это Я; до Меня не существовал Б-г, и после Меня – не будет. </pasuk><pasuk id="11"> Я, Я – Г-сподь, и нет кроме Меня избавителя.</pasuk><pasuk id="12">Я сказал, и избавил, и возвестил, и нет у вас иного, и вы – свидетели Мои, слово Г-спода, и Я – Б-г. </pasuk><pasuk id="13">И со дня (первого) Я – Он, и нет спасающего от руки Моей, Я действую, и кто отменит это? </pasuk><pasuk id="14"> Так сказал Г-сподь, Избавитель ваш, Святой Йисраэйля: ради вас послал Я в Бавэль и низвел всех до беженцев, и Касдим – в кораблях ликования их.</pasuk><pasuk id="15">Я – Г-сподь, Святой ваш, творец Йисраэйля, Царь ваш. </pasuk><pasuk id="16"> Так говорит Г-сподь, давший в море дорогу и в водах мощных путь,</pasuk><pasuk id="17">Выведший колесницы и коней, войско и силу; разом легли они, не встали, угасли, как фитиль, потухли.</pasuk><pasuk id="18">Не вспоминайте прежнего и в древнее не всматривайтесь. </pasuk><pasuk id="19">Вот Я свершаю новое, ныне возникнет оно, разве вы не узнаете его? Даже в пустыне проведу дорогу, реки – в пустыне.</pasuk><pasuk id="20">Почитать будет Меня зверь полевой, шакалы и страусы, ибо дал Я в пустыне воды, реки в пустыне, чтобы напоить народ Мой, избранный Мой.</pasuk><pasuk id="21">Народ, который создал Я Себе, (чтобы) рассказать о славе Моей. </pasuk><pasuk id="22"> Но не Меня призывал ты, Йааков, ибо тяготился ты Мной, Йисраэйль.</pasuk><pasuk id="23">Не приносил ты Мне овец твоих во всесожжение, и жертвами твоими ты не чтил Меня. Не утруждал Я тебя приношением и не отягощал тебя левоной (фимиамом).</pasuk><pasuk id="24">Ты не покупал Мне за серебро ароматного тростника, и туком жертв своих не насыщал Меня, но утруждал Меня грехами своими, отягощал проступками своими.</pasuk><pasuk id="25">Я, Я Тот, кто стирает преступления твои ради Себя, и грехов твоих не вспомню.</pasuk><pasuk id="26">Напомни Мне, будем судиться вместе, расскажи ты, чтобы оправдаться.</pasuk><pasuk id="27">Отец твой первый согрешил и заступники твои провинились предо Мной.</pasuk><pasuk id="28">И Я подверг осквернению начальников святилища, и отдал Йаакова на истребление, и Йисраэйля – на поругание. </pasuk></chapter><chapter id="44"><pasuk id="1"> А ныне слушай, Йааков, раб Мой, и Йисраэйль, которого избрал Я.</pasuk><pasuk id="2">Так сказал Г-сподь, создавший тебя и образовавший тебя, от утробы (материнской) помогающий тебе: не бойся, раб Мой Йааков, и (ты), Йешурун, которого Я избрал.</pasuk><pasuk id="3">Как изливаю Я воды на жаждущее и ручьи на иссохшее, (так) изолью дух Мой на семя твое и благословение Мое – на потомков твоих.</pasuk><pasuk id="4">И произрастут они посреди травы, как ивы при потоках вод.</pasuk><pasuk id="5">Этот скажет: &amp;quot;Г-сподень я&amp;quot;, и тот назовется именем Йаакова, а иной напишет рукой своей: &amp;quot;Г-сподень&amp;quot; и прозовется именем Йисраэйля. </pasuk><pasuk id="6"> Так сказал Г-сподь, Царь Йисраэйля и Избавитель его, Г-сподь Ц-ваот: Я – первый и Я – последний, и кроме Меня – нет Б-га.</pasuk><pasuk id="7">И кто, как Я, возгласит и скажет это, и представит Мне это (с тех пор), как создал Я народ вечный; и наступающее и то, что наступит, пусть скажут им.</pasuk><pasuk id="8">Не бойтесь и не страшитесь; Ведь издавна возвестил Я тебе и сказал, и вы свидетели Мои. Есть ли Б-г кроме Меня? И нет твердыни, какой не знаю Я.</pasuk><pasuk id="9">Творящие истуканов – все они пустота, и вожделенные их не приносят пользы, и сами себе свидетели они. Не видят и не знают – на посрамление.</pasuk><pasuk id="10">Кто сделал божество и отлил истукана, не приносящего пользы?</pasuk><pasuk id="11">Ведь все товарищи его посрамлены будут; а мастера – сами люди, (пусть) соберутся все они, станут, устрашатся и посрамлены будут вместе.</pasuk><pasuk id="12">Кузнец топор (выковывает), и работает на углях, и молотами делает его (идола), и работает над ним сильной рукой своей, голоден даже и обессилен, не пьет воды и утомлен.</pasuk><pasuk id="13">Плотник протягивает шнурок, отмечает его (дерево) резцом, отделывает его рубанками, и циркулем отмечает, и делает его по образу человека, по красоте человека, – чтобы сидеть дома!</pasuk><pasuk id="14">(Идет), чтобы нарубить себе кедров, и берет он липу и дуб, и выбирает лесные деревья, сажает сосну, а дождь взращивает (ее).</pasuk><pasuk id="15">И служит (это) человеку топливом; он берет из них и согревается, и затапливает (печь), и печет хлеб, и делает божество, и поклоняется, делает его (дерево) истуканом и простирается пред ними.</pasuk><pasuk id="16"> Половину этого сжигает в огне, на (другой) половине (варит) мясо для еды, жарит жаркое, и насыщается, и греется, и говорит: &amp;quot;Ах, согрелся я, увидел я огонь!&amp;quot;. </pasuk><pasuk id="17">А остаток этого сделал божеством, истуканом себе, простирается пред ним, и кланяется, и молится ему, и говорит: &amp;quot;Спаси меня, ибо ты божество ΀¼ое&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="18">Не знают они и не понимают они, ибо замазаны и не видят глаза их и сердца их не разумеют.</pasuk><pasuk id="19">И не рассудит он в сердце своем, и нет понимания, и нет разума, чтобы сказать: &amp;quot;Половину его сжег я в огне, и испек на углях его хлеб, изжарил мясо и съел. А остаток его мерзостью сделаю, перед чурбаном прострусь?&amp;quot;</pasuk><pasuk id="20"> Питается он прахом – обманутое сердце свело его (с пути), и не спасет он души своей, и не скажет: &amp;quot;Не ложь ли в правой руке моей?&amp;quot; </pasuk><pasuk id="21"> Помни это, Йааков, и, Йисраэйль, ибо ты раб Мой; Я сотворил тебя, раб Мой ты, Йисраэйль, не забывай Меня!</pasuk><pasuk id="22">Я стер, как туман, преступления твои и, как облако, – грехи твои; обратись ко Мне, ибо Я избавил тебя.</pasuk><pasuk id="23">Ликуйте, небеса, ибо Г-сподь сделал это. Восклицайте, низины земли, разразитесь весельем, горы, лес и вякое дерево в нем, ибо избавил Г-сподь Йаакова и в Йиссраэйле прославится. </pasuk><pasuk id="24"> Так сказал Г-сподь, Избавитель твой и Творец твой от утробы (материнской): Я – Г-сподь, который создал все, распростер небеса Я Один, разостлал землю Сам;</pasuk><pasuk id="25"> (Который) расстраивает знамения обманщиков и обнаруживает безумие чародеев, поворачивает мудрецов вспять и знание их делает глупостью;</pasuk><pasuk id="26">(Который) осуществляет слово раба Своего и совет посланников Своих исполняет, который говорит о Йерушалаиме: &amp;quot;Он населен будет&amp;quot; и о городах Йеуды: &amp;quot;Они построены будут, и развалины ее восстановлю&amp;quot;;</pasuk><pasuk id="27">Который глубине говорит: &amp;quot;Иссохни, и реки твои иссушу!&amp;quot;</pasuk><pasuk id="28">Который говорит Корэшу: &amp;quot;Пастырь Мой, и всякое желание Мое исполнит он&amp;quot; – и (повелевает) сказать Йерушалаиму: &amp;quot;Построен будет!&amp;quot; и храму: &amp;quot;Основан будешь!&amp;quot;. </pasuk></chapter><chapter id="45"><pasuk id="1"> Так сказал Г-сподь помазаннику Своему, Корэшу, которого Я держу за правую руку его, чтобы покорились пред ним народы,и Я распояшу чресла царей, чтобы открыть пред ним двери и (чтобы) ворота не закрывались.</pasuk><pasuk id="2">Я пред тобой пойду и неровности сровняю, двери медные сокрушу и засовы железные сломаю.</pasuk><pasuk id="3">И дам тебе сокровища тьмы и клады скрытые, чтобы узнал ты, что Я – Г-сподь, вызывающий тебя по имени, Б-г Йисраэйля.</pasuk><pasuk id="4">Ради раба Моего – Йаакова, и Йисраэйля – избранника Моего, Я вызвал тебя по имени твоему, назвал тебя, хотя ты не знал Меня.</pasuk><pasuk id="5">Я – Г-сподь, и нет иного, кроме Меня – нет Б-га; Я препояшу тебя, хотя ты не знал Меня,</pasuk><pasuk id="6">Чтобы знали от восхода солнца и от запада, что нет кроме Меня; Я – Г-сподь, и нет иного.</pasuk><pasuk id="7">(Я) создаю свет и творю тьму, делаю мир и навожу бедствие, Я, Г-сподь, свершаю все это. </pasuk><pasuk id="8">Кропите, небеса, сверху, и тучи (пусть) прольют справедливость, раскроется земля, и принесут спасение, и праведность произрастет разом. Я, Г-сподь, сотворил это. </pasuk><pasuk id="9">О, ссорящийся с Создателем своим, черепок из черепков земных! Скажет ли глина горшечнику своему: &amp;quot;Что ты делаешь?&amp;quot; и изделие твое: &amp;quot;Нет рук у него&amp;quot;? </pasuk><pasuk id="10"> О, говорящий отцу: &amp;quot;Зачем ты рождаешь?&amp;quot; и женщине: &amp;quot;Зачем ты мучишься родами?&amp;quot; </pasuk><pasuk id="11"> Так сказал Г-сподь, Святой Йисраэйля и Создатель его: о будущем спрашиваете вы Меня? О сынах Моих и о творении рук Моих поучать будете Меня?</pasuk><pasuk id="12">Я создал землю и человека сотворил на ней; Я, руки Мои распростерли небеса, и всему воинству их повелел Я (быть).</pasuk><pasuk id="13">Я побудил его справедливостью и все дороги его выровняю. Он построит город Мой и изгнанников Моих отпустит, не за плату и не за подкуп, – сказал Г-сподь Ц-ваот. </pasuk><pasuk id="14"> Так сказал Г-сподь: труд египтян, и торговля кушиян, и севаяне, люди рослые, к тебе перейдут и твоими будут, за тобой пойдут они, в оковах пройдут и тебе кланяться будут, умолять будут тебя: только у тебя Б-г, и нет более, нет иного Б-га.</pasuk><pasuk id="15">Истинно Ты, Б-г сокровенный, Б-г Иисраэйля спасающий.</pasuk><pasuk id="16">Посрамлены и пристыжены все они, вместе пристыженными ушли делающие идолов.</pasuk><pasuk id="17">Йисраэйль (же) спасен Господом спасением вечным; не устыдитесь вы и не осрамитесь во веки веков, </pasuk><pasuk id="18"> Ибо так сказал Г-сподь, сотворивший небеса, Он – Б-г, образовавший землю и создавший ее, Он утвердил ее, не (для) пустоты сотворил Он ее, Он образовал ее, чтобы населить. Я – Г-сподь, и нет иного.</pasuk><pasuk id="19"> Не тайно говорил Я, (не) в месте темном земли; не напрасно сказал Я семени Йаакова: &amp;quot;Ищите Меня!&amp;quot; Я – Г-сподь, изрекающий правду, говорящий справедливо. </pasuk><pasuk id="20">Соберитесь и придите, сойдитесь вместе, спасшиеся из народов. Невежды те, которые носят деревянного идола своего и молятся божеству непомогающему.</pasuk><pasuk id="21"> Скажите и представьте, (пусть) посоветуются вместе, кто возвестил это из древних времен, заранее сказал это? Не Я ли, Г-сподь? И нет более Б-га, кроме Меня, Б-га справедливого и спасающего нет, кроме Меня.</pasuk><pasuk id="22">Обратитесь ко Мне и спасены будете, все концы земли, ибо Я – Б-г, и нет иного.</pasuk><pasuk id="23">Собою клялся Я, вышла из уст Моих правда, слово непреложное, что Мне покорится всякое колено, поклянется всякий язык.</pasuk><pasuk id="24">Только в Г-споде, – скажет Мне, – правда и сила; к Нему придут и устыдятся все, негодовавшие на Него.</pasuk><pasuk id="25">В Г-споде оправдается и прославится все семя Иисраэйля. </pasuk></chapter><chapter id="46"><pasuk id="1"> Встал на колени Бэйл, согнулся Нево, достались идолы их зверям и скотине, носимые вами (идолы) бременем навьючены на усталых (животных).</pasuk><pasuk id="2">Согнулись, встали на колени разом, не могли спасти ноши и сами в плен пошли.</pasuk><pasuk id="3">Слушайте Меня, дом Йаакова и весь остаток дома Иисраэйля, лелеемые от чрева, носимые (Мною) от утробы (материнской).</pasuk><pasuk id="4">И до старости (вашей) Я – Он, и до седин (ваших) терпеть буду Я; Я создал, Я и носить буду, Я и терпеть буду, и спасу. </pasuk><pasuk id="5">С кем сравните Меня и сопоставите, уподобите Меня (кому), чтобы мы сходны были?</pasuk><pasuk id="6">Те, что высыпают золото из кошелька и серебро на весах взвешивают, нанимают ювелира, и делает он из него божество, – повергаются и кланяются,</pasuk><pasuk id="7">Поднимают его на плечо, носят его и ставят его на место свое, и он стоит, с места своего не двигается, взывает к нему, а он не отвечает, от беды его не спасает его, – </pasuk><pasuk id="8"> Вспомните это и мужайтесь, примите, грешники, к сердцу.</pasuk><pasuk id="9">Вспомните прежде бывшее, испокон веков, ибо Я – Б-г, и нет иного, Б-г – и нет подобного Мне.</pasuk><pasuk id="10"> Предвещаю от начала конец и от древних времен то, что (еще) не сделалось; говорю: совет Мой состоится, и все, чего желаю Я, – сделаю.</pasuk><pasuk id="11">Призываю от востока орла, из страны далекой человека, (исполняющего) совет Мой. Сказал Я и исполню это, определил Я и сделаю это. </pasuk><pasuk id="12"> Слушайте Меня, сильные сердцем, далекие от справедливости!</pasuk><pasuk id="13">Я приблизил справедливость Мою, не далека она, и спасение Мое не замедлит; и дам Цийону спасение, Йисраэйлю – славу Мою. </pasuk></chapter><chapter id="47"><pasuk id="1"> Сойди и сядь на прах, девствующая дочь Бавэля, сядь на землю, нет престола, дочь касдимов, ибо не будут более называть тебя нежной и лелеянной.</pasuk><pasuk id="2">Возьми жернова и мели муку; открой волосы твои, подними подол, обнажи голень, переходи через реки.</pasuk><pasuk id="3">Откроется нагота твоя, и виден будет позор твой. Мщение совершу и не встречу человека (заступника). </pasuk><pasuk id="4"> Избавитель наш – Г-сподь Ц-ваот имя Ему, Святой Йисраэйля.</pasuk><pasuk id="5">Сиди молча и поди во тьму, дочь касдимов, ибо не будут более называть тебя владычицей царств.</pasuk><pasuk id="6"> Разгневался Я на народ Мой, предал осквернению наследие Мое и отдал их в руку твою, (но) ты не оказала им милосердия, старца отягчала ты сильно игом твоим. </pasuk><pasuk id="7">И говорила ты: &amp;quot;Вечно буду госпожой&amp;quot;, так что не приняла этого в сердце свое, не вспомнила о конце этого. </pasuk><pasuk id="8"> А ныне выслушай это, изнеженная, восседающая спокойно, говорящая в сердце своем: &amp;quot;Я и никто кроме меня! Не буду сидеть вдовой и не изведаю утраты детей&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="9">Но придут к тебе оба эти (несчастья) мгновенно, в один день; потеря детей и вдовство в полноте своей придут к тебе, хотя многочисленны чародейства твои, велики весьма волшебства твои.</pasuk><pasuk id="10">И полагалась ты на злодейство свое, сказала: &amp;quot;Никто не видит меня&amp;quot;. Мудрость твоя и знание твое развратили тебя, и ты говорила в сердце своем: &amp;quot;Я и никто кроме меня!&amp;quot;</pasuk><pasuk id="11">И придет к тебе беда – не сможешь замолить ее, и падет на тебя несчастье – не сможешь откупиться от него, и гибель внезапно придет на тебя – не предвидела ты.</pasuk><pasuk id="12">Оставайся теперь при волшебствах своих и при множестве чародейств своих, над которыми ты трудилась с юности твоей, может быть, сумеешь извлечь пользу, может быть, укрепишься.</pasuk><pasuk id="13"> Утомилась ты от множества советников твоих, пусть же предстанут и спасут тебя наблюдатели небес, созерцатели звезд, предвещающие по месяцам то, что произойдет с тобой.</pasuk><pasuk id="14">Вот они, как солома: огонь сжег их, не спасли души своей от пламени; не осталось угля, чтобы погреться, огня, чтобы посидеть перед ним.</pasuk><pasuk id="15"> Такими стали для тебя те, с которыми трудилась ты, с кем вела торговлю от юности твоей, побрели каждый в свою сторону, – никто не спасает тебя. </pasuk></chapter><chapter id="48"><pasuk id="1"> Слушайте это, дом Йаакова, называющиеся именем Йисраэйля и от источника Йеуды происшедшие, клянущиеся именем Г-спода и памятующие Б-га Йисраэйля не по истине и не по правде;</pasuk><pasuk id="2">Ибо (происходящими) из святого города называют они себя и на Б-га Йисраэйля полагаются; Г-сподь Ц-ваот – имя Ему. </pasuk><pasuk id="3"> Прежнее задолго объявлял Я, и из уст Моих выходило оно, и Я возглашал это, свершал внезапно, и оно сбывалось;</pasuk><pasuk id="4">Ибо знал Я, что упрям ты, и жила железная – шея твоя, и лоб твой – медный.</pasuk><pasuk id="5">И говорил тебе прежде, раньше, чем совершалось это, Я возвещал тебе, чтобы ты не сказал: &amp;quot;Идол мой сделал это, и истукан мой и литой кумир мой повелел это.&amp;quot;</pasuk><pasuk id="6">Слышал ты, обозри все это, и не сами ли скажете (признаете)? Возвестил Я тебе ныне новое и сокровенное и то, чего не знал ты.</pasuk><pasuk id="7">Сейчас сотворено оно, а не прежде и не днем раньше, и ты (еще) не слышал этого, – дабы не сказал ты: &amp;quot;Вот, я знал это!&amp;quot;</pasuk><pasuk id="8">И не слышал ты, и не знал ты, и издавна не было открыто ухо твое, ибо знал Я, что весьма вероломен ты и от утробы (материнской) назван ты преступником.</pasuk><pasuk id="9">Ради имени Моего сдерживаю гнев Свой и ради славы Моей обуздываю Себя, чтобы не истребить тебя.</pasuk><pasuk id="10">Вот Я очищаю тебя, но не как серебро, – Я испытал тебя в горниле страдания.</pasuk><pasuk id="11">Ради Себя, ради Себя сделаю, ибо как может быть осквернено оно (имя Мое), и славы Моей другому не дам. </pasuk><pasuk id="12"> Слушай Меня, Йааков, и, Йисраэйль, призванный Мой: Я – Он, Я – первый и Я – последний.</pasuk><pasuk id="13">И рука Моя основала землю, и десница Моя распростерла небеса; Я воззову к ним, и предстанут вместе.</pasuk><pasuk id="14">Соберитесь вы все и слушайте: кто из них предсказал это? Г-сподь возлюбил его (Корэша), исполнит он желание Его в Бавэле, и (явит) мышцу Его над касдимами. Я, Я сказал и призвал его,</pasuk><pasuk id="15">Я привел его, и он преуспеет на пути своем.</pasuk><pasuk id="16"> Приблизьтесь ко мне, выслушайте это: от начала тайно не говорил я, со времени, как было это (определение), там я, и ныне Г-сподь Б-г послал меня и дух Свой. </pasuk><pasuk id="17"> Так говорит Г-сподь, Избавитель твой, Святой Йисраэйля: Я – Г-сподь Б-г твой, учащий тебя быть полезным, наставляющий тебя на пути, (по которому) пойдешь ты. </pasuk><pasuk id="18">Если бы внимал ты заповедям Моим, как река, был бы мир твой и справедливость твоя – как волны морские.</pasuk><pasuk id="19">И как песок, было (бы) потомство твое, и происходящие из недр твоих – подобны песчинкам его; не истребилось (бы) и не уничтожилось (бы) имя его предо Мною. </pasuk><pasuk id="20"> Выходите из Бавэля, бегите от касдимов, голосом ликующим объявите (это), возглашайте об этом до края земли, скажите: &amp;quot;Избавил Г-сподь раба Своего Йаакова&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="21">И они не жаждали в пустынях, (по которым) Он водил их, воду из скалы Он источил им, и рассек скалу, и полились воды.</pasuk><pasuk id="22">Нет мира, говорит Г-сподь, нечестивым. </pasuk></chapter><chapter id="49"><pasuk id="1"> Слушайте меня, острова, и внимайте, народы, издалека: Г-сподь от чрева (материнского) призвал меня, от утробы матери моей помнил имя мое.</pasuk><pasuk id="2">И сделал уста мои, как острый меч, в тени руки Своей сокрыл меня и сделал меня стрелой отточенной, в колчане Своем спрятал меня.</pasuk><pasuk id="3">И сказал мне: ты раб Мой, Йисраэйль, в котором прославлюсь.</pasuk><pasuk id="4">И я сказал: напрасно трудился я, попусту и тщетно истощал я силу свою. Но право мое – у Г-спода, и награда моя – у Б-га моего. </pasuk><pasuk id="5"> И ныне, сказал Г-сподь, создавший меня от чрева рабом Себе, чтобы обратить к Нему Йаакова и чтобы Йисраэйль собрался к Нему, – и почтен я в очах Г-спода, и Б-г мой был силой моей.</pasuk><pasuk id="6">И сказал Он: мало того, что будешь рабом Мне для восстановления колен Йаакова и для возвращения сохранившихся из Йисраэйля, но сделаю тебя светом для народов, чтобы простерлось спасение Мое до конца земли. </pasuk><pasuk id="7"> Так сказал Г-сподь, избавитель Ййсразйля, Святой его, презираемому людьми, ненавидимому народами, рабу властелинов: цари увидят и встанут, князья (увидят) и поклонятся ради Г-спода, который верен, Святого Йисраэйлева, который избрал тебя. </pasuk><pasuk id="8"> Так сказал Г-сподь: во время благоволения Я ответил тебе, и в день спасения помог тебе, и охраню тебя, и сделаю тебя народом завета, чтобы восстановить страну, чтобы дать во владение наделы опустошенные,</pasuk><pasuk id="9">Чтобы сказать узникам: &amp;quot;Выходите!&amp;quot; и тем, что во тьме: &amp;quot;Появитесь!&amp;quot; При дорогах пасти будут, и на всех высотах – пастбища их.</pasuk><pasuk id="10">Не будут голодать и жаждать, и не поразит их зной и солнце, ибо Сострадающий им вести будет их и на истоки вод поведет их.</pasuk><pasuk id="11">И сделаю все. горы мои путем, и дороги мои будут подняты.</pasuk><pasuk id="12">Вот эти издалека придут, и вот эти – с севера и с запада, и эти – из земли Синим.</pasuk><pasuk id="13">Ликуйте, небеса, и веселись, земля, и разразитесь, горы, песней, ибо утешил Г-сподь народ Свой и бедных Своих пожалеет. </pasuk><pasuk id="14"> А говорил Цийон: &amp;quot;Оставил меня Г-сподь, и забыл меня Г-сподь!&amp;quot;</pasuk><pasuk id="15">Забудет ли женщина младенца своего, не жалея сына чрева своего? И эти могут забыть, но Я не забуду тебя.</pasuk><pasuk id="16">Ведь на ладонях начертал Я тебя, стены твои всегда предо Мной. </pasuk><pasuk id="17">Спешат (к тебе) сыновья твои; разрушители твои и опустошители твои уйдут от тебя.</pasuk><pasuk id="18">Подними глаза свои и посмотри вокруг – все они собрались, пришли к тебе. Жив Я, слово Г-спода! Всех их, как украшение, наденешь ты, опояшешься ими, как невеста.</pasuk><pasuk id="19">Ибо развалины твои, и опустошенные (места) твои, и земля разоренная твоя... Ибо станешь теперь тесна для жителей, и истреблявшие тебя удалятся.</pasuk><pasuk id="20">Еще скажут в слух тебе дети потерянные твои: &amp;quot;Тесно для меня место: подвинься, чтобы я мог поместиться&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="21">И ты скажешь в сердце своем: &amp;quot;Кто родил мне этих? Я же потеряла детей своих и одинока (была), изгнана и покинута: кто же растил этих? Ведь я оставалась одна – эти, где они (были)?&amp;quot; </pasuk><pasuk id="22"> Так сказал Г-сподь Б-г: вот Я вознесу к народам руку Мою, и перед племенами подниму знамя Мое, и они принесут сыновей твоих в поле, и дочери твои несомы будут на плечах.</pasuk><pasuk id="23">И будут цари воспитателями твоими, и царицы их – кормилицами твоими, лицом до земли кланяться будут тебе, и прах ног твоих лизать будут, и узнаешь, что Я – Г-сподь, (так) что не устыдятся уповающие ш Меня. </pasuk><pasuk id="24"> Может ли быть отнята у сильного добыча и отобранное у правого спасено? </pasuk><pasuk id="25"> Но так сказал Г-сподь и плененное сильным будет отнято, и добыча тирана спасена будет, и Я буду состязаться с противников. твоим, и сыновей твоих Я спасу.</pasuk><pasuk id="26"> И накормлю притеснителей твоих плотью их, и, как молодым вином, упьются они кровью своей, и узнает всякая плоть, что Я – Г-сподь, спасающий тебя и избавляющий тебя, Сильный Йаакова. </pasuk></chapter><chapter id="50"><pasuk id="1"> Так сказал Г-сподь: где то письмо развода матери вашей, которым Я прогнал ее? Или кто тот из заимодавцев Моих, которому Я продал вас? Ведь за грехи ваши проданы были вы, и за преступления ваши изгнана была мать ваша.</pasuk><pasuk id="2">Почему приходил Я – и не было никого, звал Я – и никто не отвечал? Разве коротка стала рука Моя, чтобы избавлять, или нет во Мне силы, чтобы спасать? Ведь гневом Моим Я иссушаю море, превращаю реки в пустыню, смердят рыбы их от безводья и вымирают от жажды.</pasuk><pasuk id="3">Я одеваю небеса мраком и рубище делаю покровом их. </pasuk><pasuk id="4"> Г-сподь Б-г дал мне язык учения, чтобы уметь словом подкреплять усталого; пробуждает Он каждое утро, пробуждает ухо мое, чтобы слушать, подобно тем, кто учится.</pasuk><pasuk id="5">Г-сподь Б-г открыл мне ухо, и я не воспротивился, назад не отступил.</pasuk><pasuk id="6">Спину свою отдал я побивающим и щеки свои – вырывающим волосы, лица своего не закрывал от поруганий и рплевывания. </pasuk><pasuk id="7">И Г-сподь Б-г помогает мне, поэтому не стыжусь я, поэтому сделал я лицо свое, как кремень, и знаю, что не буду посрамлен.</pasuk><pasuk id="8">Близок оправдывающий меня. Кто хочет спорить со мной? Станем вместе. Кто судится со мной? Пусть подойдет ко мне.</pasuk><pasuk id="9">Ведь Г-сподь Б-г помогает мне. Кто тот, который обвинит меня? Ведь все они, как одежда, обветшают, моль пожрет их. </pasuk><pasuk id="10"> Кто из вас боится Г-спода, слушается голоса раба Его? Тот, кто ходит во тьме и нет света ему, пусть полагается на имя Г-сподне и опирается на Б-га своего. </pasuk><pasuk id="11"> Вот все вы, возжигающие огонь, поддерживающие искры, – идите в пламень огня вашего и в искры, которые разжигали вы! От руки Моей суждено вам это, в скорби лежать будете. </pasuk></chapter><chapter id="51"><pasuk id="1"> Слушайте Меня, следующие за правдой, ищущие Г-спода! Смотрите на скалу, из которой высечены вы, и в глубину рва, из которого извлечены вы.</pasuk><pasuk id="2">Посмотрите на Авраама, отца вашего, и на Сару, родившую вас: ибо его одного призвал Я, и благословил его, и умножил его;</pasuk><pasuk id="3">Ибо Г-сподь утешит Цийон, утешит все развалины его, и сделает пустыню его, как Эйден, и Араву его, как сад Г-сподень; радость и веселие пребывать будут в нем, благодарность и песнопение. </pasuk><pasuk id="4"> Внемлите Мне, народ Мой, и племя Мое, слушайте! Ибо Тора от Меня выйдет (в мир), и правосудие Мое, как свет, изолью (на) народы.</pasuk><pasuk id="5">Близка справедливость Моя, вышло спасение Мое, и силами Моими народы судить буду; на Меня надеяться будут острова и на мышцу Мою полагаться.</pasuk><pasuk id="6">Поднимите к небесам глаза ваши и посмотрите на землю внизу, потому что небеса, как дым, рассеются, и земля, как одежда, истлеет, и жители ее так же умрут, а спасение Мое вовек пребудет, и справедливость Моя не уничтожится. </pasuk><pasuk id="7"> Слушайте Меня, знающие справедливость, народ, (у которого) Тора Моя в сердце! Не бойтесь поношения людей и ругательств их не страшитесь,</pasuk><pasuk id="8">Ибо как одежду, пожрет их моль, щ как шерсть, съест их червь, а справедливость Моя вовек пребудет, и спасение Мое – навсегда. </pasuk><pasuk id="9"> Поднимись, поднимись, облекись силой, мышца Г-сподня! Поднимись, как в давние времена, в поколениях древних! Не ты ли рассекла Раава, умертвила дракона?</pasuk><pasuk id="10"> Не ты ли иссушила море, воды бездны великой, превратила глубины моря в дорогу, чтобы прошли избавленные?</pasuk><pasuk id="11">И избавленные Господом возвратятся, и придут в Цийон с ликованием, и радость вечная над головой их, радость и веселье найдут они, печаль и стон исчезнут. </pasuk><pasuk id="12"> Я, Я – утешающий вас. Кто ты, что боишься человека смертного и сына человеческого, который травой почитается?</pasuk><pasuk id="13">И забыл ты Г-спода, создавшего тебя, распростершего небеса и основавшего землю, и страшишься всегда, весь день гнева притеснителя, когда он намеревается уничтожить.</pasuk><pasuk id="14">Но где гнев притеснителя? Скоро освободится согбенный, и не умрет в яме, и не будет нуждаться в хлебе своем.</pasuk><pasuk id="15">И Я – Г-сподь Б-г твой, волнующий море, – и ревут волны его, Г-сподь Ц-ваот – имя Его.</pasuk><pasuk id="16">И Я вложил слова Мои в уста твои, и в тени руки Своей укрыл тебя, чтобы устроить небеса, и основать землю, и сказать Цийону: &amp;quot;Ты народ Мой!&amp;quot; </pasuk><pasuk id="17"> Пробудись, пробудись, встань, Йерушалаим, ты, который испил из руки Г-спода чашу гнева Его, остаток горькой чаши испил ты до дна.</pasuk><pasuk id="18">Не было у него руководителя среди всех сыновей, рожденных им, и не было поддерживающего руку его среди всех сыновей, (которых) он взрастил.</pasuk><pasuk id="19">Два эти (бедствия) постигли тебя – кто посочувствует тебе? Грабеж и сокрушение, голод и меч!</pasuk><pasuk id="20">Кто утешит тебя? Сыновья твои изнемогли, полегли в начале всех улиц, как буйвол в тенетах, переполненные яростью Г-сподней, (пораженные) гневом Б-га своего.</pasuk><pasuk id="21">Посему слушай это, несчастная и опьяневшая, но не от вина. </pasuk><pasuk id="22"> Так сказал Г-сподь твой Г-сподь, и Б-г твой, заступающийся за народ Свой: вот Я взял из руки твоей горькую чашу, остаток чаши гнева Моего – не будешь ты больше пить его.</pasuk><pasuk id="23">И дам ее в руку огорчителей твоих, которые говорили душе твоей: &amp;quot;Повергнись, и мы пройдем (по тебе)&amp;quot;, и ты распластала, как землю, спину свою, и как улицу для проходящих. </pasuk></chapter><chapter id="52"><pasuk id="1"> Пробудись, пробудись, облекись силой своей, Цийон! Облекись в одежды величия твоего, Йерушалаим, город святой, ибо больше уже не войдет в тебя необрезанный и нечистый.</pasuk><pasuk id="2">Отряхнись от праха,, встань, воссядь, Йерушалаим, развяжи узы (на) шее твоей, пленная дочь Цийона. </pasuk><pasuk id="3"> Ибо так сказал Г-сподь: даром проданы были вы и не за деньги избавлены будете. </pasuk><pasuk id="4"> Ибо так сказал Г-сподь Б-г: в Египет спускался народ Мой сначала, чтоб жить там, и Ашшур ни за что угнетал его.</pasuk><pasuk id="5">И ныне, что Мне здесь – слово Г-спода – если народ Мой взят даром, правители его вопиют – слово Г-спода – и постоянно, всякий день имя Мое оскверняется.</pasuk><pasuk id="6">Поэтому узнает народ Мой имя Мое, поэтому (узнает) в тот день, что Я – тот, кто говорит (и осуществляет); вот Я! </pasuk><pasuk id="7"> Как прекрасны на горах ноги вестника, возвещающего мир, вестника добра, возглашающего спасение, говорящего Цийону: &amp;quot;Царствует Б-г твой!&amp;quot;</pasuk><pasuk id="8">Голос стражей твоих – возвысят они голос, вместе ликовать будуπ, ибо воочию увидят возвращение Г-спода в Цийон.</pasuk><pasuk id="9">Разразитесь (радостью), пойте вместе, развалины Йерушалаима, ибо утешил Г-сподь народ Свой, избавил Йерушалаим.</pasuk><pasuk id="10">Обнажил Г-сподь мышцу святую Свою пред глазами всех народов, и увидят все концы земли спасение, (принесенное) Б-гом нашим. </pasuk><pasuk id="11"> Уйдите, уйдите, выходите оттуда, нечистого не касайтесь, выходите из среды его, очиститесь, носящие сосуды Г-сподни!</pasuk><pasuk id="12">Ибо неторопливо выйдете, и не бегом уйдете, ибо впереди вас пойдет Г-сподь, и стражем позади вас – Б-г Йисраэйля. </pasuk><pasuk id="13"> Вот, преуспевать будет раб Мой, поднимется, и вознесется, и возвысится чрезвычайно.</pasuk><pasuk id="14">Как многие изумлялись, (глядя) на тебя, – ибо обезображен (был) лик его, как ни у кого, и образ его не как у сынов человеческих, –</pasuk><pasuk id="15"> Так приведет он в изумление многие народы, цари закроют уста свои, ибо то, о чем не было рассказано им, узрят и то, о чем не слыхали, увидят. </pasuk></chapter><chapter id="53"><pasuk id="1"> Кто поверил бы слуху, (дошедшему) до нас, и мышца Г-сподня на ком явилась?</pasuk><pasuk id="2">И взошел он (Йисраэйль), как росток, и, как корень, (пророс) из почвы сухой, ни виду в нем, ни красоты, и видели мы его, но не (таков был) образ его чтобы прельститься им.</pasuk><pasuk id="3">Он презираем был и отвергнут людьми, страдалец и изведавший болезнь, и как бы отвращая от себя лица, презираем (был), и мы не почитали его. </pasuk><pasuk id="4">Но болезни наши переносил он, и боли наши терпел он, а мы считали, что он поражаем, побиваем Б-гом и истязаем.</pasuk><pasuk id="5">И он изранен преступлениями нашими, сокрушен грехами нашими, наказание за благополучие наше – на нем, и ранами его исцеляемся мы.</pasuk><pasuk id="6">Все мы, как овцы, блуждали, каждый повернул на дорогу свою, и Г-сподь возложил на него грех всех нас.</pasuk><pasuk id="7">Притеснен и измучен он был, и не открывал рта своего, как овца, ведомая на заклание, и как овца, безгласная пред стригущими ее, и не открывал рта своего.</pasuk><pasuk id="8">Из заключения и от наказания взят он был, и кто расскажет о (случившемся) с поколением его, ибо отрезан он был от страны живых, за греховность народа моего – поражение ему.</pasuk><pasuk id="9">И дана была с грешниками могила ему и с богатыми – при смерти его, (хотя) не совершал он насилия и не (было) лжи в устэх его.</pasuk><pasuk id="10">Но Г-споду угодно было сокрушить его болезнями; если сделает душу свою жертвой повинности, увидит он потомство, продлит дни (свои), и желание Г-спода в руке его осуществится.</pasuk><pasuk id="11">За труд души своей увидит (добро), насладится; мудростью своей оправдал праведника раб Мой пред многими, и грехи их он нес.</pasuk><pasuk id="12">Поэтому Я дам ему-(удел) среди великих, и с сильными будет делить добычу, за то что рисковал жизнью своей, и к преступникам причислен был, и грех многих нес он, и за преступных вступался. </pasuk></chapter><chapter id="54"><pasuk id="1"> Ликуй, бездетная, нерождавшая, разразись песней и веселись, не мучившаяся родами, ибо сыновей покинутой больше (будет, чем)сыновей замужней, – сказал Г-сподь.</pasuk><pasuk id="2">Расширь место шатра твоего, и покровы жилищ твоих прострутся, не жалей, удлини веревки твои и колья твои утверди;</pasuk><pasuk id="3">Ибо вправо и влево распространишься ты, и потомство твое народами завладеет и города опустевшие населит.</pasuk><pasuk id="4">Не бойся, ибо не будешь опозорена, и не стыдись, ибо не будешь посрамлена, ибо о стыде юности своей забудешь и о бесславии вдовста своего не будешь вспоминать больше;</pasuk><pasuk id="5">Ибо супруг твой – Создатель твой, Г-сподь Ц-ваот – имя Его, и избавитель твой – Святой Йисраэйля, Б-гом всей земли назовется Он; </pasuk><pasuk id="6">Ибо как жену оставленную и опечаленную духом, призвал тебя Г-сподь, и (как) жену юности, которая была отвергнута, – сказал Б-г твой.</pasuk><pasuk id="7">На малое мгновение оставил Я тебя и с Милосердием великим соберу тебя.</pasuk><pasuk id="8">В пылу гнева сокрыл Я на мгновение лицо Свое от тебя, и милостью вечной помилую тебя, – сказал Избавитель твой, Г-сподь; </pasuk><pasuk id="9"> Ибо это у Меня воды Ноаха: как клялся Я, что воды Ноаха не пройдут более по земле, так поклялся Я не гневаться на тебя и не упрекать тебя;</pasuk><pasuk id="10">Ибо горы сдвинутся и холмы зашатаются, а милость Моя не отступит от тебя, и завет мира Моего не поколеблется, – сказал милующий тебя Г-сподь. </pasuk><pasuk id="11"> Бедная, встревоженная, безутешная! Вот Я положу камни твои в сурьму, сделаю основание твое из сапфиров.</pasuk><pasuk id="12">И сделаю окна твои из рубинов, и ворота твои – из карбункулов, и всю ограду твою – из камней драгоценных.</pasuk><pasuk id="13">И все сыновья твои будут учениками Г-спода, и велико (будет) благополучив сынов твоих.</pasuk><pasuk id="14"> Правдою будешь утверждена; далека будешь от притеснения – ибо не будешь бояться, и от крушения – ибо оно не приблизится к тебе.</pasuk><pasuk id="15">Ведь собравшийся на тебя не от Меня (не по воле Моей, тот), кто воевать будет с тобой, пред тобой падет. </pasuk><pasuk id="16">Ведь Я сотворил кузнеца, (который) раздувает в огне угли и изготовляет орудие для дела своего; и Я сотворил разрушителя, чтобы погубить.</pasuk><pasuk id="17">Всякое орудие, сделанное против тебя, не будет успешно, и всякий язык, который предстанет с тобою на суде, ты обвинишь. Это наследие рабов Г-спода и (награда за) справедливость их от Меня, – слово Г-спода. </pasuk></chapter><chapter id="55"><pasuk id="1"> О, все жаждущие, идите к водам, и не имеющце денег, идите, покупайте, и ешьте, и идите, покупайте без денег и без платы вино и молоко.</pasuk><pasuk id="2">Зачем вам отвешивать серебро за (то, что) не хлеб, и заработанное вами за (то, что) не насыщает? Слушайте внимательно Меня, и вкушайте благо, и насладится туком душа ваша.</pasuk><pasuk id="3"> Преклоните ухо ваше и идите ко Мне, слушайте, и жива будет душа ваша, и Я заключу с вами завет вечный, (как) неизменные милости, (обещанные) Давиду.</pasuk><pasuk id="4"> Вот, свидетелем для народов дал Я его, властелином и повелителем народов.</pasuk><pasuk id="5"> Вот, народ, которого не знал ты, призовешь, и народ, который не знал тебя, побежит к тебе ради Г-спода Б-га твоего и Святого Йисраэйлева, ибо Он возвеличил тебя. </pasuk><pasuk id="6"> Ищите Г-спода, когда можно найти Его, призывайте Его, когда Он близко.</pasuk><pasuk id="7"> Оставит нечестивый путь свой, и человек несправедливый – помыслы свои, и возвратится к Г-споду, и Он помилует его, и к Б-гу нашему, ибо Он много прощает; </pasuk><pasuk id="8">Ибо мысли Мои – не ваши мысли, и не ваши пути – пути Мои, – слово Г-спода; </pasuk><pasuk id="9">Ибо, (как) небо выше земли, так пути Мои выше путей ваших и мысли Мои – мыслей ваших;</pasuk><pasuk id="10">Ибо, как дождь и снег нисходит с неба и туда не возвращается, а поит землю, и оплодотворяет ее, и делает ее производящей, и дает семя сеющему, и хлеб тому, кто ест,</pasuk><pasuk id="11">Таково будет слово Мое, которое исходит из уст Моих, – не возвратится оно ко Мне пустым, ибо сделает то, чего желал Я, и преуспеет в том, для чего Я послал его;</pasuk><pasuk id="12">Ибо с весельем выйдете и с миром водимы будете; горы и холмы разразятся пред вами песней, и все деревья в поле рукоплескать будут;</pasuk><pasuk id="13">Вместо терновника поднимется кипарис, вместо крапивы мирт поднимется; и будет (это) Г-споду славой, знамением вечным, неистребимым. </pasuk></chapter><chapter id="56"><pasuk id="1"> Так сказал Г-сподь: храните правосудие и творите справедливость, ибо спасение Мое скоро придет и справедливость Моя проявится.</pasuk><pasuk id="2">Счастлив человек, делающий это, и сын человеческий, держащийся этого, соблюдающий субботу, не оскверняя ее, и оберегающий руку свою, чтобы не сделать никакого зла.</pasuk><pasuk id="3">И пусть не говорит чужеземец, присоединившийся к Г-споду, так: &amp;quot;Г-сподь совсем отделил меня от народа Своего&amp;quot;, и пусть не скажет скопец: &amp;quot;Ведь я дерево сухое&amp;quot;;</pasuk><pasuk id="4">Ибо так сказал Г-сподь о скопцах, которые хранят субботы Мои, и избирают угодное Мне, и держатся завета Моего:</pasuk><pasuk id="5">И дам Я им в доме Моем и в стенах Моих память и имя, (которые) лучше сыновей и дочерей, имя вечное дам им, которое не истребится.</pasuk><pasuk id="6"> И чужеземцев, присоединившихся к Г-споду, чтобы служить Ему и любить имя Г-спода, чтобы быть Ему рабами, всех соблюдающих субботу, не оскверняющих ее и держащихся завета Моего,</pasuk><pasuk id="7">И их приведу Я на гору святую Мою и обрадую их в доме молитвы Моем; всесожжения их и жертвы их в благоволение (будут) на жертвеннике Моем, ибо дом Мой домом молитвы назовется для всех народов.</pasuk><pasuk id="8"> Слово Г-спода Б-га, собирающего разбросанных Йисраэйля: еще (других) соберу Я к нему, к собранным его.</pasuk><pasuk id="9">Все звери полевые, придите есть, все звери лесные! </pasuk><pasuk id="10"> Стражи его слепы все, невежды; все они псы немые, не могут лаять, бредят, лежат, любят дремать.</pasuk><pasuk id="11">И псы эти дерзкие, не знающие сытости, – и они-то пастыри, не способные понимать! Каждый повернул на дорогу свою, каждый до последнего – к корысти своей.</pasuk><pasuk id="12">Приходите, возьму вина и напьемся шэйхара, и будет завтра то же, что сегодня, (и) еще гораздо больше. </pasuk></chapter><chapter id="57"><pasuk id="1"> Праведник пропал, и нет человека, принимающего (это) к сердцу, и мужи благочестия погибают, и никто не понимает, что от зла погиб праведник.</pasuk><pasuk id="2">Он отходит к миру, покоится на ложе своем, ходивший в справедливости своей. </pasuk><pasuk id="3"> А вы приблизьтесь сюда, сыновья чародейки, семя прелюбодея и блудницы!</pasuk><pasuk id="4">Кем наслаждаетесь вы? Против кого разеваете рот, высовываете язык? Ведь дети преступления вы, семя лжи,</pasuk><pasuk id="5">Разгорячающиеся под теребйнтами, под каждым деревом зеленеющим, закалывающие детей в долинах, в расселинах скал.</pasuk><pasuk id="6">В гладких камнях долины доля твоя, они, они жребий твой, и для них лила ты возлияния, возносила дар. Буду ли Я спокоен при этом?</pasuk><pasuk id="7">На горе высокой и возвышенной устроила ты ложе свое и туда поднимаешься приносить жертву.</pasuk><pasuk id="8">И за дверью и за косяками расставила ты памятные (знаки) свои, потому что обнажилась ты и ушла от Меня, расширила ложе свое и заключила союз (с теми) из них, (чье) ложе возлюбила ты, место высмотрела.</pasuk><pasuk id="9">И ходила ты к царю, (умащенная) елеем, и много было у тебя благовоний, и посылала ты посланцев своих далеко, и опускалась до преисподней.</pasuk><pasuk id="10">От долгого пути своего уставала ты, (но) не сказала: &amp;quot;Безнадежно!&amp;quot; Силу в руке своей находила ты, поэтому не беспокоилась. </pasuk><pasuk id="11">Кем была озабочена ты и (кого) боялась, что сделалась неверной и Меня не помнила, не принимала к сердцу своему? Ведь Я молчу, и давно, и Меня не боишься ты!</pasuk><pasuk id="12">Я скажу правду твою и дела твои, и будут они не в пользу тебе.</pasuk><pasuk id="13"> Когда возопишь, пусть спасут тебя собранные тобой (идолы), но всех их унесет ветер, умчит дуновение, а полагающийся на Меня унаследует землю и владеть будет святой горой Моей.</pasuk><pasuk id="14">И сказал: &amp;quot;Ровняйте, ровняйте, освободите дорогу, устраните препятствие с пути народа Моего!&amp;quot; </pasuk><pasuk id="15"> Ибо так говорит Возвышенный и Превознесенный, Существующий вечно и Святой – имя Его: (в месте) высоком и священном обитаю Я, но с тем, кто сокрушен и смирен духом, чтобы оживлять дух смиренных и оживлять сердце сокрушенных.</pasuk><pasuk id="16">Ибо не вечно буду Я спорить и не бесконечно гневаться, – иначе изнеможет предо Мною дух и души, Мною сотворенные.</pasuk><pasuk id="17">За грех корыстолюбия его гневался Я, и поразил его, отвратил (взор) и негодовал, а он дерзко шел по пути сердца своего.</pasuk><pasuk id="18"> Пути его видел Я, и исцелю его, и буду водить его, и заплачу утешениями ему и скорбящим его.</pasuk><pasuk id="19">Сотворю речение уст: &amp;quot;Мир, мир дальнему и ближнему&amp;quot;, – сказал Г-сподь, – и исцелю его.</pasuk><pasuk id="20">А нечестивые – как море разбушевавшееся, когда утихнуть не может оно и извергают воды его ил и грязь.</pasuk><pasuk id="21">Нет мира, – сказал Б-г мой, – нечестивым. </pasuk></chapter><chapter id="58"><pasuk id="1"> Кричи во (все) горло, не удерживайся; подобно шофару, возвысь голос твой и объяви народу Моему преступность их и дому Йаакова – грехи их.</pasuk><pasuk id="2">А ищут они Меня каждый день, и знать хотят пути Мои, как народ, который творил справедливость и закона Б-га своего не оставлял, они вопрошают Меня о судах справедливости, близости Божьей желают:</pasuk><pasuk id="3">&amp;quot;Почему постились мы, а Ты не видишь, мучили душу свою, а Ты не знаешь?&amp;quot; Ведь в день поста вашего вы находите дело (себе) и работающих на вас притесняете.</pasuk><pasuk id="4">Ведь для ссоры и распрей поститесь вы и чтобы бить кулаком преступным; не поститесь ныне, чтобы услышан был на высоте голос ваш.</pasuk><pasuk id="5">Таков ли пост, который избрал Я, – день, (когда) мучит человек душу свою? На то ли (он), чтобы склонять, как тростник, голову свою и вретище и пепел подстилать? Это ли назовешь постом и днем, угодным Г-споду?</pasuk><pasuk id="6">Не это ли пост, который Я избрал: оковы злости разреши, развяжи узы ярма, и отпусти угнетенных на свободу, и всякое ярмо сорвите!</pasuk><pasuk id="7">Не в том ли (он), чтобы разделил ты с голодным хлеб твой и бедняков скитающихся ввел в дом? Когда увидишь нагого, одень его, и от родственника твоего не скрывайся.</pasuk><pasuk id="8"> Тогда прорвется, как заря, свет твой, и исцеление твое скоро явится, и пойдет пред тобой правда твоя, слава Господня будет следовать за тобой.</pasuk><pasuk id="9">Тогда воззовешь – и Г-сподь ответит, возопишь – и Он скажет: &amp;quot;Вот Я!&amp;quot; Когда устранишь из среды своей гнет, (перестанешь) простирать палец (угрожать) и злословить, </pasuk><pasuk id="10">И отдашь голодному душу твою, и душу измученную насытишь, тогда засияет во тьме свет твой и мрак твой – как полдень.</pasuk><pasuk id="11">И будет водить тебя Г-сподь всегда, и насыщать в засухи душу твою, и кости твои укрепит, и будешь ты, как сад орошенный и как источник, воды которого не иссякают.</pasuk><pasuk id="12">И застроят (потомки) твои развалины вековые, основания минувших веков восстановишь и будешь назван восстановителем разрушейного, возобновляющим пути, чтобы обитать.</pasuk><pasuk id="13"> Если удержишь в субботу ногу свою, (удержишься) от исполнения дел твоих в святой день Мой, и назовешь субботу отрадой, святой (день) Г-сподень – почитаемым, и почтишь ее, не занимаясь делами своими, не отыскивая дело себе и не говоря ни слова (об этом),</pasuk><pasuk id="14">То наслаждаться будешь в Господе, и Я возведу тебя на высоты земли, и питать буду тебя наследием Йаакова, отца твоего, потому что уста Г-сподни сказали (это). </pasuk></chapter><chapter id="59"><pasuk id="1"> Ведь не коротка рука Г-спода, чтобы спасать, и не туго ухо Его, чтобы слышать. </pasuk><pasuk id="2">Ибо лишь грехи ваши произвели разделение между вами и Б-гом вашим, и проступки ваши закрыли лицо (Его) от вас, чтобы не слышать.</pasuk><pasuk id="3">Ибо руки ваши запачканы кровью, и пальцы ваши – грехом, уста ваши изрекают ложь, язык ваш преступное говорит.</pasuk><pasuk id="4">Нет взывающего справедливо, и нет судящегося по истине, полагаются на суету и говорят ложь, зачинают беду и рождают несправедливость. </pasuk><pasuk id="5">Яйца змеиные высиживают и паутину паучью ткут. Кто ест яйца их – умрет, а из раздавленного вылупится ехидна.</pasuk><pasuk id="6">Паутина их непригодна для одежды, и не покроют они себя изделиями своими; дела их – дела несправедливые, и дело насилия в руках их.</pasuk><pasuk id="7">Ноги их ко злу бегут, и спешат они пролить кровь невинную, мысли их – мысли несправедливые, грабеж и разрушение на путях их.</pasuk><pasuk id="8">Дороги мира не знают они, и нет правосудия на путях их; пути Свои искривили они для себя, кто ходит По ним – не знает мира.</pasuk><pasuk id="9">Потому удалилось от нас правосудие и не достигает до нас справедливость, надеемся на свет, и вот – тьма, на озарения – и впотьмах ходим.</pasuk><pasuk id="10">Ощупываем, как слепые, стену и, как без глаз, ходим ощупью, спотыкаемся в полдень, как вечером, во мгле – как мертвецы.</pasuk><pasuk id="11">Все мы ревем, как медведи, и как голуби, стонем; ожидаем суда – и нет (его), спасения – оно далеко от нас;</pasuk><pasuk id="12">Ибо умножились преступления наши пред Тобой и грехи наши свидетельствуют против нас, ибо преступления наши с нами и грехи наши мы знаем: </pasuk><pasuk id="13">Преступление и лицемерие пред Господом и отступление от Б-га нашего, разговоры о грабеже и несправедливости; замыслили мы и изрекли из сердца слова лжи.</pasuk><pasuk id="14">И отступило назад правосудие, и справедливость вдали стоит, ибо споткнулась на площади истина и честность не может придти. </pasuk><pasuk id="15"> И истина отсутствует, и удаляющийся от зла безумцем считается. И увидел Г-сподь, и противно стало очам Его, что нет правосудия.</pasuk><pasuk id="16">И увидел, что нет человека, и удивился, что нет заступника, и помогла Ему мышца Его, и справедливость Его укрепила Его.</pasuk><pasuk id="17">И облекся Он справедливостью, как броней, и шлем спасения на голове Его, и оделся в одеяние мести, (как) в наряд, и, как плащом, окутался ревностью.</pasuk><pasuk id="18">По заслугам воздает Он: яростью – врагам Своим, возмездием – противникам Своим, островам воздаст должное.</pasuk><pasuk id="19">И устрашатся на западе имени Г-спода, и на восходе солнца – славы Его; когда нагрянет, как река, враг, дыхание Г-сподне прогонит его.</pasuk><pasuk id="20">И придет избавитель для Цийона и для отвратившихся от нечестия в Йаакове – слово Г-спода!</pasuk><pasuk id="21">И Я – вот завет Мой с ними, – сказал Г-сподь: дух Мой, который на тебе, и слова Мои, которые вложил Я в уста твои, не отступят от уст твоих, и от уст потомков твоих, и от уст потомков потомков твоих, – сказал Г-сподь, – отныне и вовеки. </pasuk></chapter><chapter id="60"><pasuk id="1"> Восстань, свети, (Йерушалаим), ибо пришел свет твой, и слава Г-сподня над тобой воссияла.</pasuk><pasuk id="2">Ибо вот, тьма покроет землю и мрак – народы; а над тобой воссияет Г-сподь, и слава Его над тобой явится.</pasuk><pasuk id="3">И будут ходить народы при свете твоем, и цари – при блеске сияния твоего.</pasuk><pasuk id="4">Подними глаза твои, (оглядись) кругом и смотри: все они собираются, идут к тебе, сыновья твои издалека идут, и дочери твои на стороне (у плеча) носимы будут.</pasuk><pasuk id="5">Тогда увидишь и воссияешь, и устрашится и расширится сердце твое, потому что обратится к тебе богатство запада, достояние народов перейдет к тебе.</pasuk><pasuk id="6">Множество верблюдов покроет тебя, молодые верблюды Мидйана и Эйфы; все они из Шевы придут, золото и левону принесут и славу Г-спода возвестят.</pasuk><pasuk id="7">Все овцы Кэйдара будут собраны к тебе, овны Невайота послужат тебе; взойдут благоутодной (жертвой) на алтарь Мой, и дом славы Моей украшу.</pasuk><pasuk id="8">Кто это летит, как облако, и как голуби – в окна (голубятен) своих?</pasuk><pasuk id="9">Да, ко Мне острова соберутся с кораблями Таршиша впереди, чтобы привести сынов твоих издалека, серебро их и золото их с ними, во имя Г-спода Б-га твоего и Святого Йисраэйлева, потому что Он прославил тебя.</pasuk><pasuk id="10">И будут строить сыновья чужеземцев стены твои, и цари их будут служить тебе, ибо в гневе Моем поражал Я тебя и благоволением Моим миловал тебя.</pasuk><pasuk id="11">И открыты будут всегда ворота твои, ни днем, ни ночью не будут затворяться, чтобы приносимо было к тебе достояние народов и цари их приводимы были;</pasuk><pasuk id="12">Ибо народ и царство, которые не будут служить тебе, погибнут, и народы эти будут разорены совершенно.</pasuk><pasuk id="13">Слава Леванона к тебе придет, кипарис, вяз и бук вместе, чтобы украсить место святилища Моего, и место ног Моих Я прославлю.</pasuk><pasuk id="14">И пойдут к тебе согбенными сыны притеснителей твоих, и поклонятся стопам ног твоих все презиравшие тебя, и назовут тебя городом Г-спода, Цийоном Святого Йисраэйлева. </pasuk><pasuk id="15">За то, что был ты оставлен и ненавидим и никто не проходил (через тебя), сделаю Я тебя гордостью вечной, радостью во веки веков.</pasuk><pasuk id="16">И будешь питаться молоком народов, и груди царские сосать будешь, и узнаешь, что Я – Г-сподь, спасающий тебя и избавляющий тебя, Могучий Йаакова. </pasuk><pasuk id="17">Вместо меди принесу золото, и вместо железа принесу серебро, и вместо дерева – медь, и вместо камней – железо; и поставлю (вместо) правителей твоих мир и (вместо) притеснителей твоих – справедливость.</pasuk><pasuk id="18">Не слышно будет более насилия в земле твоей, грабежа и разрушения – в пределах твоих, и назовешь спасением стены твои и ворота твои – славой.</pasuk><pasuk id="19">Не будет больше солнце светом дневным для тебя, и сияние луны не будет светить тебе, но будет тебе Г-сподь светом вечным, и Б-г твой – великолепием твоим.</pasuk><pasuk id="20">Не зайдет уже солнце твое, и луна твоя не скроется, ибо Г-сподь будет для тебя светом вечным, и окончатся дни скорби твоей.</pasuk><pasuk id="21">И народ твой, все праведники, ветвь насаждения Моего, дело рук Моих для прославления, навеки унаследуют страну,</pasuk><pasuk id="22">Меньший станет тысячей, и младший – народом сильным. Я, Г-сподь, в назначенное время ускорю это. </pasuk></chapter><chapter id="61"><pasuk id="1"> Дух Г-спода Б-га на мне, ибо помазал меня Г-сподь, чтобы возвестить (радостную весть) скромным, послал меня врачевать сокрушенных сердцем, объявить пленным свободу и узникам – полное освобождение;</pasuk><pasuk id="2">Объявить год благоволения Г-спода и день мести Б-га нашего, чтобы утешить всех скорбящих;</pasuk><pasuk id="3">Наделить скорбящих Цийона, дать им красоту вместо пепла, елей радости вместо скорби, облачение славы вместо духа тусклого; и будут они названы великими справедливостью, насаждением Г-спода для прославления.</pasuk><pasuk id="4">И отстроят они руины вечные, пустоши древние восстановят они и обновят города разрушенные, места, пустовавшие испокон веков.</pasuk><pasuk id="5">И встанут иноземцы и пасти будут овец ваших, и чужеземцы (будут) земледельцами вашими и виноградарями вашими.</pasuk><pasuk id="6">А вы священниками Г-спода названы будете, служители Б-га нашего – сказано будет о вас; богатством народов питаться будете и славой с ними поменяетесь.</pasuk><pasuk id="7">Вместо позора вашего двойного и стыда радоваться будут доле своей, потому что в земле своей вдвое унаследуют, радость вечная будет у них.</pasuk><pasuk id="8">Ибо Я, Г-сподь, люблю правосудие, ненавижу грабеж и несправедливость, дам Я им награду по истине и завет вечный заключу с ними.</pasuk><pasuk id="9">И известно будет среди племен семя их, и потомки их – между народами, все видящие их признают их, ибо они семя, которое благословил Г-сподь. </pasuk><pasuk id="10"> Радостью возрадуюсь в Господе, ликовать будет душа моя в Б-ге моем, ибо Он одел меня в одежды спасения, одеянием справедливости облек меня, как жених возлагает на себя священнический венец и как невеста украшается драгоценностями своими. </pasuk><pasuk id="11">Ибо как земля производит растение свое и как сад семена свои взращивает, так Г-сподь Б-г взрастит справедливость и славу перед всеми племенами. </pasuk></chapter><chapter id="62"><pasuk id="1"> Ради Цийона молчать не буду и ради Йерушалаима не успокоюсь, пока не выйдет, как сияние, справедливость его и спасение его – как факел горящий.</pasuk><pasuk id="2">И увидят народы справедливость твою, и все цари – славу твою, и назван будешь ты именем новым, которое уста Г-сподни изрекут.</pasuk><pasuk id="3">И будешь ты венцом славы в руке Г-спода и диадемой царской в руке Б-га твоего.</pasuk><pasuk id="4">Не скажут тебе более – покинутый, и о земле твоей не скажут более – пустошь, ибо назовут тебя желанным и страну твою – замужней, ибо желал тебя Г-сподь, и страна твоя замужем будет. </pasuk><pasuk id="5">Как сочетается юноша с девушкой, сочетаться будут с тобой сыновья твои, и (как) радуется жених невесте, возрадуется о тебе Б-г твой.</pasuk><pasuk id="6">На стенах твоих, Йерушалаим, Я поставил стражей, весь день и всю ночь, всегда, не будут молчать они; напоминающие о Господе – не (давайте) себе покоя!</pasuk><pasuk id="7">И Ему не давайте покоя, пока не утвердит и не сделает Йерушалаим славой на земле.</pasuk><pasuk id="8">Клялся Г-сподь десницей Своей и мышцей силы Своей: не дам Я зерно твое в пищу врагам твоим, и не будут пить чужеземцы вино твое, над которым трудился ты;</pasuk><pasuk id="9">Ибо собиравшие его будут есть его и хвалить Г-спода и собиравшие его будут пить его во дворах святилища Моего. </pasuk><pasuk id="10"> Проходите, проходите в ворота, освобождайте дорогу народу, ровняйте, ровняйте путь, очищайте от камня, поднимите знамя для народов.</pasuk><pasuk id="11">Вот Г-сподь возглашает до края земли: скажите дочери Цийона: &amp;quot;Вот пришло спасение твое, вот награда Его с Ним и вознаграждение Его пред Ним&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="12">И назовут их народом святым, избавленным Господом, а тебя назовут искомым, городом не покинутым. </pasuk></chapter><chapter id="63"><pasuk id="1"> Кто этот, приходящий из Эдома, в багряных одеждах из Боцры? Этот великолепный в одеянии своем, опоясанный могучей силой своей? Я, говорящий справедливо, велик в спасении!</pasuk><pasuk id="2">Почему красно одеяние твое и одежды твои, как у топчущих в давильне?</pasuk><pasuk id="3">Один Я топтал в давильне, и не было со Мной никого из народов, и топтал Я их в гневе Моем, и попирал их в ярости Моей, и брызгала кровь их на одежды Мои, и все одежды Мои запачкал Я;</pasuk><pasuk id="4">Ибо день мщения в сердце Моем, и год Мой избавления пришел.</pasuk><pasuk id="5">И смотрел Я – и не было помощника, и удивился Я – и не было поддерживающего, и помогла Мне мышца Моя, и ярость Моя укрепила Меня. </pasuk><pasuk id="6">И растоптал Я народы в гневе Моем, и опьянил их яростью Моей, и пролил на землю кровь их. </pasuk><pasuk id="7"> О милости Господней напомню, о славных (делах) Г-спода за все, чем наградил нас Г-сподь, и (за) великое благо дому Ййсраэйля, которым Он наградил их по милосердию Своему и по множеству милостей Своих.</pasuk><pasuk id="8">И сказал Он: но они народ Мой, сыновья, которые не изменят, и был Он для них спасителем.</pasuk><pasuk id="9">В каждой беде их Он сострадал (им), и ангел лица Его спасал их, в любви Своей и милосердии Своем Он избавлял их, и носил их, и возвышал во все былые времена.</pasuk><pasuk id="10">Но они ослушивались и омрачали дух святой Его, и стал Он врагом им, Он воевал против них.</pasuk><pasuk id="11">И вспомнил народ Его древние дни Мошэ. Где Тот, который поднял их из моря вместе с пастырем стада Его? Где Тот, который вложил в него дух святой? </pasuk><pasuk id="12">Направлял Он десницу Мошэ прославленной мышцей Своей, рассек воды пред лицом их, чтобы сделать Себе имя вечное;</pasuk><pasuk id="13">Водил их в безднах, как коня в пустыне, (и) они не спотыкались.</pasuk><pasuk id="14">Как скот, в долину спускающийся, вел их к покою дух Господень; так водил Ты народ Свой, чтобы сделать Себе имя прославленное.</pasuk><pasuk id="15">Смотри с небес и взгляни из обители святой и славной Твоей! Где ревность Твоя и мощь Твоя? Волнение внутреннее Твое и милосердие Твое ко мне обузданы.</pasuk><pasuk id="16">Ведь Ты – отец наш, ибо Авраам не знает нас, и Ййсраэйль не узнает нас, Ты, Г-сподь, – отец наш, Избавитель наш – от века имя Твое.</pasuk><pasuk id="17"> Почему Ты вводишь нас в заблуждение, Г-споди, (даешь уклоняться) с путей Твоих, ожесточаешь сердце наше, чтобы (нам) не бояться Тебя? Возвратись ради рабов Твоих, колен наследия Твоего!</pasuk><pasuk id="18">Ненадолго унаследовал (землю) народ святой Твой – враги наши топтали храм Твой.</pasuk><pasuk id="19">Стали мы (как те), над которыми не властвовал Ты, (как те), над которыми не было названо имя Твое. Если бы Ты разорвал небо, снизошел – потекли бы горы пред лицом Твоим. </pasuk></chapter><chapter id="64"><pasuk id="1"> Как огонь сжигает хворост, как вода бурлит на огне, (так) – чтобы возвестить врагам Твоим имя Твое, (чтобы) пред лицом Твоим содрогнулись народы,</pasuk><pasuk id="2">Когда делал Ты чудеса, (которых) не ожидали мы, – нисходил Ты, горы текли пред лицом Твоим. </pasuk><pasuk id="3"> И никогда не слышали, не внимали, глаз не видел Б-га, кроме Тебя, сделавшего (такое) для ожидающего Его.</pasuk><pasuk id="4">Встретил Ты радующегося и творящего справедливость, на путях Твоих помнивших Тебя; ведь Ты гневался, и мы грешили, и ими мы всегда спасены были.</pasuk><pasuk id="5">И стали все мы, как нечистый, и, как одежда запятнанная, – вся справедливость наша, и поблекли все мы, как лист, и грехи наши, как ветер, уносят нас.</pasuk><pasuk id="6">И нет призывающего имя Твое, побуждающего держаться за Тебя, ибо скрыл Ты лицо Свое от нас и дал нам истаять от грехов наших.</pasuk><pasuk id="7">А ныне, Г-споди, – отец наш Ты, мы глина, а Ты – гончар наш, и дело рук Твоих все мы.</pasuk><pasuk id="8">Не гневайся, Г-споди, так сильно и не вечно помни грех, ведь, смотри, прошу, – народ Твой все мы.</pasuk><pasuk id="9">Города святые Твои стали пустыней, Цийон пустыней стал, Йерушалаим – пустошью.</pasuk><pasuk id="10"> Дом святыни нашей и славы нащей, где славили Тебя отцы наши, сожжен огнем, и все, (что) дорого нам, предано разрушению.</pasuk><pasuk id="11">Будешь ли сдерживать Себя (после) всего этого, Г-споди, молчать и мучить нас так сильно? </pasuk></chapter><chapter id="65"><pasuk id="1"> Я доступен был для тех, которые не спрашивали Меня, обретаем был для тех, которые не искали Меня. Сказал Я: &amp;quot;Вот Я, вот Я!&amp;quot; – народу, который не назван был именем Моим.</pasuk><pasuk id="2">Простирал Я руки Мои целый день к народу непослушному, ходившему путем недобрым по замыслам своим.</pasuk><pasuk id="3">Народ, гневящий Меня пред лицом Моим постоянно; приносящие жертвы в садах, и воскуряющие на кирпичах,</pasuk><pasuk id="4"> Обитающие в могилах и в скрытых местах ночующие, едящие мясо свиное, и отвар гнусный (в) сосудах их;</pasuk><pasuk id="5">Говорящие: отойди от меня, не подходи ко мне, ибо я святее тебя; эти – дым в ноздрях Моих, огонь (гнева Моего) пылает целый день. </pasuk><pasuk id="6">Вот оно написано предо Мной; молчать не буду, пока не заплачу, и воздам Я в лоно их вместе </pasuk><pasuk id="7">(за) грехи ваши и грехи отцов ваших, – сказал Г-сподь (покараю их), – которые кадили на горах и на холмах позорили Меня; и отмерю Я заранее воздаяние им в лоно их. </pasuk><pasuk id="8"> Так сказал Г-сподь: когда есть сок в виноградной грозди, то говорят: &amp;quot;Не погуби ее, ибо благословение в ней&amp;quot;, – так сделаю Я для рабов Моих, чтобы не погубить (их) всех.</pasuk><pasuk id="9">И произведу от Йаакова потомство, и от Йеуды – наследующего горы Мои, и унаследуют ее (страну) избранники Мои, и рабы Мои обитать будут там.</pasuk><pasuk id="10"> И станет Шарон пастбищем для мелкого скота, и долина Ахора – (местом), где лежать (будет) крупный скот у народа Моего, который вопросил Меня.</pasuk><pasuk id="11">Вы же, оставляющие Г-спода, забывающие гору святую Мою, готовящие для Гада (идола счастья) стол и наполняющие для Мени (идола судьбы) (чаши) напитками!</pasuk><pasuk id="12">И Я предам вас мечу, и все вы повергнуты будете на колени в резне, за то что воззвал Я, а вы не отозвались, говорил Я, а вы не слушали, и делали злое в глазах Моих, и то, чего не желал Я, избрали. </pasuk><pasuk id="13"> Поэтому так сказал Г-сподь Б-г: вот рабы Мои (не грешащие) есть будут, а вы – голодать, вот рабы Мои пить будут, а вы – жаждать, вот рабы Мои радоваться будут, а вы опозорены будете.</pasuk><pasuk id="14">Вот рабы Мои возликуют в веселии сердца, а вы кричать будете от боли сердца и от сокрушения духа зарыдаете.</pasuk><pasuk id="15">И оставите имя ваше для проклятия избранным Моим, и умертвит тебя Г-сподь Б-г, а рабов Своих назовет именем иным.</pasuk><pasuk id="16">Так что благословляющийся на земле благословляться будет Б-гом истины, и клянущийся на земле клясться будет Б-гом истины, ибо забыты горести прежние и скрылись они от глаз Моих.</pasuk><pasuk id="17">Ибо вот Я творю небеса новые и землю новую, и не будет упомянуто прежнее, и не придет в сердце.</pasuk><pasuk id="18">Но радуйтесь и веселитесь вечно тому, что творю Я, ибо вот Я творю Йерушалаим весельем и народ его – радостью.</pasuk><pasuk id="19">И веселиться буду в Йерушалаиме, и радоваться народу Моему, и не будет услышан в нем больше голос плача и голос вопля.</pasuk><pasuk id="20">Не будет там больше юного летами или старца, который не достиг полноты дней своих, ибо юным умрет столетний, и столетним грешник проклят будет.</pasuk><pasuk id="21">И построят дома, и жить будут, и насадят виноградники, и есть &amp;quot;удут плоды их.</pasuk><pasuk id="22">Не будут они строить, а другие – жить, не будут они сажать, а другие – есть, ибо как дни дерева (будут) дни народа Моего и дело рук своих переживут избранники Мои.</pasuk><pasuk id="23">Не будут они трудиться напрасно и не будут рождать для тревоги, ибо семя, благословленное Господом, они, и потомство их с ними.</pasuk><pasuk id="24">И будет: прежде, чем воззовут они, Я отвечу, еще говорят они, а Я услышу.</pasuk><pasuk id="25">Волк и ягненок будут пастись вместе, и лев, как вол, есть будет солому, а змея – прах (будет) пищей ее; не будут они причинять зла и не будут губить на всей горе святой Моей, – сказал Г-сподь. </pasuk></chapter><chapter id="66"><pasuk id="1"> Так сказал Г-сподь: небо – престол Мой, а земля – подножие ног Моих. Что это за дом, который вы (можете) построить Мне, и где место покоя Моего?</pasuk><pasuk id="2">И все это рука Моя сотворила, и стало все это – слово Г-спода! И на этого смотреть буду: на смиренного, и сокрушенного духом, и дрожащего над словом Моим.</pasuk><pasuk id="3"> Закалывающий быка (подобен) убивающему человека, приносящий в жертву овцу (подобен) отрубающему голову собаке, приносящий хлебный дар (подобен приносящему) свиную кровь, воскуривающий левону (подобен) благословляющему идола; как они избрали пути свои и мерзостей желала душа их,</pasuk><pasuk id="4">Так и Я изберу позорящее их и то, чего боятся они, наведу на них за то, что звал Я, и не было отвечающего, говорил Я, и они не слушали, и творили злое в глазах Моих, и то, чего не хотел Я, избирали. </pasuk><pasuk id="5"> Слушайте слово Г-сподне, дрожащие перед словом Его! Сказали братья ваши, ненавидящие вас, отвергающие вас из-за имени Моего: &amp;quot;Пусть прославит Себя Г-сподь, и мы посмотрим на веселье ваше&amp;quot;. Но они опозорены будут.</pasuk><pasuk id="6">Клик шумный из города, голос из храма, голос Г-спода, воздающего возмездие врагам своим.</pasuk><pasuk id="7">Еще не мучилась, (а уже) родила, еще не подступили боли к ней, (а уже) разрешилась сыном.</pasuk><pasuk id="8">Кто слышал такое? Кто видел подобное? Разве может страна мучиться родами (и родить) в один день? Рождается ли народ в один раз? А вот (едва начала) мучиться родами, как родила (дочь) Цийона сыновей своих.</pasuk><pasuk id="9">Доведу ли Я до родов и не дам родить? – сказал Г-сподь. Я ли, дающий (силу) родить, остановлю? – сказал Б-г Твой. </pasuk><pasuk id="10"> Веселитесь с Йерушалаимом и радуйтесь ему, все любящие его! Возрадуйтесь с ним радостью, все скорбящие о нем;</pasuk><pasuk id="11">Чтобы питались вы и насыщались от груди утешения его, чтобы сосали вы и наслаждались от сосца славы его. </pasuk><pasuk id="12"> Ибо так сказал Г-сподь: вот Я простираю к нему, как реку, мир и, как поток разливающийся, – богатство народов, и питаться будете, на стороне (у плеча) носимы будете и на коленях лелеяны.</pasuk><pasuk id="13">Как утешает человека мать его, так Я утешу вас, и в Йерушалаиме утешены будете.</pasuk><pasuk id="14">И увидите, и возрадуется сердце ваше, и кости ваши, как зелень, расцветут, и откроется рука Г-сподня рабам Его, и разгневается Он на врагов Своих; </pasuk><pasuk id="15"> Ибо вот Г-сподь в огне придет, и, как буря, колесница Его, чтобы воздать в ярости негодования Его и гневом Его в огне пылающем.</pasuk><pasuk id="16">Ибо в огне Г-сподь судиться будет и мечом Своим со всякой плотью, и многие поражены будут Господом. </pasuk><pasuk id="17">Те, которые освящают себя и очищают себя, (чтобы идти) в сады за одной в середине (их), едят мясо свиное, и мерзость, и мышь, вместе погибнут – слово Г-спода!</pasuk><pasuk id="18">А Я (знаю) деяния их и мысли их, приходит (время) собрать все народы и языки, и придут они, и увидят славу Мою.</pasuk><pasuk id="19">И Я сделаю среди них знамение, и пошлю спасенных из них к народам – в Таршиш, к Пулу и Луду, натягивающим лук, к Тувалу и Йавану, на острова дальние, которые не слышали обо Мне и не видели славы Моей, и возвестят славу Мою среди народов.</pasuk><pasuk id="20">И приведут всех братьев ваших от всех народов в дар Г-споду на конях, и колесницах, и в повозках, и на мулах, и на верблюдах на гору святую Мою, в Йерушалаим, – сказал Г-сподь, – подобно тому, как сыны Йисраэйля (приносят) дар в сосуде чистом в дом Г-сподень.</pasuk><pasuk id="21">И из них также брать буду в священники и лейвиты, – сказал Г-сподь.</pasuk><pasuk id="22">Ибо как небеса новые и земля новая, которые сотворю Я, упрочены будут предо Мной, – слово Г-спода, – так упрочено будет семя ваше и имя ваше. </pasuk><pasuk id="23">И будет: в каждое новомесячье и в каждую субботу приходить будет всякая плоть, чтобы преклониться предо Мной, – сказал Г-сподь.</pasuk><pasuk id="24">И выйдут, и увидят трупы людей, отступивших от Меня, ибо червь их не умрет, и огонь их не погаснет, и будут они мерзостью для всякой плоти. И будет: в каждое новомесячье и в каждую субботу приходить будет всякая плоть, чтобы преклониться предо Мной, сказал Г-сподь. </pasuk></chapter></book>