<book><chapter id="1"><pasuk id="1">И говорил Господь Моше в пустыне Синай, в шатре собрания,  в первый (день) второго месяца , во втором году после их исхода из земли Мицраима, так:  </pasuk><pasuk id="2">Определите число всей общины сынов Исразля  по их семействам ,  по дому их отцов , по числу имен, всех мужского пола  поголовно .  </pasuk><pasuk id="3">От двадцатилетнего и старше,  всех идущих в войско  в Исраэле, исчислите их по их ратям, ты и Аарон.  </pasuk><pasuk id="4">И с вами будут  по одному мужу от колена, каждый (из них) Глава дома своих отцов.  </pasuk><pasuk id="5">И вот имена мужей, которым стоять при вас: от Реувена Элицур, сын Шедеура;  </pasuk><pasuk id="6">От Шимона Шелумиэль, сын Цуришадая;  </pasuk><pasuk id="7">От Йеhуды Нахшон, сын Аминадава;  </pasuk><pasuk id="8">От Иссахара Нетанэль, сын Цуара;  </pasuk><pasuk id="9">От Зевулуна Элиав, сын Хелона;  </pasuk><pasuk id="10">От сынов Йосефа, от Эфраима Элишама, сын Амиуда; от Менаше Гамлиэль, сын Педацypa;  </pasuk><pasuk id="11">От Биньямина Авидан, сын Гидони;  </pasuk><pasuk id="12">От Дана Ахиэзер, сын Амишадая;  </pasuk><pasuk id="13">От Ашера Пагиэль, сын Ахрана;  </pasuk><pasuk id="14">От Гада Эльясаф, сьш Дэуэля;  </pasuk><pasuk id="15">От Нафтали Ахира, сын Энана.  </pasuk><pasuk id="16">Это призванные от общины , предводители колен своих отцов, главы тысяч Исраэля они.  </pasuk><pasuk id="17">И взял Моше и Аарон  этих мужей ,  названных  поименно,  </pasuk><pasuk id="18">И всю общину собрали они в первый (день) второго месяца,  и объявили они свое происхождение по их семействам , по дому их отцов, по числу имен, от двадцатилетнего и старше, поголовно.  </pasuk><pasuk id="19">Как повелел Господь Моше, так исчислил он их в пустыне Синай.  </pasuk><pasuk id="20">И было сынов Реувена, первенца Исраэля — происхождение их по их семействам по дому отцов их, по числу имен поголовно — всех мужчин от двадцатилетнего и старше, всех идущих в войско,  </pasuk><pasuk id="21">Исчисленных из колена Реувена, сорок шесть тысяч пятьсот.  </pasuk><pasuk id="22">Из сынов Шимона — происхождение их по их семействам по дому отцов их — исчисленных по числу имен поголовно, всех мужчин от двадцатилетнего и старше, всех идущих в войско,  </pasuk><pasuk id="23">Исчисленных из колена Шимона (было) пятьдесят девять тысяч триста.  </pasuk><pasuk id="24">Из сынов Гада — происхождение их по их семействам по дому их отцов — по числу имен от двадцатилетнего и старше, всех идущих в войско,  </pasuk><pasuk id="25">Исчисленных из колена Гада (было) сорок пять тысяч шестьсот пятьдесят.  </pasuk><pasuk id="26">Из сынов Йеhуды — происхождение их по их семействам по дому отцов их — по числу имен от двадцатилетнего и старше, всех идущих в войско,  </pasuk><pasuk id="27">Исчисленных из колена Йеhуды (было) семьдесят четыре тысячи шестьсот.  </pasuk><pasuk id="28">Из сынов Иссахара — происхождение их по их семействам по дому их отцов — по числу имен от двадцатилетнего и старше, всех идущих в войско,  </pasuk><pasuk id="29">Исчисленных из колена Иссахара (было) пятьдесят четыре тысячи четыреста.  </pasuk><pasuk id="30">Из сынов Зевулуна — происхождение их по их семействам по дому отцов их — по числу имен от двадцатилетнего и старше, всех идущих в войско,  </pasuk><pasuk id="31">Исчисленных из колена Зевулуна (было) пятьдесят семь тысяч четыреста.  </pasuk><pasuk id="32">Из сынов Йосефа, из сынов Эфраима — происхождение их по их семействам по дому отцов их — по числу имен от двадцатилетнего и старше, всех идущих в войско,  </pasuk><pasuk id="33">Исчисленных из колена Эфраима (было) сорок тысяч пятьсот.  </pasuk><pasuk id="34">Из сынов Менаше — происхождение их по их семействам по дому отцов их — по числу имен от двадцатилетнего и старше, всех идущих в войско,  </pasuk><pasuk id="35">Исчисленных из колена Mенашe (было) тридцать две тысячи двести.  </pasuk><pasuk id="36">Из сынов Биньямина — происхождение их по их семействам по дому отцов их — по числу имен от двадцатилетнего и старше, всех идущих в войско,  </pasuk><pasuk id="37">Исчисленных из колена Биньямина (было) тридцать пять тысяч четыреста.  </pasuk><pasuk id="38">Из сынов Дана — происхождение их по их семействам по дому отцов их — по числу имен от двадцатилетнего и старше, всех идущих в войско,  </pasuk><pasuk id="39">Исчисленных из колена Дана (было) шестьдесят две тысячи семьсот.  </pasuk><pasuk id="40">Из сынов Ашера — происхождение их по их семействам по дому отцов их — по числу имен от двадцатилетнего и старше, всех идущих в войско,  </pasuk><pasuk id="41">Исчисленных из колена Ашера (было) сорок одна тысяча пятьсот.  </pasuk><pasuk id="42">Сынов Нафтали — происхождение их по их семействам по дому отцов их — по числу имен от двадцатилетнего и старше, всех идущих в войско,  </pasuk><pasuk id="43">Исчисленных из колена Нафтали (было) пятьдесят три тысячи четыреста.  </pasuk><pasuk id="44">Вот исчислению подлежавшие, которых исчислили Моше и Аарон, и двенадцать предводителей Исраэля — по одному от дома его отцов было их.  </pasuk><pasuk id="45">И было всех исчисленных сынов Исраэля по дому отцов их, от двадцатилетнего и старше, всех идущих в войско,  </pasuk><pasuk id="46">И было всех исчисленных шестьсот три тысячи пятьсот пятьдесят.  </pasuk><pasuk id="47">А левиты по колену отцов своих исчислены не были среди них.  </pasuk><pasuk id="48">И говорил Господь Моше так:  </pasuk><pasuk id="49">Только колена Леви не исчисли  и числа их не определи среди сынов Исраэля.  </pasuk><pasuk id="50">И ты поручи левитам  скинию свидетельства и все ее принадлежности, и все, что при ней; они будут носить скинию и все ее принадлежности, и они служить будут при ней, и вокруг скинии станом располагаться будут.  </pasuk><pasuk id="51">И когда выступать скинии,  соберут ее  левиты, и когда остановиться скинии, возведут ее левиты;  А посторонний, приблизившийся ,  умерщвлен будет .  </pasuk><pasuk id="52">И стоять будут сыны Исраэля каждый станом своим  и каждый при знамени своем  по ратям своим.  </pasuk><pasuk id="53">А левиты будут станом стоять вокруг скинии свидетельства,  чтобы не было гнева  на общину сынов Исраэля; и блюсти будут левиты порученное при скинии свидетельства.  </pasuk><pasuk id="54">И исполнили сыны Исраэля: во всем, как повелел Господь Моше, так исполнили они.  </pasuk></chapter><chapter id="2"><pasuk id="1">И говорил Господь Моше и Аарону так:  </pasuk><pasuk id="2">Каждый при знамени своем  по знакам дома отцов своих  станом располагаться должны сыны Исраэля,  поодаль  вокруг шатра собрания станом должны располагаться.  </pasuk><pasuk id="3">И стоящие станом спереди, к востоку — знамя стана Йеhуды по их ратям, а предводитель сынов Йеhуды — Нахшон, сын Аминадава;  </pasuk><pasuk id="4">И войска его, их исчисленных, семьдесят четыре тысячи шестьсот.  </pasuk><pasuk id="5">И стоящие станом подле него: колено Иссахара, а предводитель сынов Иссахара — Нетанэль, сын Цуара;  </pasuk><pasuk id="6">И войска его, исчисленных его, пятьдесят четыре тысячи четыреста.  </pasuk><pasuk id="7">Колено Зевулуна, а предводитель сынов Зевулуна — Элиав, сын Хелона;  </pasuk><pasuk id="8">И войска его, исчисленных его, пятьдесят семь тысяч четыреста.  </pasuk><pasuk id="9">Всех исчисленных в стане Йеhуды (было) сто восемьдесят шесть тысяч четыреста по их ратям;  первыми им выступать .  </pasuk><pasuk id="10">Знамя стана Peyвeна — к югу, по их ратям, а предводитель сынов Peyвeнa — Элицур, сын Шедеура;  </pasuk><pasuk id="11">И войска его, его исчисленных, сорок шесть тысяч пятьсот.  </pasuk><pasuk id="12">И стоящие станом подле него — колено Шимона, а предводитель сынов Шимона — Шелумиэль, сын Цуришадая,  </pasuk><pasuk id="13">И войска его, их исчисленных, пятьдесят девять тысяч триста.  </pasuk><pasuk id="14">И колено Гада, а предводитель сынов Гада — Эльясаф, сын Реуэля;  </pasuk><pasuk id="15">И войска его, их исчисленных, сорок пять тысяч шестьсот пятьдесят  </pasuk><pasuk id="16">Всех исчисленных в стане Peyвeнa (было) сто пятьдесят одна тысяча четыреста пятьдесят по их ратям; и вторыми им выступать  </pasuk><pasuk id="17">И когда выступает в путь шатер собрания , то стан левитов посреди станов,  как станом располагаются, так идут в переходе , каждый на месте своем при своих знаменах.  </pasuk><pasuk id="18">Знамя стана Эфраима по их ратям — к западу, а предводитель сынов Эфраима — Элишама, сын Амиуда;  </pasuk><pasuk id="19">И войска его, их исчисленных, сорок тысяч пятьсот.  </pasuk><pasuk id="20">И подле него  колено Менаше, а предводитель сынов Менаше — Гамлиэль, сын Педацypa;  </pasuk><pasuk id="21">И войска его, их исчисленных, тридцать две тысячи двести.  </pasuk><pasuk id="22">И колено Биньямина, а предводитель сынов Биньямина — Авидан, сын Гидони;  </pasuk><pasuk id="23">И войска его, их исчисленных, тридцать пять тысяч четыреста.  </pasuk><pasuk id="24">Всех исчисленных в стане Эфраима (было) сто восемь тысяч сто по их ратям; и третьими им выступать.  </pasuk><pasuk id="25">Знамя стана Дана — к северу, по их ратям, а предводитель сынов Дана — Ахиэзер, сын Амишадая;  </pasuk><pasuk id="26">И войска его, их исчисленных, шестьдесят две тысячи семьсот  </pasuk><pasuk id="27">А стоящие станом подле него — колено Ашера, а предводитель сынов Ашера — Пагиэль, сын Ахрана;  </pasuk><pasuk id="28">И войска его, их исчисленных, сорок одна тысяча пятьсот.  </pasuk><pasuk id="29">И колено Нафтали, а предводитель сынов Нафтали — Ахира, сын Энана;  </pasuk><pasuk id="30">И войска его, их исчисленных, пятьдесят три тысячи четыреста  </pasuk><pasuk id="31">Всех исчисленных в стане Дана (было) сто пятьдесят семь тысяч шестьсот; последними им выступать при своих знаменах.  </pasuk><pasuk id="32">Вот исчисленные сыны Исраэля по дому отцов своих; всех исчисленных в станах по их ратям (было) шестьсот три тысячи пятьсот пятьдесят.  </pasuk><pasuk id="33">А левиты исчислены не были среди сынов Исраэля, как повелел Господь Моше.  </pasuk><pasuk id="34">И исполнили сыны Исраэля во всем, как повелел Господь Моше, так располагались станом при своих знаменах и так выступали в путь, каждый по семействам своим при доме своих отцов.  </pasuk></chapter><chapter id="3"><pasuk id="1">И вот потомки Аарона и Моше в день, когда говорил Господь Моше  на горе Синай.  </pasuk><pasuk id="2">И вот имена сынов Аарона первенец Надав, и Авиhу, Элазар и Итамар.  </pasuk><pasuk id="3">Это имена сынов Аарона, священнослужителей помазанных, уполномоченных на священнослужение.  </pasuk><pasuk id="4">И умер Надав и Авиhу пред Господом, когда подносили чуждый огонь пред Господа в пустыне Синай, и сынов не было у них, и священнослужение совершал Элазар и Итамар  пред лицом Аарона , отца своего.  </pasuk><pasuk id="5">И говорил Господь Моше так:  </pasuk><pasuk id="6">Приблизь колено Леви и поставь его пред Аароном-священнослужителем, и они  будут служить при нем ,  </pasuk><pasuk id="7">И блюсти будут они порученное ему  и порученное всей общине пред шатром собрания, исполнять служение при скинии  </pasuk><pasuk id="8">И блюсти будут все принадлежности шатра собрания  и порученное сынам Исраэля , исполняя служение при скинии.  </pasuk><pasuk id="9">И передай левитов Аарону и его сынам; переданы,  переданы они ему из сынов Исраэля .  </pasuk><pasuk id="10">И Аарону и его сынам поручи соблюдать их священнослужение ; а посторонний, приблизившийся, умерщвлен будет.  </pasuk><pasuk id="11">И говорил Господь Моше так:  </pasuk><pasuk id="12">И Я, вот Я взял  левитов из среды сынов Исраэля вместо всякого первенца, разверзающего утробу из сынов Исраэля; и будут Моими левиты  </pasuk><pasuk id="13">Ибо Мой всякий первенец; в день, когда Я поразил всякого первенца на земле Мицраима, Я посвятил Мне всякого первенца в Исраэле от человека до скота; Моими будут они, — Я Господь  </pasuk><pasuk id="14">И говорил Господь Моше в пустыне Синай так:  </pasuk><pasuk id="15">Исчисли сынов Леви по дому их отцов по их семействам; всех мужского пола  от одномесячного и старше  исчисли их.  </pasuk><pasuk id="16">И исчислил их Моше  по слову Господа , как ему было велено.  </pasuk><pasuk id="17">И были эти сынами Леви по их именам Гершон, и Кеhат, и Мерари.  </pasuk><pasuk id="18">И вот имена сынов Гершона по их семействам Ливни и Шими.  </pasuk><pasuk id="19">И сыны Кеhата по их семействам Амрам и Ицhар, Хеврон и Узиэль.  </pasuk><pasuk id="20">И сыны Мерари по их семействам: Махли и Муши. Это семейства Леви по дому отцов их.  </pasuk><pasuk id="21">От Гершона семейство Ливни  и семейство Шими; это семейства Гершона.  </pasuk><pasuk id="22">Исчисления их по числу всех мужского пола от одномесячного и старше; их исчисленных (было) семь тысяч пятьсот.  </pasuk><pasuk id="23">Семейства Гершона позади скинии будут располагаться станом к западу.  </pasuk><pasuk id="24">А предводитель отчего дома Гершона — Эльясаф, сын Лаэля.  </pasuk><pasuk id="25">И порученное сынам Гершона при шатре собрания —  скиния и шатер ,  его покров и полог для входа  в шатер собрания;  </pasuk><pasuk id="26">И завесы двора, и полог для входа во двор, который вокруг скинии и жертвенника,  и шнуры ее  для всех ее надобностей.  </pasuk><pasuk id="27">А от Кеhата семейство Амрама, и семейство Ицhара, и семейство Хеврона, и семейство Узиэля. Это семейства Кеhати.  </pasuk><pasuk id="28">По числу всех мужского пола от одномесячного и старше (было) восемь тысяч шестьсот блюстителей порученного в Святилище.  </pasuk><pasuk id="29">Семейства сынов Кеhатa станом располагаться будут на стороне скинии к югу .  </pasuk><pasuk id="30">А предводитель отчего дома семейств Кеhати — Элицафан, сын Узиэля.  </pasuk><pasuk id="31">И порученное им: ковчег и стол, и светильник, и жертвенники, и принадлежности Святилища, какими совершают служение,  и завеса (пологовая) , и все необходимое для нее.  </pasuk><pasuk id="32">А старший над предводителями (колена) Леви  — Элазар, сын Аарона-священнослужителя;  назначение блюстителей порученного  в Святилище.  </pasuk><pasuk id="33">От Мерари семейство Махли и семейство Муши. Это семейства Мерари.  </pasuk><pasuk id="34">И их исчисленных по числу всех мужского пола от одномесячного и старше (было) шесть тысяч двести.  </pasuk><pasuk id="35">А предводитель отчего дома семейств Мерари — Цуриэль, сын Авихаиля. На стороне скинии будут они располагаться станом к северу.  </pasuk><pasuk id="36">И назначение порученного сынам Мерари: брусья скинии и ее засовы, и ее столпы, и ее подножия, и все ее принадлежности, и все необходимое для нее;  </pasuk><pasuk id="37">И столпы двора вокруг, и их подножия, и их колья, и их шнуры.  </pasuk><pasuk id="38">А стоящие станом пред скинией к востоку, пред шатром собрания к восходу —  Моше и Аарон и его сыны , блюстители порученного при Святилище, как порученного сынам Исраэля; а посторонний, приблизившийся, умерщвлен будет.  </pasuk><pasuk id="39">Всех исчисленных левитов,  которых исчислил Моше и Аарон  по слову Господа, по их семействам, всех мужского пола от одномесячного и старше (было)  двадцать две тысячи .  </pasuk><pasuk id="40">И сказал Господь Моше: Исчисли всех первенцев мужского пола среди сынов Исраэля  от одномесячного и старше  и определи число их имен.  </pasuk><pasuk id="41">И возьми левитов Мне — Я Господь — вместо всех первенцев среди сынов Исраэля;  А скот левитов  вместо всех первородных из скота сынов Исраэля.  </pasuk><pasuk id="42">И исчислил Моше, как повелел Господь ему, всех первенцев среди сынов Исраэля.  </pasuk><pasuk id="43">И было всех первенцев мужского пола, по числу имен от одномесячного и старше, по исчислению их, двадцать две тысячи двести семьдесят три.  </pasuk><pasuk id="44">И говорил Господь Моше так:  </pasuk><pasuk id="45">Возьми левитов вместо всех первенцев среди сынов Исраэля, и скот левитов вместо их скота, и будут Моими левиты, — Я Господь.  </pasuk><pasuk id="46">Что же до выкупаемых двухсот семидесяти трех , на сколько среди первенцев сынов Исраэля больше (чем) левитов,  </pasuk><pasuk id="47">То возьми по пяти шекелей с каждого, по шекелю священному бери, двадцать гер в шекеле.  </pasuk><pasuk id="48">И отдай серебро Аарону и его сынам в выкуп за тех, кто сверх (числа выкупленных) среди них.  </pasuk><pasuk id="49">И взял Моше серебро выкупа от тех,  кто сверх (числа) выкупленных левитами .  </pasuk><pasuk id="50">От первенцев сынов Исраэля взял он серебра  тысячу триста шестьдесят пять  по шекелю священному.  </pasuk><pasuk id="51">И отдал Моше серебро выкупа Аарону и его сынам по слову Господа, как повелел Господь Моше.  </pasuk></chapter><chapter id="4"><pasuk id="1">И говорил Господь Моше и Аарону так:  </pasuk><pasuk id="2">Определи число  сынов Кеhата среди сынов Леви по их семействам, по дому их отцов;  </pasuk><pasuk id="3">От тридцатилетнего и старше и до пятидесятилетнего, всех идущих на службу, делать работу при шатре собрания.  </pasuk><pasuk id="4">Вот служение сынов Кеhата при шатре собрания:  святое святых .  </pasuk><pasuk id="5">И войдет Аарон и его сыны ,  когда выступать в путь стану , и снимут завесу пологовую, и покроют ею ковчег свидетельства;  </pasuk><pasuk id="6">И возложат на него покров из кож тахашевых, и развернут облачение, все из синеты, сверху, и вложат его шесты.  </pasuk><pasuk id="7">А на столе личном развернут облачение из синеты и возложат на него  блюда и ковши, и жерди, и подставы покрытия ; и хлеб постоянный на нем будет;  </pasuk><pasuk id="8">И развернут над этим багряное облачение, и покроют его покровом из тахашевых кож, и вложат его шесты.  </pasuk><pasuk id="9">И возьмут они облачение из синеты, и покроют светильник светоносный,  и его лампады ,  и его щипцы , и  его лотки , и все сосуды для его елея, которыми служение совершают при нем.  </pasuk><pasuk id="10">И положат его и все его принадлежности  в покров из тахашевых кож , и поместят на шест.  </pasuk><pasuk id="11">И на жертвеннике золотом развернут облачение из синеты, и покроют его покровом из тахашевых кож, и вложат его шесты.  </pasuk><pasuk id="12">И возьмут они  все предметы служебные, какими служение совершают в Святилище , и положат в облачение из синеты, и покроют их покровом из тахашевых кож, и поместят их на шест.  </pasuk><pasuk id="13">И освободят от пепла жертвенник ,  и развернут на нем облачение пурпурное ,  </pasuk><pasuk id="14">И поместят на него все его принадлежности, которыми служение совершают при нем:  угольницы ,  вилки  и лопатки, и кропильницы, все принадлежности жертвенника, и развернут на нем покров из тахашевых кож, и вложат его шесты.  </pasuk><pasuk id="15">И когда Аарон и его сыны полностью  укроют Святилище и все принадлежНости Святилища  при выступлении стана в путь, то затем войдут сыны Кеhата для ношения, чтобы им не коснуться Святыни  и (не) умереть . Это есть ноша сынов Кеhата при шатре собрания.  </pasuk><pasuk id="16">А порученное Элазару , сыну Аарона-священнослужителя — елей светильный и курение благовонное, и хлебное приношение постоянное, и елей помазания;  порученное — вся скиния  и все, что в ней из Святилища и его принадлежностей.  </pasuk><pasuk id="17">И говорил Господь Моше и Аарону так:  </pasuk><pasuk id="18">Не допустите искоренения колена семейств Кеhата из среды левитов.  </pasuk><pasuk id="19">Такое делайте для них, чтобы они жили и не умерли, когда приступать будут к Святая Святых: Аарон и его сыны пусть войдут и поставят их, каждого к его служению и к его ноше.  </pasuk><pasuk id="20">И пусть не войдут смотреть, когда укрывают святыню , (чтобы не) умереть им.  </pasuk><pasuk id="21">И говорил Господь Моше так:  </pasuk><pasuk id="22">Определи также число сынов Гершона  по дому их отцов, по их семействам.  </pasuk><pasuk id="23">От тридцатилетнего и старше до пятидесятилетнего исчисли их, всех идущих нести службу, совершать служение в шатре собрания.  </pasuk><pasuk id="24">Вот служба семейств Гершона, что до служения и что до ношения:  </pasuk><pasuk id="25">Нести будут они  полотнища скинии и шатер собрания ,  его покрытие  и покрытие из тахашевых (кож), которое над ним, сверху,  и полог для входа  в шатер собрания;  </pasuk><pasuk id="26">И завесы двора, и полог для входных ворот двора,  который вокруг скинии  и вокруг жертвенника, и их шнуры, и все принадлежности для служения при этом;  и все, что делать им , они исполнят.  </pasuk><pasuk id="27">По слову Аарона и его сынов  будет все служение сынов Гершона, что до всего их ношения и до всего их служения; и поручите им для соблюдения всю их ношу.  </pasuk><pasuk id="28">Это служение семейств сынов Гершона при шатре собрания, и поручение им через Итамара, сына Аарона-священнослужителя.  </pasuk><pasuk id="29">Сынов Мерари по их семействам, по дому отцов их, исчисли их.  </pasuk><pasuk id="30">От тридцатилетнего и старше до пятидесятилетнего исчисли их, всех идущих на службу, совершать служение при шатре собрания.  </pasuk><pasuk id="31">И вот порученное в ношу им, что до всего их служения при шатре собрания: брусья скинии и ее засовы, и ее столпы и подножия;  </pasuk><pasuk id="32">И столпы двора вокруг, и их подножия,  и их колья, и их шнуры , со всеми их принадлежностями и со всем необходимым; и поименно сочтите принадлежности, порученные им в ношу.  </pasuk><pasuk id="33">Это служение семейств сынов Мерари, что до всего их служения при шатре собрания через Итамара, сына Аарона-священнослужителя.  </pasuk><pasuk id="34">И исчислил Моше и Аарон, и предводители общины сынов Кеhата по их семействам и по дому их отцов;  </pasuk><pasuk id="35">От тридцатилетнего и старше и до пятидесятилетнего, всех идущих на службу для служения при шатре собрания.  </pasuk><pasuk id="36">И было исчисленных их по их семействам две тысячи семьсот пятьдесят.  </pasuk><pasuk id="37">Это исчисленные семейств Кеhати, всякий, служение совершающий при шатре собрания, кого исчислил Моше и Аарон по слову Господа через Моше.  </pasuk><pasuk id="38">А исчисленных сынов Гершона по их семействам и по дому отцов их,  </pasuk><pasuk id="39">От тридцатилетнего и старше до пятидесятилетнего, всех идущих на службу для служения при шатре собрания;  </pasuk><pasuk id="40">И было исчисленных их по их семействам по дому отцов их две тысячи шестьсот тридцать.  </pasuk><pasuk id="41">Это исчисленные из семейств сынов Гершона, всякий, служение совершающий при шатре собрания, кого исчислил Моше и Аарон по слову Господа.  </pasuk><pasuk id="42">А исчисленных из семейств сынов Мерари по их семействам по дому их отцов,  </pasuk><pasuk id="43">От тридцатилетнего и старше и до пятидесятилетнего, всех идущих на службу для служения при шатре собрания;  </pasuk><pasuk id="44">И было исчисленных по их семействам три тысячи двести.  </pasuk><pasuk id="45">Это исчисленные из семейств сынов Мерари, которых исчислил Моше и Аарон по слову Господа через Моше.  </pasuk><pasuk id="46">Всех исчисленных, кого исчислил Моше и Аарон и предводители Исраэля из левитов по их семействам и по дому отцов их,  </pasuk><pasuk id="47">От тридцатилетнего и старше и до пятидесятилетнего, всех идущих отправлять  службу служебную и службу Носильную  при шатре собрания;  </pasuk><pasuk id="48">И было исчисленных восемь тысяч пятьсот восемьдесят.  </pasuk><pasuk id="49">По слову Господа, назначил их через Моше каждого к его служению и к его ноше;  и назначены им (были они), как повелел Господь Моше .  </pasuk></chapter><chapter id="5"><pasuk id="1">И говорил Господь Моше так:  </pasuk><pasuk id="2">Повели сынам Исраэля ,  чтобы отослали они из стана  всякого прокаженного и всякого имеющего истечение, и всякого  нечистого от умершего .  </pasuk><pasuk id="3">Как мужчин, так и женщин отошлите, за пределы стана отошлите их, и пусть чистоты не лишат станов своих, среди которых Я пребываю.  </pasuk><pasuk id="4">И сделали так сыны Исраэля, и отослали их за пределы стана; как говорил Господь Моше, так сделали сыны Исраэля.  </pasuk><pasuk id="5">И говорил Господь Моше так:  </pasuk><pasuk id="6">Говори сынам Исраэля: Если мужчина или женщина совершат (что-либо) из всех грехов человеческих,  являя неверность Господу , и провинится та душа,  </pasuk><pasuk id="7">То пусть признают грех свой, который совершили, и возвратит он  то, чем провинился, сполна  и пятую часть прибавит к нему, и отдаст  тому, пред кем провинился .  </pasuk><pasuk id="8">А если нет у того человека родича ,  которому возвратить то, чем провинился , то  повинное, возвращаемое Господу, священнослужителю  (будет),  помимо овна искупления , которым искупит его.  </pasuk><pasuk id="9">И всякое возношение  от святынь сынов Исразля, которые они (Господу) приносят, священнослужителю, ему будет.  </pasuk><pasuk id="10">Посвященное кем-либо ему будет ;  что даст кто-либо священнослужителю , ему будет.  </pasuk><pasuk id="11">И говорил Господь Моше так:  </pasuk><pasuk id="12">Говори сынам Исразля и скажи им:  Всякий, чья жена совратится  и  явит неверность ему ,  </pasuk><pasuk id="13">И ляжет  кто-либо  с ней  с излиянием семени,  и сокрыто будет от глаз мужа ее ;  и она утаилась  и осквернилась,  и свидетеля нет против нее , а она  настигнута  не была;  </pasuk><pasuk id="14">И найдет на него дух ревности, и ревновать будет  жену свою,  А она осквернилась; либо найдет на него  дух ревности, и ревновать будет жену свою, а она не осквернилась;  </pasuk><pasuk id="15">То приведет муж жену свою к священнослужителю, и доставит для нее жертву ее десятую часть эфы  ячменной муки ;  не взольет на нее елея  и  не возложит на нее ливана ,  ибо приношение ревнования это , приношение памятное, напоминание о грехе.  </pasuk><pasuk id="16">И велит ей приблизиться священнослужитель, и поставит ее пред Господом.  </pasuk><pasuk id="17">И возьмет священнослужитель  святой воды в сосуд глиняный , и от праха, который будет на полу скинии, возьмет священнослужитель и положит в воду.  </pasuk><pasuk id="18">И поставит священнослужитель  жену  пред Господом ,  и распустит  головные волосы жены,  и положит на ладони ее  приношение памятное, приношение ревнования это; а в руке священнослужителя будет вода  горькая ,  проклятие наводящая .  </pasuk><pasuk id="19">И заклянет ее  священнослужитель, и скажет жене: Если не лежал с тобой никто и если не совратилась ты осквернением при муже твоем, невредима будешь от этой горькой воды, проклятие наводящей.  </pasuk><pasuk id="20">Но если ты совратилась  при муже твоем и если ты осквернилась, и дал кто-либо тебе возлежание свое кроме мужа твоего,  </pasuk><pasuk id="21">И заклянет священнослужитель жену  клятвой с проклятием , и скажет священнослужитель жене:  Да поставит Господь тебя для проклятия и для клятвы  среди народа твоего, когда сделает Господь  твое бедро  опалым, а чрево твое  вздутым ;  </pasuk><pasuk id="22">И войдет эта вода, проклятие наводящая, в утробу твою —  для вздутия чрева  и опадения бедра. И скажет жена:  Амен, амен .  </pasuk><pasuk id="23">И напишет эти проклятия священнослужитель на свитке, и сотрет (их) в горькую воду.  </pasuk><pasuk id="24">И даст он пить женщине  горькую воду, проклятие наводящую, и войдет в нее вода, проклятие наводящая,  горечью .  </pasuk><pasuk id="25">И возьмет священнослужитель из руки жены приношение ревнования,  И проведение совершит он  приношением этим пред Господом,  и поднесет его  к жертвеннику.  </pasuk><pasuk id="26">И горстью снимет священнослужитель с приношения  памятную часть его , и воскурит на жертвеннике, а затем даст пить жене воду.  </pasuk><pasuk id="27">И даст ей выпить воды , и будет если она осквернилась и нарушила верность мужу своему, то войдет вода, проклятие наводящая, горечью,  и вздуется чрево ее  и опадет ее бедро,  и станет жена проклятием в среде своего народа .  </pasuk><pasuk id="28">А если не осквернилась жена и чиста она ,  то невредима будет  и семенем оплодотворится.  </pasuk><pasuk id="29">Это учение о ревновании: когда совратится жена при муже своем и осквернится;  </pasuk><pasuk id="30">Или  когда  найдет на мужа дух ревности, и ревновать будет он жену свою, то поставит жену пред Господом, и исполнит над нею священнослужитель все по учению этому.  </pasuk><pasuk id="31">И чист будет муж от вины , а та жена понесет свою вину.  </pasuk></chapter><chapter id="6"><pasuk id="1">И говорил Господь Моше так:  </pasuk><pasuk id="2">Говори сынам Исразля и скажи им: Если мужчина или женщина  изречет зарок назорея ,  посвятить себя в назореи Господу ,  </pasuk><pasuk id="3">То  вина и пьянящего  сторониться должен, уксуса винного и уксуса пьянящего не пить,  и никакого настоя  виноградного не пить, и винограда свежего и сухого не есть.  </pasuk><pasuk id="4">Во все дни своего назорейства ничего, что делается из винной лозы, от  зерен  до  кожуры , есть не должен.  </pasuk><pasuk id="5">Во все дни зарока его назорейства бритвенный нож не пройдет по его голове; до исполнения дней, на сколько дал обет назорейства Господу,  свят будет ,  расти будет свободно головной волос его .  </pasuk><pasuk id="6">Во все дни своего назорейства Господу к умершему не подойдет.  </pasuk><pasuk id="7">Из-за отца своего и матери своей, из-за брата своего и сестры своей, чистоты своей не нарушит из-за них при их смерти, ибо венец Б-га его на его главе.  </pasuk><pasuk id="8">Во все дни своего назорейства свят он  Господу.  </pasuk><pasuk id="9">А если умрет кто-либо при нем нежданно ,  вдруг , и чистоты лишит главу назорейства его, то острижет он свою голову  в день обретения им чистоты , на седьмой день острижет ее.  </pasuk><pasuk id="10">А на восьмой день принесет двух горлиц  и двух молодых голубей к священнослужителю, ко входу в шатер собрания.  </pasuk><pasuk id="11">И приготовит священнослужитель одного из них в очистительную жертву и одного во всесожжение, и искупит его от того,  чем согрешил из-за умершего ,  и освятит его голову  в тот день.  </pasuk><pasuk id="12">И (вновь) посвятит он Господу дни своего назорейства , и принесет агнца по первому году в повинную жертву;  А прежние дни отпадут , ибо чистоты лишилось назорейство его.  </pasuk><pasuk id="13">И вот учение о назорее в день исполнения дней его назорейства  направится  ко входу в шатер собрания,  </pasuk><pasuk id="14">И доставит свою жертву Господу: одного агнца по первому году без порока во всесожжение, и одну агницу по первому году без порока в очистительную жертву, и одного овна без порока в мирную жертву;  </pasuk><pasuk id="15">И корзину мацы из тонкой муки, хлебов, смешанных с елеем,  и пресных лепешек , помазанных елеем;  при них приношение хлебное и возлияния .  </pasuk><pasuk id="16">И представит священнослужитель (это) пред Господом, и принесет его очистительную жертву и его жертву всесожжения.  </pasuk><pasuk id="17">И овна приготовит  в мирную жертву Господу с корзиной мацы, и совершит священнослужитель  хлебное приношение и возлияние при нем .  </pasuk><pasuk id="18">И острижет назорей (после заклания жертвы, что)  при входе в шатер собрания , главу своего назорейства, и возьмет волосы главы назорейства своего, и положит в огонь,  который под мирной жертвой .  </pasuk><pasuk id="19">И возьмет священнослужитель  переднюю ногу вареную  от овна и один пресный хлеб из корзины, и одну лепешку пресную, и положит на ладони назорею после острижения им (главы) своего назорейства.  </pasuk><pasuk id="20">И совершит ими священнослужитель проведение пред Господом;  святыня это — священнослужителю сверх груди проведения  и голени возношения. А затем может пить назорей вино.  </pasuk><pasuk id="21">Вот учение о назорее, который обетовал жертву свою Господу за назорейство свое,  помимо того, что доступно ему ; по своему обету, который дал, так исполнит сверх предписанного по его назорейству.  </pasuk><pasuk id="22">И говорил Господь Моше так:  </pasuk><pasuk id="23">Говори Аарону и его сынам так: Так благословляйте сынов Исраэля,  говоря  им:  </pasuk><pasuk id="24">Да благословит тебя  Господь  и сохранит тебя .  </pasuk><pasuk id="25">Да озарит Господь лицо Свое для тебя и помилует тебя .  </pasuk><pasuk id="26">Да обратит Господь лицо Свое к тебе  и даст тебе мир.  </pasuk><pasuk id="27">И возложат Имя Мое  на сынов Исраэля,  и Я благословлю их .  </pasuk></chapter><chapter id="7"><pasuk id="1">И было в день, когда завершил Моше возводить  скинию и помазал ее, и освятил ее и все ее принадлежности, и жертвенник и все его принадлежности, и помазал он их, и освятил их.  </pasuk><pasuk id="2">И доставили предводители Исраэля, главы дома отцов их,  они же предводители колен ,  они же стоявшие при исчислениях ,  </pasuk><pasuk id="3">И представили они свое пожертвование пред Господа:  шесть крытых повозок  и двенадцать быков; повозка от двух предводителей и бык от одного.  И доставили их пред скинию .  </pasuk><pasuk id="4">И сказал Господь Моше так:  </pasuk><pasuk id="5">Возьми у них, и будут они для несения службы при шатре собрания, и передай их левитам, каждому по его служению.  </pasuk><pasuk id="6">И взял Моше повозки и быков, и передал их левитам.  </pasuk><pasuk id="7">Две повозки и четырех быков дал он сынам Гершона  по их служению .  </pasuk><pasuk id="8">И четыре повозки и восемь быков дал сынам Мерари, по их служению под началом Итамара, сына Аарона-священнослужителя.  </pasuk><pasuk id="9">А сынам Кеhатa не дал (ничего),  ибо служение при святыне на них , на плечах нести будут.  </pasuk><pasuk id="10">И доставили предводители (для) освящения жертвенника  в день помазания его,  и доставили предводители свое пожертвование пред жертвенник .  </pasuk><pasuk id="11">И сказал Господь Моше: По одному предводителю в день  пусть доставят жертву свою для освящения жертвенника .  </pasuk><pasuk id="12">И был доставившим  в первый день  свою жертву Нахшон, сын Аминадава,  из колена Йеуды .  </pasuk><pasuk id="13">И его пожертвование: одно блюдо серебряное в сто тридцать (шекелей) весом, одна кропильница серебряная в семьдесят шекелей (весом) по шекелю Святилища;  оба (сосуда) наполнены тонкой мукой , смешанной с елеем, для приношения хлебного;  </pasuk><pasuk id="14">Одна ложка  из десяти (шекелей) золота ,  наполненная курением ;  </pasuk><pasuk id="15">Один молодой бык , один овен, один агнец по первому году во всесожжение;  </pasuk><pasuk id="16">Один козел в очистительную жертву ;  </pasuk><pasuk id="17">А в жертву мирную: два быка, пять овнов, пять козлов, пять агнцев по первому году. Это жертва Нахшона, сына Аминадава.  </pasuk><pasuk id="18">Во второй день  доставил (жертву) Hетаниэль, сын Цуара , предводитель (колена) Иссахара.  </pasuk><pasuk id="19">Он доставил жертву свою: одно  блюдо серебряное в сто тридцать (шекелей) весом ,  одна кропильница серебряная в семьдесят шекелей  (весом) по шекелю Святилища; оба (сосуда) наполнены тонкой мукой, смешанной с елеем, для хлебного приношения;  </pasuk><pasuk id="20">Одна ложка  из  десяти (шекелей) золота ,  наполненная курением ;  </pasuk><pasuk id="21">Один молодой бык ,  один овен ,  один агнец  по первому году во всесожжение.  </pasuk><pasuk id="22">Один  козел  в очистительную жертву,  </pasuk><pasuk id="23">А в мирную жертву два быка , пять овнов, пять козлов, пять агнцев по первому году. Это жертва Hетaниэля, сына Цуара.  </pasuk><pasuk id="24">В третий день — предводитель  сынов Зевулуна Элиав, сын Хелона.  </pasuk><pasuk id="25">Его пожертвование одно блюдо серебряное в сто тридцать (шекелей) весом, одна кропильница серебряная в семьдесят шекелей (весом) по шекелю Святилища; оба (сосуда) наполнены тонкой мукой, смешанной с елеем, для хлебного приношения,  </pasuk><pasuk id="26">Одна ложка из десяти (шекелей) золота, наполненная курением;  </pasuk><pasuk id="27">Один молодой бык, один овен, один агнец по первому году во всесожжение,  </pasuk><pasuk id="28">0дин козел в очистительную жертву,  </pasuk><pasuk id="29">А в жертву мирную два быка, пять овнов, пять козлов, пять агнцев по первому году. Это жертва Элиава, сына Хелона.  </pasuk><pasuk id="30">В четвертый день — предводитель сынов Реувена Элицур, сын Шедеура.  </pasuk><pasuk id="31">Его пожертвование: одно блюдо серебряное в сто тридцать (шекелей) весом, одна кропильница серебряная в семьдесят шекелей (весом) по шекелю Святилища; оба (сосуда) наполнены тонкой мукой, смешанной с елеем, для хлебного приношения;  </pasuk><pasuk id="32">Одна ложка из десяти (шекелей) золота, наполненная курением;  </pasuk><pasuk id="33">Один молодой бык, один овен, один агнец по первому году во всесожжение;  </pasuk><pasuk id="34">Один козел в очистительную жертву;  </pasuk><pasuk id="35">А в жертву мирную два быка, пять овнов, пять козлов, пять агнцев по первому году. Это жертва Элицура, сына Шедеура.  </pasuk><pasuk id="36">В пятый день — предводитель сынов Шимона Шелумиэль, сын Цуришадая.  </pasuk><pasuk id="37">Его пожертвование, одно блюдо серебряное в сто тридцать (шекелей) весом, одна кропильница серебряная в семьдесят шекелей (весом) по шекелю Святилища; оба (сосуда) наполнены тонкой мукой, смешанной с елеем, для хлебного приношения;  </pasuk><pasuk id="38">Одна ложка из десяти (шекелей) золота, наполненная курением;  </pasuk><pasuk id="39">Один молодой бык, один овен, один агнец по первому году во все сожжение;  </pasuk><pasuk id="40">Один козел в очистительную жертву;  </pasuk><pasuk id="41">А в жертву мирную два быка, пять овнов, пять козлов, пять агнцев по первому году Это жертва Шелумиэля, сына Цуришадая  </pasuk><pasuk id="42">В шестой день — предводитель сынов Гада Эльясаф, сын Деуэля.  </pasuk><pasuk id="43">Его пожертвование, одно блюдо серебряное в сто тридцать (шекелей) весом, одна кропильница серебряная в семьдесят шекелей (весом) по шекелю Святилища; оба (сосуда) наполнены тонкой мукой, смешанной с елеем, для хлебного приношения;  </pasuk><pasuk id="44">Одна ложка из десяти (шекелей) золота, наполненная курением;  </pasuk><pasuk id="45">Один молодой бык, один овен, один агнец по первому году во всесожжение,  </pasuk><pasuk id="46">Один козел в очистительную жертву;  </pasuk><pasuk id="47">А в жертву мирную два быка, пять овнов, пять козлов, пять агнцев по первому году Это жертва Эльясафа, сына Деуэля.  </pasuk><pasuk id="48">В седьмой день — предводитель сынов Эфраима Элишама, сын Амиуда.  </pasuk><pasuk id="49">Его пожертвование: одно блюдо серебряное в сто тридцать (шекелей) весом, одна кропильница серебряная в семьдесят шекелей (весом) по шекелю Святилища; оба (сосуда) наполнены тонкой мукой, смешанной с елеем, для хлебного приношения;  </pasuk><pasuk id="50">Одна ложка из десяти (шекелей) золота, наполненная курением;  </pasuk><pasuk id="51">Один молодой бык, один овен, один агнец по первому году во всесожжение;  </pasuk><pasuk id="52">Один козел в очистительную жертву;  </pasuk><pasuk id="53">А в жертву мирную: два быка, пять овнов, пять козлов, пять агнцев по первому году. Это жертва Элишама, сына Амиуда.  </pasuk><pasuk id="54">В восьмой день — предводитель сынов Менаше Гамлиэль, сын Педацypa.  </pasuk><pasuk id="55">Его пожертвование, одно блюдо серебряное в сто тридцать (шекелей) весом, одна кропильница серебряная в семьдесят шекелей (весом) по шекелю Святилища; оба (сосуда) наполнены тонкой мукой, смешанной с елеем, для хлебного приношения;  </pasuk><pasuk id="56">Одна ложка из десяти (шекелей) золота, наполненная курением;  </pasuk><pasuk id="57">Один молодой бык, один овен, один агнец по первому году во всесожжение;  </pasuk><pasuk id="58">Один козел в очистительную жертву;  </pasuk><pasuk id="59">А в жертву мирную два быка, пять овнов, пять козлов, пять агнцев по первому году. Это жертва Гамлиэля, сына Педацура.  </pasuk><pasuk id="60">В девятый день — предводитель сынов Биньямина Авидан, сын Гидони.  </pasuk><pasuk id="61">Его пожертвование: одно блюдо серебряное в сто тридцать (шекелей) весом, одна кропильница серебряная в семьдесят шекелей (весом) по шекелю Святилища; оба (сосуда) наполнены тонкой мукой, смешанной с елеем, для хлебного приношения,  </pasuk><pasuk id="62">Одна ложка из десяти (шекелей) золота, наполненная курением;  </pasuk><pasuk id="63">Один молодой бык, один овен, один агнец по первому году во всесожжение,  </pasuk><pasuk id="64">Один козел в очистительную жертву,  </pasuk><pasuk id="65">А в жертву мирную два быка, пять овнов, пять козлов, пять агнцев по первому году. Это жертва Авидана, сына Гидони.  </pasuk><pasuk id="66">А в десятый день — предводитель сынов Дана Ахиэзер, сын Амишадая.  </pasuk><pasuk id="67">Его пожертвование: одно блюдо серебряное в сто тридцать (шекелей) весом, одна кропильница серебряная в семьдесят шекелей (весом) по шекелю Святилища; оба (сосуда) наполнены тонкой мукой, смешанной с елеем для хлебного приношения;  </pasuk><pasuk id="68">Одна ложка из десяти (шекелей) золота, наполненная курением;  </pasuk><pasuk id="69">Один молодой бык, один овен, один агнец по первому году во всесожжение;  </pasuk><pasuk id="70">Один козел в очистительную жертву;  </pasuk><pasuk id="71">А в жертву мирную: два быка, пять овнов, пять козлов, пять агнцев по первому году. Это жертва Ахиэзера, сына Амишадая.  </pasuk><pasuk id="72">В одиннадцатый день — предводитель сынов Ашера Пагиэль, сын Ахрана.  </pasuk><pasuk id="73">Его пожертвование: одно блюдо серебряное в сто тридцать (шекелей) весом, одна кропильница серебряная в семьдесят шекелей (весом) по шекелю Святилища; оба (сосуда) наполнены тонкой мукой, смешанной с елеем, для хлебного приношения;  </pasuk><pasuk id="74">Одна ложка из десяти (шекелей) золота, наполненная курением;  </pasuk><pasuk id="75">Один молодой бык, один овен, один агнец по первому году во всесожжение;  </pasuk><pasuk id="76">Один козел в очистительную жертву;  </pasuk><pasuk id="77">А в жертву мирную два быка, пять овнов, пять козлов, пять агнцев по первому году. Это жертва Пагиэля, сына Ахрана.  </pasuk><pasuk id="78">В двенадцатый день — предводитель сынов Нафтали Ахира, сын Энана.  </pasuk><pasuk id="79">Его пожертвование: одно блюдо серебряное в сто тридцать (шекелей) весом, одна кропильница серебряная в семьдесят шекелей (весом) по шекелю Святилища, оба (сосуда) наполнены тонкой мукой, смешанной с елеем, для хлебного приношения;  </pasuk><pasuk id="80">Одна ложка из десяти (шекелей) золота, наполненная курением;  </pasuk><pasuk id="81">Один молодой бык, один овен, один агнец по первому году во всесожжение;  </pasuk><pasuk id="82">Один козел в очистительную жертву;  </pasuk><pasuk id="83">А в жертву мирную: два быка, пять овнов, пять козлов, пять агнцев по первому году. Это жертва Ахира, сына Энана.  </pasuk><pasuk id="84">Вот (пожертвования при) освящении жертвенника  в день помазания его  от предводителей Исраэля:  серебряных блюд двенадцать , серебряных кропильниц двенадцать, золотых ложек двенадцать.  </pasuk><pasuk id="85">Сто тридцать (шекелей) серебра в каждом блюде  и семьдесят в каждой кропильнице;  всего серебра в сосудах  две тысячи четыреста (шекелей) по шекелю Святилища.  </pasuk><pasuk id="86">Двенадцать золотых ложек , наполненных курением, по десяти (шекелей золота) в ложке по шекелю Святилища; всего золота в ложках сто двадцать (шекелей).  </pasuk><pasuk id="87">Всех животных во всесожжение: двенадцать быков, двенадцать овнов, двенадцать агнцев по первому году, и приношение хлебное при них; и двенадцать козлов для очистительной жертвы.  </pasuk><pasuk id="88">А всех животных в мирную жертву: двадцать четыре быка, шестьдесят овнов, шестьдесят козлов, шестьдесят агнцев по первому году. Это (жертвы при) освящении жертвенника после помазания его.  </pasuk><pasuk id="89">И когда входил Моше  в шатер собрания, чтобы говорить с Ним,  слышал он глас ,  говорящий  ему поверх покрытия, которое на ковчеге свидетельства, меж двух керувим;  и говорил Он ему .  </pasuk></chapter><chapter id="8"><pasuk id="1">И говорил Господь Моше так:  </pasuk><pasuk id="2">Говори Аарону и скажи ему:  когда возжигаешь  лампады, то  к лицу светильника будут светить семь лампад .  </pasuk><pasuk id="3">И сделал так Аарон : к лицу светильника возжег он его лампады, как повелел Господь Моше.  </pasuk><pasuk id="4">И вот устройство светильника :  чеканной работы  (из) золота,  от его основы до его цветка  чеканной работы.  По образу, какой дал узреть  Господь Моше,  так сделал он светильник .  </pasuk><pasuk id="5">И говорил Господь Моше так:  </pasuk><pasuk id="6">Возьми левитов  из среды сынов Исраэля и очищение соверши над ними.  </pasuk><pasuk id="7">И такое сделай им для их очищения:  окропи их водой очистительной ,  и проведут они ножом бритвенным  по всему телу своему, и вымоют одежды свои, и чистыми станут.  </pasuk><pasuk id="8">И возьмут они молодого быка , и хлебное приношение при нем: тонкая мука, смешанная с елеем;  А второго молодого быка  возьми для очистительной жертвы.  </pasuk><pasuk id="9">И подведи левитов пред шатер собрания,  и собери всю общину  сынов Исраэпя.  </pasuk><pasuk id="10">И подведи левитов пред Господа, и возложат сыны Исраэля руки свои на левитов.  </pasuk><pasuk id="11">И совершит Аарон проведение левитами  пред Господом от сынов Исраэля, и будут они, чтобы нести (им) служение Господу.  </pasuk><pasuk id="12">А левиты возложат руки свои на голову быков, и приготовь одного (быка) в очистительную жертву и одного во всесожжение Господу, чтобы искупить левитов.  </pasuk><pasuk id="13">И поставь левитов пред Аароном и пред его сынами, и соверши ими проведение Господу.  </pasuk><pasuk id="14">И выделишь ты левитов из среды сынов Исраэля, и будут Моими левиты.  </pasuk><pasuk id="15">А затем войдут левиты, чтобы служить при шатре собрания, (для того) и очистишь их и совершишь ими проведение.  </pasuk><pasuk id="16">Ибо  даны, даны  они Мне из среды сынов Исраэля; вместо  разверзающего  всякую утробу, (вместо) всякого первенца из сынов Исраэля взял Я их Себе.  </pasuk><pasuk id="17">Ибо Мой всякий первенец  у сынов Исраэля из людей и из скота; в день поражения Мною всякого первенца на земле Мицраима Я посвятил их Себе  </pasuk><pasuk id="18">И взял Я левитов вместо всех первенцев из сынов Исраэля;  </pasuk><pasuk id="19">И передал Я  левитов Аарону и его сынам данными из среды сынов Исраэля, чтобы совершать служение сынов Исразля при шатре собрания и искупить сынов Исраэля.  И не будет у сынов Исраэля пагубы  от приближения сынов Исраэля к Святыне.  </pasuk><pasuk id="20">И сделал Моше и Аарон и вся община  сынов Исраэля левитам, во всем, как повелел Господь Моше, что до левитов, так сделали им сыны Исраэля.  </pasuk><pasuk id="21">И очистили себя левиты, и вымыли одежды свои, и совершил Аарон ими проведение пред Господом, и искупил их Аарон для очищения их.  </pasuk><pasuk id="22">А затем вошли левиты совершать служение свое при шатре собрания пред Аароном и пред его сынами. Как повелел Господь Моше о левитах  так сделали им .  </pasuk><pasuk id="23">И говорил Господь Моше так:  </pasuk><pasuk id="24">Вот, что (назначено) левитам :  с двадцатипятилетнего возраста  и старше придет для несения службы служением при шатре собрания.  </pasuk><pasuk id="25">А с пятидесятилетнего возраста отойдет от несения службы  и не будет служить более .  </pasuk><pasuk id="26">И служить будет со своими братьями при шатре собрания  соблюдением порученного , но служения совершать не будет. Так поступи с левитами, что до порученного им.  </pasuk></chapter><chapter id="9"><pasuk id="1">И говорил Господь Моше в пустыне Синай во втором году после исхода из земли Мицраима,  в первом месяце , так:  </pasuk><pasuk id="2">Пусть совершают сыны Исраэля песах  в его пору  назначенную.  </pasuk><pasuk id="3">В четырнадцатый день этого месяца, в межвечерье совершите его в его пору назначенную.  По всем законам о нем и по всем предписаниям о нем  совершите его.  </pasuk><pasuk id="4">И говорил Моше  сынам Исраэля, чтобы совершили песах.  </pasuk><pasuk id="5">И совершили они (жертву) песах в первом (месяце), в четырнадцатый день месяца, в межвечерье, в пустыне Синай: во всем, как повелел Господь Моше, так исполнили сыны Исраэля.  </pasuk><pasuk id="6">Но были люди, которые были нечисты от умершего и не могли совершить песах в тот день; и пришли они  пред Моше и пред Аарона  в тот день;  </pasuk><pasuk id="7">И сказали те люди ему: Мы нечисты от умершего;  почему же лишимся  (права) принести жертву Господу в ее пору назначенную среди сынов Исраэля?  </pasuk><pasuk id="8">И сказал им Моше: Подождите, я услышу, что повелит Господь о вас.  </pasuk><pasuk id="9">И говорил Господь Моше так:  </pasuk><pasuk id="10">Говори сынам Исраэля так: Если кто-либо будет нечист от умершего или (будет)  в дальнем пути , из вас или в поколениях ваших, и должен он совершить песах Господу,  </pasuk><pasuk id="11">То во втором месяце, в четырнадцатый день в межвечерье совершат это, с мацой и горькими травами должны есть его;  </pasuk><pasuk id="12">Пусть не оставят от него до утра и кости не преломят в нем, по всему закону о песах должны совершить его.  </pasuk><pasuk id="13">Тот же, кто чист и в дороге не был, и пренебрег совершить песах, искоренится та душа из своего народа, ибо жертвы Господу не принес в ее пору назначенную, грех свой понесет тот человек.  </pasuk><pasuk id="14">И если будет жить с вами пришелец и пожелает совершить (жертву) песах  Господу, то по закону о песах и по предписанию о нем, так совершит. Закон один будет для вас и для пришельца и для уроженца земли.  </pasuk><pasuk id="15">И в день возведения скинии покрыло облако  скинию, шатер свидетельства , а с вечера  было над скинией  словно видение огненное до утра.  </pasuk><pasuk id="16">Так было всегда: облако покрывало ее, и видение огненное ночью.  </pasuk><pasuk id="17">И когда поднималось облако  над шатром, вслед за тем выступали в путь сыны Исраэля; а на месте, где остановится облако, там станом располагались сыны Исраэля.  </pasuk><pasuk id="18">По речению Господа выступали в путь  сыны Исраэля,  и по речению Господа располагались станом ; во все дни, когда пребывало облако над скинией, стояли станом.  </pasuk><pasuk id="19">И когда было облако над скинией много дней, то соблюдали сыны Исраэля порученное Господом и не выступали в путь.  </pasuk><pasuk id="20">А порою  было облако (лишь)  несколько дней  над скинией; по речению Господа станом располагались они и по речению Господа выступали в путь.  </pasuk><pasuk id="21">И порой было облако от вечера до утра, и поднималось облако утром, и они выступали в путь; или же (было) днем и ночью, и поднималось облако, и они выступали в путь.  </pasuk><pasuk id="22">Или два дня, или месяц,  или год : когда оставалось облако долго над скинией и пребывало над ней, станом стояли сыны Исраэля и не выступали в путь; а когда оно поднималось, то выступали в путь.  </pasuk><pasuk id="23">По речению Господа станом располагались и по речению Господа выступали в путь, порученное Господом соблюдали по речению Господа через Моше.  </pasuk></chapter><chapter id="10"><pasuk id="1">И говорил Господь Моше так:  </pasuk><pasuk id="2">Сделай себе  две трубы серебряные,  чеканной работы  сделай их, и будут они тебе  для созывания общины и для выступления станов в путь .  </pasuk><pasuk id="3">И затрубят в них , и соберется к тебе вся община ко входу в шатер собрания.  </pasuk><pasuk id="4">А если в одну затрубят , то соберутся к тебе предводители, главы тысяч Исраэля.  </pasuk><pasuk id="5">И (когда) протрубите прерывисто , в путь выступят станы, стоящие к востоку.  </pasuk><pasuk id="6">И протрубите прерывисто во второй раз, и в путь выступят станы, стоящие к югу; прерывисто будут трубить к их выступлению в путь.  </pasuk><pasuk id="7">А при сборе собрания  протяжно трубите, а не прерывисто.  </pasuk><pasuk id="8">И сыны Аарона, священнослужители,  будут трубить  в трубы; и будут они для вас законом вечным для поколений ваших.  </pasuk><pasuk id="9">И когда пойдете войной на вашей земле против притеснителя, вас теснящего, трубите прерывисто в трубы, и вспомянуты будете пред Господом, Б-гом вашим, и спасены будете от ваших врагов.  </pasuk><pasuk id="10">И в день радости вашей, и в назначенные поры ваши, и в новомесячия ваши трубите в трубы  при ваших жертвах всесожжения  и при ваших мирных жертвах, и будут они вам для памятования пред Б-гом вашим, —  Я Господь, Б-г ваш .  </pasuk><pasuk id="11">И было во втором году,  во втором месяце , в двадцатый (день) месяца поднялось облако над скинией свидетельства.  </pasuk><pasuk id="12">И выступили сыны Исраэля  в переходы свои  из пустыни Синай, и остановилось облако  в пустыне Паран .  </pasuk><pasuk id="13">(Тогда) выступили они впервые по речению Господа через Моше.  </pasuk><pasuk id="14">И выступило знамя стана сынов Йеhуды первым по ратям своим, и над войском его Нахшон, сын Аминадава.  </pasuk><pasuk id="15">А над войском колена сынов Иссахара Hетaнэль, сын Цуара  </pasuk><pasuk id="16">А над войском колена сынов Зевулуна Элиав, сын Хелона.  </pasuk><pasuk id="17">И была собрана скиния , и выступили сыны Гершона и сыны Мерари, носители скинии.  </pasuk><pasuk id="18">И выступило знамя стана Реувена по их ратям, а над его войском Элицур, сын Шедеура.  </pasuk><pasuk id="19">А над войском колена сынов Шимона Шелумиэль, сын Цуришадая.  </pasuk><pasuk id="20">А над войском колена сынов Гада Эльясаф, сын Деуэля.  </pasuk><pasuk id="21">И выступили (сыны) Кеhата,  носители Святыни , (так что)  возводили скинию  до их прихода.  </pasuk><pasuk id="22">И выступило знамя стана сынов Эфраима по их ратям, а над его войском Элишама, сын Амиhуда  </pasuk><pasuk id="23">А над войском колена сынов Менаше Гамлиэль, сын Педацypa  </pasuk><pasuk id="24">А над войском колена сынов Биньямина Авидаи, сын Гидони  </pasuk><pasuk id="25">И выступило знамя cтанa сынов Дана,  замыкающее все станы , по их ратям, а над его войском Ахиэзер, сын Амишадая.  </pasuk><pasuk id="26">А над войском колена сынов Ашера Пагиэль, сын Ахрана.  </pasuk><pasuk id="27">А над войском колена сынов Нафтали Ахира, сын Энана.  </pasuk><pasuk id="28">Это (порядок) переходов  сынов Исраэля по их ратям;  и выступили они в путь .  </pasuk><pasuk id="29">И сказал Моше  Ховаву , сыну Реуэля-мидиянина, тестю Моше:  Мы отправляемся в путь к тому месту , о котором сказал Господь: Его даю вам. Иди с нами, и мы будем благотворить тебе, ибо Господь предназначил доброе Исраэлю.  </pasuk><pasuk id="30">И сказал он ему: Я не пойду; но  на мою землю и на родину мою  пойду я.  </pasuk><pasuk id="31">И сказал он:  Не покидай же нас !  Ибо (прошу) потому, что ты знаешь наши стоянки в пустыне ,  и ты был нам глазами .  </pasuk><pasuk id="32">И будет, если пойдешь с нами,  то будет: тем же добром , каким наделит Господь нас, мы наделим тебя.  </pasuk><pasuk id="33">И выступили они от горы Господней в трехдневный путь,  и ковчег завета Господнего  шел пред ними  на три дня пути , чтобы усмотреть для них место покоя.  </pasuk><pasuk id="34">И облако Господне над ними днем  при выходе их из стана.  </pasuk><pasuk id="35">И было, когда в путь выступал ковчег , говорил Моше:  Встань же, Господи ,  и рассеются враги Твои ,  и обратятся в бегство ненавистники Твои  от лица Твоего.  </pasuk><pasuk id="36">А когда останавливался, говорил:  Обратись, Господи ,  к мириадам тысяч Исраэля .  </pasuk></chapter><chapter id="11"><pasuk id="1">И стал народ как бы предлога искать ко злу во услышание Господа , и услышал Господь,  и воспылал Его гнев , и возгорелся против них огонь Господень, и испепелил  на краю стана </pasuk><pasuk id="2">И возопил нАрод к Моше , и молился Моше Господу,  и утих огонь .  </pasuk><pasuk id="3">И нарек имя месту тому Тавэра (Пожар), ибо горел против них огонь Господень.  </pasuk><pasuk id="4">А сброд , который среди них, стал выказывать прихоти,  и вновь заплакали также сыны Исраэля и сказали :  Кто накормил бы нас мясом !  </pasuk><pasuk id="5">Мы помним рыбу,  которую ели в Мицраиме даром ,  огурцы  и дыни,  и зелень , и лук, и чеснок;  </pasuk><pasuk id="6">А ныне душа наша высохла, нет ничего;  один лишь ман (видят) наши глаза !  </pasuk><pasuk id="7">А ман — как семя кориандровое , и на вид он подобен  хрусталю .  </pasuk><pasuk id="8">Ходил  народ и собирал,  и мололи на жерновах  или толкли в ступе, и варили  в котле , и делали из него пироги, и был его вкус как вкус (теста)  с елеем </pasuk><pasuk id="9">И когда падала роса на стан ночью, падал ман на нее.  </pasuk><pasuk id="10">И услышал Моше, как народ  плачет в семействах своих , каждый при входе в свой шатер. И воспылал гнев Господень очень, и в глазах Моше худо.  </pasuk><pasuk id="11">И сказал Моше Господу: Почему Ты содеял зло рабу Твоему — и почему не обрел я милости в глазах Твоих — чтобы возложить бремя всего народа этого на меня!  </pasuk><pasuk id="12">Я ли в недрах моих носил весь этот народ и я ли породил его,  чтобы Ты сказал мне : Неси его в лоне твоем, как пестун носит младенца, —  на землю, которую Ты клятвенно (обещал) его отцам ?  </pasuk><pasuk id="13">Откуда у меня мясо, чтобы дать всему народу этому! Ибо сетуют на меня, говоря: Дай нам мяса, чтобы нам есть.  </pasuk><pasuk id="14">Не могу я один нести весь этот народ, ибо слишком тяжело для меня.  </pasuk><pasuk id="15">И  если так Ты поступаешь со мною , то умертви меня лучше, если обрел я милость в глазах Твоих,  чтобы не видеть мне бедствия моего .  </pasuk><pasuk id="16">И сказал Господь Моше:  Собери Мне  семьдесят мужей из старейшин Исраэля,  о которых знаешь, что они  старейшины народа и его смотрители, и  возьми их  к шатру собрания,  и предстанут они там с тобою .  </pasuk><pasuk id="17">И Я низойду ,  и буду говорить с тобой  там,  и возьму  от духа, который на тебе,  и возложу на них .  И они будут нести с тобою  бремя народа,  и не будешь нести ты один .  </pasuk><pasuk id="18">А народу скажи:  Готовьтесь  к завтрашнему дню есть мясо, ибо плакали вы во услышание Господа, говоря: Кто накормил бы нас мясом, ибо лучше нам (было) в Мицраиме. И даст Господь вам мяса, и будете есть.  </pasuk><pasuk id="19">Не один день будете есть и не два дня, и не пять дней, и не десять дней, и не двадцать дней;  </pasuk><pasuk id="20">Но целый месяц ,  пока не выйдет оно из ваших ноздрей и не станет вам противным ; за то, что вы отвергали  Господа, Который в вашей среде , и плакали пред Ним, говоря: Для чего это вышли мы из Мицраима!  </pasuk><pasuk id="21">И сказал Моше:  Шестьсот тысяч пеших  этот народ, в среде которого я, и Ты говоришь: Мяса дам им, и они будут есть (целый) месяц!  </pasuk><pasuk id="22">Мелкий и крупный ли скот заколоть  для них, и хватит им, или всех рыб морских собрать для них, и хватит им?  </pasuk><pasuk id="23">И сказал Господь Моше: Рука ли Господня коротка!  Теперь увидишь, сбудется тебе слово Мое  или нет.  </pasuk><pasuk id="24">И вышел Моше, и говорил народу речи Господни. И собрал он семьдесят мужей из старейшин народа, и поставил их вокруг шатра.  </pasuk><pasuk id="25">И нисшел Господь в облаке, и говорил ему, и взял от духа, который на нем, и возложил на семьдесят мужей, старейшин. И было, когда почил на них дух, они стали пророчествовать,  и никогда более .  </pasuk><pasuk id="26">Но остались два мужа  в стане, имя одному Эльдад, а имя другому Медад; и почил на них дух,  А они из (числа) записанных , но не вышли к шатру. И стали они пророчествовать в стане.  </pasuk><pasuk id="27">И побежал отрок , и известил Моше, и сказал: Эльдад и Медад пророчествуют в стане.  </pasuk><pasuk id="28">И отозвался Йеhошуа, сын Нуна, служитель Моше с юности своей, и сказал: Господин мой, Моше,  заключи их !  </pasuk><pasuk id="29">И сказал ему Моше:  Ревнуешь ли ты за меня ? О, если бы весь народ Господа был пророками, чтобы возложил Господь дух Свой на них!  </pasuk><pasuk id="30">И возвратился Моше в стан , он и старейшины Исраэля.  </pasuk><pasuk id="31">И ветер поднялся от Господа,  и нанес  перепелов с моря, и  рассеял  над станом, на день пути по одну сторону и на день пути по другую сторону вокруг стана,  и почти два локтя  над землею.  </pasuk><pasuk id="32">И поднялся народ: весь тот день и всю ночь, и весь следующий день собирали перепелов.  У кого мало , собрал десять хомеров;  и разложили  их вокруг стана.  </pasuk><pasuk id="33">Мясо было еще у них в зубах , еще не съедено, как гнев Господень воспылал на народ, и обрушил Господь на народ удар великий очень.  </pasuk><pasuk id="34">И нарек имя месту тому Киврот hа-таава (Могилы прихоти), ибо там погребли народ прихотливый.  </pasuk><pasuk id="35">От Киврот hа-таава отправился народ в Хацерот, и были они в Хацерот.  </pasuk></chapter><chapter id="12"><pasuk id="1">И говорила  Мирьям и Аарон против Моше,  что до жены  —  «мавритянки» , которую взял;  ибо «мавритянку» взял он в жены .  </pasuk><pasuk id="2">И сказали они:  Разве только  Моше говорил Господь?  Ведь также и нам  Он говорил! И услышал Господь.  </pasuk><pasuk id="3">А муж Моше  смирен  чрезвычайно, больше всех людей, которые на земле.  </pasuk><pasuk id="4">И сказал Господь  вдруг  Моше и Аарону и Мирьям:  Выйдите вы втроем  к шатру собрания. И вышли они втроем.  </pasuk><pasuk id="5">И нисшел Господь  в столпе облачном , и стал при входе в шатер,  и призвал Аарона и Мирьям ,  и прошли они оба .  </pasuk><pasuk id="6">И сказал Он:  Внемлите же речам Моим .  Если есть у вас пророк , то  Я, Господь, в видении ему являю Себя , во сне говорю ему.  </pasuk><pasuk id="7">Не так раб Мой, Моше. Во всем доме Моем доверенный он.  </pasuk><pasuk id="8">Устами к устам  говорю Я ему,  и явственно, а не загадками ,  и облик Господень он зрит . Почему же не убоялись вы говорить  против раба Моего, против Моше ?  </pasuk><pasuk id="9">И воспылал гнев Господень на них, и отдалился .  </pasuk><pasuk id="10">И облако отошло  от шатра, и вот Мирьям покрыта проказой, как снегом. И обратился Аарон к Мирьям, и вот она покрыта проказой.  </pasuk><pasuk id="11">И сказал Аарон Моше: О мой господин! Не вмени нам в грех,  что мы поступили глупо  и согрешили!  </pasuk><pasuk id="12">Да не будет она  как мертвец!  Потому что вышла она из чрева матери нашей , то (как бы) истлела половина нашей плоти!  </pasuk><pasuk id="13">И возопил Моше к Господу  так :  О Б-же! Исцели же ее !  </pasuk><pasuk id="14">И сказал Господь Моше:  Если бы ее отец плюнул ей в лицо , разве она не пребывала бы в позоре своем семь дней? Заключена пусть будет семь дней вне стана,  А затем будет принята  (вновь).  </pasuk><pasuk id="15">И была заключена Мирьям за пределами стана семь дней,  и народ не выступил в путь , пока не была принята (в стан) Мирьям.  </pasuk><pasuk id="16">А затем отправился народ из Хацерота, и расположились они станом в пустыне Паран.  </pasuk></chapter><chapter id="13"><pasuk id="1">И говорил Господь Моше так:  </pasuk><pasuk id="2">Пошли от себя мужей , чтобы высмотрели землю Кнаана, которую Я даю сынам Исраэля. По одному мужу от колена его отцов пошлите, каждый знатен среди них.  </pasuk><pasuk id="3">И послал их Моше из пустыни Паран  по слову Господа ,  все эти мужи  суть главы сынов Исраэля.  </pasuk><pasuk id="4">И вот их имена: от колена Peyвeнa Шамуа, сын Закура;  </pasuk><pasuk id="5">От колена Шимона Шафат, сын Хори;  </pasuk><pasuk id="6">От колена Йеуды Калев, сын Йефуне;  </pasuk><pasuk id="7">От колена Иссахара Игал, сын Йосефа;  </pasuk><pasuk id="8">От колена Эфраима hОшеа, сын Нуна;  </pasuk><pasuk id="9">От колена Биньямииа Палти, сьш Рафу;  </pasuk><pasuk id="10">От колена Зевулуна Гадиэль, сын Сода;  </pasuk><pasuk id="11">От колена Йосефа, от колена Менаше Гада, сын Суси;  </pasuk><pasuk id="12">От колена Дана Амиэль, сын Гемали;  </pasuk><pasuk id="13">От колена Ашера Сетур, сын Михаэля;  </pasuk><pasuk id="14">От колена Нафтали Нахби, сын Вафси;  </pasuk><pasuk id="15">От колена Гада Геуэль, сын Махи.  </pasuk><pasuk id="16">Это имена мужей, которых послал Моше высмотреть землю.  И нарек Моше hОшеа , сына Нуна, Йеhошуа.  </pasuk><pasuk id="17">И послал их Моше высмотреть землю Кнаана, и сказал он им:  Поднимайтесь здесь, на юге , и взойдите на гору.  </pasuk><pasuk id="18">И осмотрите  землю, какая она , и народ, обитающий ва ней,  крепок он или слаб , мал он или велик числом.  </pasuk><pasuk id="19">И какова земля, на которой он обитает,  хороша она  или плоха, и каковы города, в которых он обитает,  в открытых ли станах  или в крепостях.  </pasuk><pasuk id="20">И какова земля, тучна она или тоща,  есть на ней древо  или нет; крепитесь (духом) и возьмите от плодов земли. Пора же была порой  первинок винограда .  </pasuk><pasuk id="21">И взошли они, и высмотрели землю  от пустыни Цин до Рехова, на пути в Хамат .  </pasuk><pasuk id="22">И поднялись они на юге,  и дошел до Хеврона , а там Ахиман, Шешай и Талмай, порожденные Анаком. А Хеврон  построен семью годами раньше , чем Цоан-Мицраим.  </pasuk><pasuk id="23">И дошли они до долины Эшкол (Гроздевой), и срезали там  ветвь  с одной гроздью винограда,  и понесли ее на двух шестах ; и от гранатовых яблок (взяли) и от инжира.  </pasuk><pasuk id="24">То место назвали «Гроздевой долиной» из-за грозди, которую срезали там сыны Исраэля.  </pasuk><pasuk id="25">И возвратились они, высмотрев землю, по прошествии сорока дней .  </pasuk><pasuk id="26">И пошли они, и пришли  к Моше и Аарону, и ко всей общине сынов Исраэля в пустыню Паран, в Кадеш,  и принесли им ответ  и всей общине, и показали им плод земли.  </pasuk><pasuk id="27">И рассказали они ему, и сказали: Пришли мы на землю, куда ты послал нас, и подлинно  течет она молоком и медом , и вот ее плод.  </pasuk><pasuk id="28">Только могуч народ, обитающий на земле, и города  укрепленные  велики очень, и также порожденных Анаком мы видели там.  </pasuk><pasuk id="29">Амалек обитает  на земле южной, а хити и йевуси, и эмори обитают на горе, и кнаани обитает у моря  и на берегу Йардена .  </pasuk><pasuk id="30">И утишил Калев  народ,  что до Моше , и сказал:  Взойдем же, взойдем  и овладеем ею, ибо в силах мы одолеть ее.  </pasuk><pasuk id="31">Но люди, восходившие с ним, сказали: Не можем мы выступить против того народа, ибо  сильнее он нас .  </pasuk><pasuk id="32">И разнесли худую молву о земле, которую высмотрели, среди сынов Исраэля, говоря: Земля, по которой прошли мы, чтобы высмотреть ее, это земля,  пожирающая своих обитателей , а весь народ, который мы видали на ней,  люди великорослые .  </pasuk><pasuk id="33">И там видели мы  исполинов , сынов  Анака , из исполинов. И были мы в наших глазах саранчой,  и такими были мы в их глазах .  </pasuk></chapter><chapter id="14"><pasuk id="1">И подняла  вся община  голос свой и возопила, и плакал народ в ту ночь.  </pasuk><pasuk id="2">И роптали на Моше и на Аарона все сыны Исраэля, и говорили им они, вся община:  Умереть бы нам  на земле Мицраима, или в этой пустыне умереть бы нам!  </pasuk><pasuk id="3">И для чего Господь ведет нас на эту землю, чтобы нам пасть от меча! Наши жены и дети наши станут добычей (врага)! Лучше уж нам возвратиться в Мицраим.  </pasuk><pasuk id="4">И сказали они друг другу:  Поставим главу  (над нами) и возвратимся в Мицраим!  </pasuk><pasuk id="5">И пал Моше и Аарон на лица свои пред всем собранием общины сынов Исраэля.  </pasuk><pasuk id="6">А Йеhошуа, сын Нуна, и Калев, сын Йефуне, из высматривавших землю, разорвали одежды свои.  </pasuk><pasuk id="7">И сказали они всей общине сынов Исраэля так: Земля, по которой прошли мы, чтобы высмотреть ее, хороша та земля чрезвычайно.  </pasuk><pasuk id="8">Если благоволит к нам Господь, то приведет Он нас на эту землю, и даст Он нам землю, которая течет молоком и медом.  </pasuk><pasuk id="9">Только против Господа  не восставайте ! И не страшитесь народа земли,  ибо они хлеб для нас !  Отступила их сень  от них, а Господь с нами. Не страшитесь!  </pasuk><pasuk id="10">И говорили они, вся община, чтобы  побить их  камнями,  но слава Господня  явила себя в шатре собрания всем сынам Исраэля.  </pasuk><pasuk id="11">И сказал Господь Моше:  До каких пор будет гневить Меня  этот народ! И до каких пор не будут верить Мне  при всех знамениях , которые сотворил Я среди него!  </pasuk><pasuk id="12">Поражу его мором  и истреблю его ,  и сделаю тебя народом, многочисленнее  и могучее его.  </pasuk><pasuk id="13">И сказал Моше Господу:  И услышат (жители) Мицраима  —  ибо Ты вывел  силой Твоей этот народ из их среды, —  </pasuk><pasuk id="14">И скажут о жителях этой земли , — они слышали, что Ты, Господи, в среде народа этого, и глазом к глазу зрим Ты, Господи, и облако Твое стоит над ними, и в столпе облачном Ты идешь пред ними днем, а в столпе огненном ночью, —  </pasuk><pasuk id="15">И (если) умертвишь Ты этот народ, как одного человека , то скажут народы, которые слышали славу Твою, так:  </pasuk><pasuk id="16">Из-за невозможности  Господу привести сей народ на землю, которую Он клятвенно им (обещал), погубил Он их в пустыне.  </pasuk><pasuk id="17">И ныне,  да возвеличится сила моего Господина ,  как Ты говорил :  </pasuk><pasuk id="18">Господь долготерпелив и многомилостив, прощает вину и преступление  и оставляет без кары ,  не оставляет ; поминает вину отцов сыновьям до третьего и до четвертого поколения.  </pasuk><pasuk id="19">Прости же вину народа сего по великой милости Твоей и как Ты терпел этот народ от Мицраима и до сих пор.  </pasuk><pasuk id="20">И сказал Господь: Я простил,  по слову твоему .  </pasuk><pasuk id="21">Однако ,  как жив Я  и как полнится славой Господней вся земля:  </pasuk><pasuk id="22">Все люди, которые видели славу Мою и знамения Мои, которые сотворил Я в Мицраиме и в пустыне,  и испытывали  Меня уже десять раз, и не слушали голоса Моего,  </pasuk><pasuk id="23">Не увидят они землю , которую клятвенно Я (обещал) их отцам, и все гневившие Меня  не увидят ее .  </pasuk><pasuk id="24">Но раба Моего, Калева, за то, что  дух иной  был при нем,  и он исполнился (воли следовать) за Мною , его приведу Я на землю,  куда он ходил , и его потомство  овладеет ею .  </pasuk><pasuk id="25">А амалеки  и кнаани обитает в долине.  Завтра обратитесь  и отправляйтесь в пустыню по пути к Тростниковому морю.  </pasuk><pasuk id="26">И говорил Господь Моше и Аарону так:  </pasuk><pasuk id="27">Доколе этой  злой общине  поднимать ропот на Меня! Ропот сынов Исраэля,  которых подстрекают роптать  на Меня, Я слышал.  </pasuk><pasuk id="28">Скажи им:  как жив Я ! — говорит Господь. — Именно  как вы говорили  во услышание Мне, так сделаю вам.  </pasuk><pasuk id="29">В этой пустыне падут ваши трупы,  и все ваши исчисленные при всех счислениях ваших ,  от двадцатилетнего  и старше, которых подстрекали роптать на Меня.  </pasuk><pasuk id="30">Не вы вступите на землю, на которой Я, подняв руку Мою, (клятвенно обещал) поселить вас, но только Калев, сын Йефуне, и Йеhошуа, сын Нуна.  </pasuk><pasuk id="31">И ваших детей, о которых вы говорили, что добычею станут, Я приведу их, и познают они землю, которую вы отвергли.  </pasuk><pasuk id="32">А ваши трупы  падут в этой пустыне.  </pasuk><pasuk id="33">И сыны ваши будут скитаться в пустыне  сорок лет ,  и понесут они блудодеяния ваши  до скончания, (пока не падут) ваши трупы в пустыне.  </pasuk><pasuk id="34">По числу дней, сколько высматривали вы землю, сорок дней, по году за день нести будете ваши грехи, сорок лет; и сознаете вы  отчуждение от Меня .  </pasuk><pasuk id="35">Я, Господь, говорил: Такое содею всей этой злой общине, собравшимся против Меня: в этой пустыне скончаются и там умрут.  </pasuk><pasuk id="36">А люди, которых послал Моше высмотреть землю,  и возвратились они, и подстрекали роптать на него  всю общину, распуская молву о земле,  </pasuk><pasuk id="37">Умерли люди, распускавшие худую молву о земле,  от поветрия пред Господом .  </pasuk><pasuk id="38">А. Йеhошуа, сын Нуна, и Калев, сын Йефуне,  в живых остались  из тех мужей, ходивших высмотреть землю.  </pasuk><pasuk id="39">И говорил Моше эти речи сынам Исраэля, и восскорбел народ очень.  </pasuk><pasuk id="40">И встали они рано утром, и стали взбираться  к вершине горы , говоря:  Вот мы (готовы) взойти на то место ,  о котором сказал Господь ,  ибо мы согрешили .  </pasuk><pasuk id="41">И сказал Моше: Зачем это вы преступаете слово Господне?  Ведь такое не будет успешным .  </pasuk><pasuk id="42">Не восходите, ибо Господь не в вашей среде! Чтобы не быть вам пораженными пред врагами вашими.  </pasuk><pasuk id="43">Ибо амалеки и кнaaни там, пред вами, и вы падете от меча,  ибо вы устранились  (от следования) за Господом, и не будет Господь с вами.  </pasuk><pasuk id="44">И дерзнули  они взойти на вершину горы, а ковчег завета Господнего и Моше не двинулись с места из стана.  </pasuk><pasuk id="45">И спустился амалеки и кнаани, обитавшие на той горе, и били их,  и громили их до Хормы .  </pasuk></chapter><chapter id="15"><pasuk id="1">И говорил Господь Моше так:  </pasuk><pasuk id="2">Говори сынам Исраэля и скажи им:  Когда придете  на землю поселения вашего, которую Я даю вам,  </pasuk><pasuk id="3">И приносить будете огнепалимую жертву  Господу, всесожжение или жертву (иную),  по изреченному обету или в доброхотный дар , или в назначенные поры ваши, чтобы явить  удоволение  Господу, из крупного или мелкого скота,  </pasuk><pasuk id="4">То доставит приносящий  свою жертву Господу хлебное приношение: тонкой муки десятую часть (эфы), смешанной с четвертью hина елея.  </pasuk><pasuk id="5">И вина для возлияния четверть hина приготовь при всесожжении или жертве; (так)  на одного агнца .  </pasuk><pasuk id="6">А при овне  приготовь хлебное приношение: тонкой муки две десятых части (эфы), смешанной с елеем, с третью hина.  </pasuk><pasuk id="7">И вина для возлияния треть hина принеси в удоволение Господу.  </pasuk><pasuk id="8">А если приготовишь тельца во всесожжение или в жертву (иную), по изреченному обету или в мирную жертву Господу,  </pasuk><pasuk id="9">То доставит при тельце хлебное приношение: тонкой муки три десятых части (эфы), смешанной с елеем, с половиною hина.  </pasuk><pasuk id="10">И вина доставь для возлияния, половину hина. (Это)  огнепалимая жертва в удоволение  Господу.  </pasuk><pasuk id="11">Такое приготовить должно для одного быка или для одного овна  или для агнца  из овец или из коз.  </pasuk><pasuk id="12">По числу, сколько приготовите ,  так приготовьте  для каждого  по их числу .  </pasuk><pasuk id="13">Всякий уроженец так должен делать это, принося огнепалимую жертву в удоволение Господу.  </pasuk><pasuk id="14">И если жить будет у вас пришелец или который среди вас в поколениях ваших, и принести пожелает огнепалимую жертву в удоволение Господу, как вы исполняете, так исполнит.  </pasuk><pasuk id="15">Общество! Один закон  для вас и для пришельца , живущего (у вас), закон вечный для поколений ваших, как вы, так и пришелец будет пред Господом.  </pasuk><pasuk id="16">Одно учение и правопорядок один будет для вас и для пришельца, живущего с вами.  </pasuk><pasuk id="17">И говорил Господь Моше так.  </pasuk><pasuk id="18">Говори сынам Исраэля и скажи им:  когДа придете на землю , на которую Я веду вас,  </pasuk><pasuk id="19">То когда будете есть от хлеба той земли, возносите возношение Господу.  </pasuk><pasuk id="20">(От)  начатка вашего теста  хлебный пирог возносите в возношение.  Как возношение с гумна , так возносите его.  </pasuk><pasuk id="21">От начатка вашего теста давайте Господу возношение  в поколениях ваших.  </pasuk><pasuk id="22">А если впадете вы в заблуждение и не исполните  всех этих заповедей,  что говорил Господь Моше ,  </pasuk><pasuk id="23">Всего, что повелел  Господь вам через Моше, с того дня, когда повелел Господь и впредь в поколениях ваших,  </pasuk><pasuk id="24">То будет:  если от глаз общины (сокрыто) и содеяно было по недосмотру , то принесет вся община одного молодого быка во всесожжение, в удоволение Господу, и хлебное приношение при нем и возлияние при нем по установлению, и одного козла  в очистительную жертву .  </pasuk><pasuk id="25">И искупит священнослужитель всю общину сынов Исраэля, и прощено будет им, ибо недосмотр это, и он  и доставили жертву свою в огнепалимую жертву Господу и очистительную жертву свою  пред Господом за свое заблуждение.  </pasuk><pasuk id="26">И прощено будет всей общине сынов Исраэля и пришельцу, живущему среди них, ибо всему народу (случилось такое) по недосмотру.  </pasuk><pasuk id="27">А если один человек  согрешит заблуждаясь , то принесет  козу по первому году  в очистительную жертву.  </pasuk><pasuk id="28">И искупит священнослужитель человека, заблуждавшегося в грехе своем по недосмотру пред Господом, чтобы искупить его, и прощено будет ему.  </pasuk><pasuk id="29">Для уроженца среди сынов Исраэля и для пришельца, живущего среди них, одно учение будет для них, для содеявшего по недосмотру.  </pasuk><pasuk id="30">А если человек совершит  рукою воздетой , из уроженцев или из пришельцев, Господа он  хулит , и истребится та душа из среды народа своего.  </pasuk><pasuk id="31">Ибо  слово Господа  он поругал, заповедь Его нарушил, — искоренится, искоренится та душа,  вина ее на ней .  </pasuk><pasuk id="32">И были сыны Исраэля  в пустыне, и нашли  человека, собиравшего дрова в день субботний.  </pasuk><pasuk id="33">И привели его  те, кто нашел его собирающим  дрова, к Моше и к Аарону и ко всей общине.  </pasuk><pasuk id="34">И посадили его под стражу,  ибо не уточнено, как поступить с ним .  </pasuk><pasuk id="35">И сказал Господь Моше: Смерти предан будет человек,  побьет  его камнями вся община за пределами стана.  </pasuk><pasuk id="36">И вывели они его , вся община, за пределы стана, и побили его камнями, и умер он, как повелел Господь Моше.  </pasuk><pasuk id="37">И сказал Господь Моше так:  </pasuk><pasuk id="38">Говори сынам Исраэля и скажи им,  чтобы делали себе кисти на углах одежд своих  для поколений своих, и придадут они к кисти на углу нить  лазурную .  </pasuk><pasuk id="39">И будет вам кистью, чтобы видели это  и помнили вы все заповеди Господни  и исполняли их,  и не высматривали вослед сердцу вашему  и глазам вашим, за которыми вы блудно следуете.  </pasuk><pasuk id="40">Чтобы вы помнили и исполняли все Мои заповеди и были святы для Б-га вашего.  </pasuk><pasuk id="41">Я Господь ,  Б-г ваш .  Который вывел вас  из земли Мицраима, чтобы быть для вас Б-гом.  Я Господь, Б-г ваш .  </pasuk></chapter><chapter id="16"><pasuk id="1">И взял (на себя) Корах ,  сын Ицhара, сына Кеhата, сына Леви ,  и Датан и Авирам , сыны Элиава, и Он, сын Пелета,  сыны Реувена ,  </pasuk><pasuk id="2">И восстали они пред Моше, и (также) мужи из сынов Исраэля, двести пятьдесят, знатные общины, созываемые на собрание, мужи именитые.  </pasuk><pasuk id="3">И собрались они против Моше и против Аарона, и сказали им:  Премного для вас , ибо вся община,  все они святы , и среди них Господь.  И почему возНоситесь вы  над обществом Господним?!  </pasuk><pasuk id="4">И услышал Моше,  и пал на лицо свое ;  </pasuk><pasuk id="5">И говорил он Кораху и всей его общине так:  Утро (наступит), и даст знать  Господь,  кто есть Его и кто свят ,  и его приблизит  к Себе. Кого изберет, того приблизит к Себе.  </pasuk><pasuk id="6">Такое делайте: возьмите себе угольницы , Корах и вся его община;  </pasuk><pasuk id="7">И положите на них огонь, и возложите на них курение пред Господом завтра. И будет: муж, которого изберет Господь, он свят.  Премного для вас, сыны Леви !  </pasuk><pasuk id="8">И сказал Моше Кораху: Внемлите же, сыны Леви !  </pasuk><pasuk id="9">Мало ли вам, что выделил Б-г Исразля вас из общины Исраэля, чтобы приблизить вас к Себе, чтобы нести (вам) служение при скинии Господней  и стоять пред общиной , служа им?  </pasuk><pasuk id="10">И Он приблизил тебя  и всех братьев твоих, сынов Леви с тобою, а вы домогаетесь и священнослужения?!  </pasuk><pasuk id="11">Потому ты и вся твоя община — собравшиеся  против Господа! А Аарон, что он, чтобы вам поднимать на него ропот?  </pasuk><pasuk id="12">И послал Моше  призвать Датана и Авирама, сынов Элиава. И сказали они:  Не взойдем .  </pasuk><pasuk id="13">Мало ли, что ты вывел нас из земли, текущей молоком и медом, чтобы умертвить нас в пустыне, и ты еще своевольно властвовать будешь над нами?!  </pasuk><pasuk id="14">Не на землю, текущую молоком и медом, ты привел нас, (где)  ты дал бы нам  во владение поле и виноградник.  Разве глаза тем людям выколешь ! Не взойдем.  </pasuk><pasuk id="15">И досадно стало Моше очень , и сказал он Господу:  Не обратись к их приношению !  Ни одного осла от них не взял я  и не причинил я зла никому из них.  </pasuk><pasuk id="16">И сказал Моше Кораху: Ты и вся твоя община будьте пред Господом — ты  и они , и Аарон — завтра.  </pasuk><pasuk id="17">И возьмите каждый свою угольницу. и возложите на них курение,  и принесите пред Господом каждый свою угольницу , двести пятьдесят угольниц, и ты, и Аарон — каждый свою угольницу.  </pasuk><pasuk id="18">И взяли они каждый свою угольницу, и положили на них огонь, и возложили на них курение, и стали при входе в шатер собрания, и (также) Моше и Аарон  </pasuk><pasuk id="19">И собрал против них Корах  всю общину ко входу в шатер собрания,  и явила себя слава Господня  всей общине.  </pasuk><pasuk id="20">И говорил Господь Моше и Аарону так:  </pasuk><pasuk id="21">Выделитесь из среды этой общины, и Я истреблю их мгновенно.  </pasuk><pasuk id="22">И пали они на лица свои, и сказали они:  Б-же, Б-г духов  всякой плоти!  Один человек  согрешит, и на всю общину Ты прогневаешься?  </pasuk><pasuk id="23">И говорил Господь Моше так:  </pasuk><pasuk id="24">Говори общине так:  Отступите  со всех сторон от жилища Кораха, Датана и Авирама  </pasuk><pasuk id="25">И поднялся Моше , и пошел к Датану и Авираму, и пошли вслед за ним старейшины Исраэля.  </pasuk><pasuk id="26">И говорил он общине так Устранитесь же от шатров этих нечестивых людей и не коснитесь ничего им принадлежащего, чтобы не погибнуть за все их грехи  </pasuk><pasuk id="27">И отступили они от жилища Кораха, Датана и Авирама со всех сторон, а Датан и Авирам  вышли, встали  (во весь рост) при входе в свои шатры,  с их женами, и их сынами, и их младенцами .  </pasuk><pasuk id="28">И сказал Моше Посему узнаете, что Господь послал меня  совершить все эти деяния , но не по моему разумению.  </pasuk><pasuk id="29">Если смертью всякого человека умрут эти и предрешенное всякому человеку постигнет их,  то не Господь послал меня .  </pasuk><pasuk id="30">А если творение  (новое)  сотворит Господь ,  и разверзнет земля уста свои , и поглотит их и все, им принадлежащее, и они сойдут живыми в могилу,  то узнаете, что прогневили  эти люди Господа.  </pasuk><pasuk id="31">И было: когда кончил он говорить все эти речи, расступилась земля, которая под ними.  </pasuk><pasuk id="32">И разверзла земля уста свои, и поглотила их и их дома, и всех людей, которые у Кораха, и все достояние.  </pasuk><pasuk id="33">И сошли они и все, им принадлежащее, живыми в могилу, и покрыла их земля, и пропали они из среды общины.  </pasuk><pasuk id="34">А все (сыны) Исраэля, которые вокруг них,  обратились в бегство от их гласа , ибо сказали они: Как бы не поглотила нас земля.  </pasuk><pasuk id="35">И огонь вышел от Господа, и пожрал двести пятьдесят человек, приносивших курение.  </pasuk></chapter><chapter id="17"><pasuk id="1">И говорил Господь Моше так:  </pasuk><pasuk id="2">Скажи Элазару, сыну Аарона-священнослужителя, чтобы извлек угольницы из сожженного,  и огонь выброси ;  ибо освятились .  </pasuk><pasuk id="3">Угольницы  этих согрешивших против душ своих , пусть сделают из них  листы выпластанные ,  покрытие для жертвенника ; ибо принесли их пред Господом, и они освятились,  и будут они знамением  для сынов Исраэля.  </pasuk><pasuk id="4">И взял Элазар-священнослужитель угольницы медные, которые принесли сожженные,  и выпластали их  в покрытие для жертвенника.  </pasuk><pasuk id="5">В память (это) сынам Исраэля, чтобы не приступал посторонний, который не из потомства Аарона, воскурить курение пред Господом,  и (чтобы) не стал он как Корах  и как его община, —  как говорил Господь через Моше о нем .  </pasuk><pasuk id="6">И возроптали они, вся община сынов Исраэля, на следующий день на Моше и на Аарона, говоря: Вы умертвили народ Господень!  </pasuk><pasuk id="7">И было, когда собралась община против Моше и против Аарона, и обратились они к шатру собрания, и вот покрыло его облако, и явила себя слава Господня.  </pasuk><pasuk id="8">И пришел Моше и Аарон пред шатер собрания.  </pasuk><pasuk id="9">И говорил Господь Моше так:  </pasuk><pasuk id="10">Удалитесь из среды этой общины, и Я истреблю их мгновенно. И пали они на свои лица.  </pasuk><pasuk id="11">И сказал Моше Аарону: Возьми угольницу и положи на нее огонь с жертвенника, и положи курение, и неси скорее к общине,  и искупи их , ибо вышел гнев от Господа, начался мор.  </pasuk><pasuk id="12">И взял Аарон, как говорил Моше, и поспешил в среду общества, и вот начался мор среди народа. И возложил он курение, и искупил народ.  </pasuk><pasuk id="13">И стал между мертвыми  и живыми, и приостановилось поветрие.  </pasuk><pasuk id="14">И было умерших от поветрия четырнадцать тысяч семьсот, кроме умерших по вине Кораха.  </pasuk><pasuk id="15">И возвратился Аарон к Моше ко входу в шатер собрания, а поветрие прекратилось.  </pasuk><pasuk id="16">И говорил Господь Моше так:  </pasuk><pasuk id="17">Говори сынам Исраэля и возьми у них по посоху от отчего дома от всех их предводителей по дому отцов их, двенадцать посохов, каждый имя свое пусть напишет на своем посохе.  </pasuk><pasuk id="18">И имя Аарона напиши на посохе Леви,  ибо один посох  от главы дома их отцов.  </pasuk><pasuk id="19">И положи их в шатре собрания пред свидетельством, где Я дам встретить Себя вам.  </pasuk><pasuk id="20">И будет: муж, которого Я изберу, его посох расцветет.  И утишу  (отведу) от Меня ропот сынов Исразля, который они поднимают на вас.  </pasuk><pasuk id="21">И говорил Моше сынам Исраэля, и дали ему все их предводители по посоху от каждого предводителя по дому их отцов, двенадцать посохов, и посох Аарона  среди их посохов .  </pasuk><pasuk id="22">И положил Моше посохи пред Господом в шатре свидетельства.  </pasuk><pasuk id="23">И было на следующий день, и пришел Моше в шатер свидетельства, и вот расцвел посох Аарона от дома Леви.  И дал цвет , и образовал завязь,  и дал созреть миндалю .  </pasuk><pasuk id="24">И вынес Моше все посохи от Господа ко всем сынам Исраэля, и увидели они, и взяли каждый свой посох.  </pasuk><pasuk id="25">И сказал Господь Моше так: Возврати посох Аарона пред свидетельство  на хранение, знамением  для непокорных,  чтобы прекратился их ропот , от Меня (был отведен), и не умрут они.  </pasuk><pasuk id="26">И сделал Моше: как повелел Господь Моше, так сделал он.  </pasuk><pasuk id="27">И сказали сыны Исраэля Моше так: Вот мы погибаем, пропадаем, все мы пропадаем!  </pasuk><pasuk id="28">Всякий приближающийся, кто приблизится  к скинии Господней, умрет, —  неужели всем нам погибнуть ?  </pasuk></chapter><chapter id="18"><pasuk id="1">И сказал Господь Аарону :  Ты и твои сыны, и дом отца твоего  с тобою, вы  понесете вину против Святыни ;  и ты и твои сыны  с тобою  понесете вину против священнослужения вашего .  </pasuk><pasuk id="2">И также братьев твоих , колено Леви, племя отца твоего, приблизь с тобою,  и примкнут  к тебе,  и служить будут тебе , а ты и твои сыны с тобою — пред шатром свидетельства.  </pasuk><pasuk id="3">И соблюдать будут тебе порученное и порученное, что до всего шатра, но к предметам Святилища и к жертвеннику не приблизятся, и не умрут они, они как и вы.  </pasuk><pasuk id="4">И примкнут к тебе, и соблюдать будут порученное в шатре собрания, что до всего служения при шатре,  А посторонний пусть не приблизится к вам .  </pasuk><pasuk id="5">И соблюдайте порученное в Святилище и порученное, что до жертвенника,  и не будет более гнева  на сынов Исраэля.  </pasuk><pasuk id="6">А Я, вот Я взял ваших братьев, левитов, из среды сынов Исраэля;  вам в дар они переданы  — Господу, чтобы нести служение при шатре собрания.  </pasuk><pasuk id="7">А ты и твои сыны с тобою соблюдайте священно-служение ваше во всем, что касается жертвенника и что внутри за завесой, и совершайте служение;  служением в дар  Я даю священнослужение ваше; а посторонний, приблизившийся, умрет.  </pasuk><pasuk id="8">И говорил Господь Аарону:  И Я, вот Я передал тебе соблюдение Моих возношений ; что до всех святынь сынов Исразля, тебе Я передал их  для отличия  и твоим сынам — установлением вечным.  </pasuk><pasuk id="9">Это будет тебе от пресвятого,  от огня :  всякая их жертва ,  от всякого их приношения хлебного и от всякой их очистительной жертвы, и от всякой повинной их жертвы ,  что возвращают Мне , пресвятым будет это тебе и твоим сынам.  </pasuk><pasuk id="10">На пресвятом (месте) ешь это ; всякий мужчина может есть это, свято будет тебе.  </pasuk><pasuk id="11">И это тебе  возношение (от) их дара ,  от всех проведений  сынов Исраэля тебе дал Я их и твоим сынам, и твоим дочерям при тебе — установлением вечным.  Всякий чистый  в доме твоем может есть это.  </pasuk><pasuk id="12">Всякий тук от елея и всякий тук от вина и хлеба,  их начатки , которые дадут Господу, тебе дал Я их.  </pasuk><pasuk id="13">Первинки всего, что на их земле, которые принесут они Господу, тебе будет это. Всякий чистый в доме твоем может есть это.  </pasuk><pasuk id="14">Все обреченное в Исразле тебе будет.  </pasuk><pasuk id="15">Все разверзающее утробу из всякой плоти, что доставят Господу, из людей и из скота, будет тебе; только выкупить должно первенца человеческого, и первородного из нечистого скота выкупить.  </pasuk><pasuk id="16">И выкуп его соверши с (возраста) одномесячного по оценке в серебре, пять шекелей по шекелю Святилища, двадцать гер в нем.  </pasuk><pasuk id="17">Только первородного из быков или первородного из овец или первородного из коз не выкупай, святыня они; их кровью кропи на жертвенник и их тук воскуряй — огнепалимая жертва в удоволение Господу.  </pasuk><pasuk id="18">А их мясо будет тебе,  как грудь проведения и как правая голень тебе будет .  </pasuk><pasuk id="19">Все возношения святынь , какие вознесут сыны Исраэля Господу, дал Я тебе, и сынам твоим, и твоим дочерям при тебе, установлением вечным.  Вечный завет соли  это пред Господом тебе и твоему потомству с тобою.  </pasuk><pasuk id="20">И сказал Господь Аарону: На их земле удела ты не получишь,  и доли не будет тебе среди них . Я твоя доля и твой удел среди сынов Исраэля.  </pasuk><pasuk id="21">Что же до сынов Леви, то вот Я дал всякую десятину в Исраэле в удел взамен их служения, за то, что они совершают служение при шатре собрания.  </pasuk><pasuk id="22">И не приблизятся более сыны Исраэля к шатру собрания, (чтобы им не) понести греха (и не) умереть.  </pasuk><pasuk id="23">Леви, он совершать будет служение при шатре собрания,  и они  понесут их вину. Закон вечный для поколений ваших, и среди сынов Исраэля не получат они удела.  </pasuk><pasuk id="24">Ибо десятину от сынов Исраэля,  которую они вознесут Господу в возношение , дал Я левитам в удел. Потому сказал Я им, (что) среди сынов Исраэля не получат удела.  </pasuk><pasuk id="25">И говорил Господь Моше так:  </pasuk><pasuk id="26">Левитам говори и скажи им: Когда будете брать у сынов Исраэля десятину, которую Я дал вам от них уделом вашим, то возносите из этого возношение Господу, десятину из десятины.  </pasuk><pasuk id="27">И считается вам возношение ваше как хлеб с гумна и как обилие из давильни .  </pasuk><pasuk id="28">Так возносите и вы  возношение Господу из всех десяти ваших, которые вы возьмете от сынов Исраэля, и дадите из этого возношение Господу — Аарону-священнослужителю.  </pasuk><pasuk id="29">От всего данного вам возносите все возношение Господу , от всякого тука освящаемую долю его.  </pasuk><pasuk id="30">И скажи им:  когда вознесете тук его от него ,  то считаться будет  левитам как урожай с гумна и как урожай из давильни.  </pasuk><pasuk id="31">И будете есть это  на всяком месте , вы и ваш дом; ибо плата вам это, возмещение за служение ваше при шатре собрания.  </pasuk><pasuk id="32">И не понесете за это греха , вознося тук его от него, и святынь сынов Исраэля святости не лишите,  чтобы не умереть вам . </pasuk></chapter><chapter id="19"><pasuk id="1">И говорил Господь Моше и Аарону так:  </pasuk><pasuk id="2">Вот закон Учения , которое заповедал Господь так: Говоря сынам Исраэля,  чтобы взяли тебе телицу красную без изъяна , у которой нет увечья,  на которой не было ярма .  </pasuk><pasuk id="3">И передайте ее  Эльазару  — священнослужителю, и выведет ее  за пределы стана ,  и заколют ее пред ним .  </pasuk><pasuk id="4">И возьмет Элазар-священнослужитель от ее крови перстом своим, и покропит  к передней стороне шатра собрания  от крови ее семикратно.  </pasuk><pasuk id="5">И сожгут телицу  у него на глазах; ее кожу и ее мясо, и ее кровь вместе с ее пометом сожгут,  </pasuk><pasuk id="6">И возьмет священнослужитель  кедровое дерево и эзов и червленую нить , и бросит на пепелище телицы.  </pasuk><pasuk id="7">И вымоет свои одежды священнослужитель, и омоет он тело свое водой, и после этого он войдет  в стан ;  и нечист будет священНослужитель до вечера .  </pasuk><pasuk id="8">И сжигавший ее вымоет одежды свои водой, и омоет тело свое водой, и нечист будет до вечера.  </pasuk><pasuk id="9">И человек чистый соберет пепел телицы,  и положит вне стана  на месте чистом, и будет общине сынов Исраэля  на сохранение для воды кропильной , —  очистительная жертва это .  </pasuk><pasuk id="10">И вымоет собиравший пепел телицы одежды свои, и нечист он до вечера. И будет это для сынов Исразля и для пришельца, живущего среди них, законом вечным.  </pasuk><pasuk id="11">Коснувшийся мертвого (тела) всякого человека нечист будет семь дней.  </pasuk><pasuk id="12">Он очистит себя этим  в третий день и в седьмой день, и будет чист. А если не очистит себя в третий день и в седьмой день, то чист не будет.  </pasuk><pasuk id="13">Всякий коснувшийся  мертвого (тела), человека , который умер, и не очистил себя (и)  в скинию Господню нечистоту привнес , искоренится та душа из Исраэля; если водою кропильной не окроплен, нечист будет,  еще нечистота его на нем .  </pasuk><pasuk id="14">Вот учение: если человек умрет в шатре, то  всякий вошедший в шатер  и все, что в шатре, нечисто будет семь дней.  </pasuk><pasuk id="15">И всякий сосуд открытый , на котором нет покрытия пристающего, нечист он.  </pasuk><pasuk id="16">И всякий, кто коснется  в поле  убитого мечом или умершего, или кости человеческой, или могилы, нечист будет семь дней.  </pasuk><pasuk id="17">И возьмут для нечистого от пепла сожженной очистительной жертвы, и нальет на него живой воды в сосуд.  </pasuk><pasuk id="18">И возьмет эзов, и обмакнет его в воду человек чистый, и окропит он шатер и все сосуды, и всех людей, которые были там, и коснувшегося кости или убитого, или умершего, или могилы;  </pasuk><pasuk id="19">И окропит чистый нечистого в третий день и в седьмой день,  и очистит его в седьмой день ; и вымоет одежды свои, и омоет себя водой, и чист будет вечером.  </pasuk><pasuk id="20">А тот, кто нечист будет  и не очистит себя, искоренится та душа из среды общества, ибо в Святилище Господне нечистоту привнес, водою кропильной его не кропили, нечист он.  </pasuk><pasuk id="21">И будет для них законом вечным.  А кропивший водою кропильной  вымоет свои одежды,  и коснувшийся воды кропильной нечист будет  до вечера.  </pasuk><pasuk id="22">А все, чего коснется нечистый , нечисто будет;  И всякий коснувшийся  (его) нечист будет до вечера.  </pasuk></chapter><chapter id="20"><pasuk id="1">И пришли сыны Исраэля,  вся община , в пустыню Цин в первом месяце, и остановился народ в Кадеш.  И умерла там Мирьям , и погребена была там.  </pasuk><pasuk id="2">И не было воды для общины , и собрались они против Моше и против Аарона.  </pasuk><pasuk id="3">И спорил народ с Моше, и сказали они так:  О, если бы умерли мы ,  как умерли наши братья  пред Господом!  </pasuk><pasuk id="4">И для чего вы привели общество Господне в эту пустыню, чтобы умереть там нам и скоту нашему?  </pasuk><pasuk id="5">И зачем вы вывели нас из Мицраима? Чтобы привести нас на это место дурное? (Это) не место посевов и инжира, и винограда, и гранатовых яблок; и воды нет для питья!  </pasuk><pasuk id="6">И пришел Моше и Аарон от общества ко входу в шатер собрания, и пали они на лица свои. И явила себя слава Господня им.  </pasuk><pasuk id="7">И говорил Господь Моше так:  </pasuk><pasuk id="8">Возьми посох и собери общину, ты и Аарон, брат твой, и говорите скале на глазах у них, и даст она воды свои, и ты извлечешь для них воду из скалы, и напоишь ты общину  и их скот .  </pasuk><pasuk id="9">И взял Моше посох, пред Господом (лежавший), как Он повелел ему.  </pasuk><pasuk id="10">И собрали  Моше и Аарон общество пред скалою. И сказал он им: Внемлите же, строптивые!  Из этой ли скалы извлечь  нам для вас воду?!  </pasuk><pasuk id="11">И поднял Моше руку свою, и ударил скалу своим посохом  дважды , и вышло много воды, и пила община и их скот.  </pasuk><pasuk id="12">И сказал Господь Моше и Аарону:  за то, что вы не дали Мне веры , чтобы  явить Мою Святость  на глазах у сьшов Исраэля,  Потому не приведете  вы это общество на землю, которую Я дал им.  </pasuk><pasuk id="13">Это Воды Распри , где распрю имели сыны Исраэля с Господом,  и Он святость Свою явил через них .  </pasuk><pasuk id="14">И направил Моше послов в Кадеш к царю Эдома: Так говорит  твой брат Исраэль :  Ты знаешь о всей той тягости , какая пала на нас.  </pasuk><pasuk id="15">Сошли наши отцы в Мицраим, и пребывали мы в Мицраиме многие дни,  и творили нам зло  мицрим,  и отцам нашим .  </pasuk><pasuk id="16">И возопили мы к Господу,  и услышал Он голос наш , и послал Он  посланца , и вывел нас из Мицраима И вот мы в Кадеш, в городе на краю твоего рубежа  </pasuk><pasuk id="17">(Позволь) нам пройти по твоей земле ! Не пройдем по полю и по винограднику  и пить не будем воду колодезную ,  столбовой дорогой пойдем , не уклоняясь ни вправо, ни влево, пока не пройдем твой предел.  </pasuk><pasuk id="18">И сказал ему Эдом: Не пройдешь через меня,  иначе с мечом выйду тебе навстречу .  </pasuk><pasuk id="19">И сказали ему сыны Исраэля Проторенной дорогой взойдем, и если воду твою будем пить, я или мой скот, то дам я плату за нее;  ничего более , лишь ногами моими пройти мне.  </pasuk><pasuk id="20">И сказал он: Не пройдешь. И вышел Эдом навстречу ему с народом многочисленным  и с рукою крепкою .  </pasuk><pasuk id="21">И отказался Эдом дать Исраэлю пройти через свой предел, и отстранился Исразль от него.  </pasuk><pasuk id="22">И в путь отправились из Кадеш, и пришли сыны Исраэля,  вся община ,  к горе hОр .  </pasuk><pasuk id="23">И сказал Господь Моше и Аарону на горе hОр,  на рубеже земли Эдома , так:  </pasuk><pasuk id="24">Приобщится Аарон к народу своему, ибо не придет он на землю, которую Я дал сынам Исраэля, за то, что поступили против слова Моего при Водах Распри.  </pasuk><pasuk id="25">Возьми Аарона  и Элазара, сына его, и возведи их на гору hОр;  </pasuk><pasuk id="26">И сними с Аарона  его одеяния , и облачи в них Элазара, сына его; а Аарон приобщится, и умрет он там.  </pasuk><pasuk id="27">И сделал Моше , как повелел Господь, и взошли они на гору hОр на глазах у всей общины.  </pasuk><pasuk id="28">И снял Моше с Аарона его одеяния, и облачил в них Элазара, сына его, и умер Аарон там, на вершине горы. И спустился Моше и Элазар с горы.  </pasuk><pasuk id="29">И увидели они, вся община ,  что скончался  Аарон, и оплакивали они Аарона тридцать дней,  весь дом Исраэля .  </pasuk></chapter><chapter id="21"><pasuk id="1">И услышал кенаани , царь Арада,  обитавший на юге , что идет Исразль  дорогою соглядатаев , и воевал он с Исраэлем,  и взял из них в плен .  </pasuk><pasuk id="2">И дал Исраэль обет Господу, и сказал: Если Ты отдашь этот народ в руки мои,  то обреченными сделаю  их города.  </pasuk><pasuk id="3">И услышал Господь глас Исраэля, и отдал (ему в руки) кенаани.  И обреченными сделал он их и их города . И нарек имя месту тому Хорма (Обречение).  </pasuk><pasuk id="4">И выступили они от горы hОр  в путь к Тростниковому морю ,  чтобы обойти землю Эдома ,  и сжалась душа народа из-за (тягот) пути .  </pasuk><pasuk id="5">И стал говорить народ  против Б-га и против Моше :  Зачем вы вывели нас  из Мицраима, чтобы (нам) умереть в пустыне? Ибо нет хлеба и нет воды,  и душе нашей постыл ничтожный хлеб .  </pasuk><pasuk id="6">И наслал Господь на народ  змей ядовитых ,  и они кусали народ , и умерло много народа из Исраэля.  </pasuk><pasuk id="7">И пришел народ к Моше, и сказали они: Мы согрешили тем, что говорили против Господа и против тебя. Молись Господу, чтобы Он отвел от нас змея.  И молился Моше  за народ.  </pasuk><pasuk id="8">И сказал Господь Моше: Сделай себе ядовитого (змея) и посади его  на шест , и будет:  всякий укушенный , увидев его, останется жив.  </pasuk><pasuk id="9">И сделал Моше  медного змея , и посадил его на. шест, и было: если укусит змея кого-либо, тот посмотрит на медного змея и остается в живых.  </pasuk><pasuk id="10">И в путь выступили сыны Исраэля, и расположились станом в Овот.  </pasuk><pasuk id="11">И выступили в путь из Овот, и расположились станом  в Пустоши Переходной , в пустыне, которая  пред Моавом с восхода солнца .  </pasuk><pasuk id="12">Оттуда в путь выступили и расположились станом в долине Заред.  </pasuk><pasuk id="13">Оттуда в путь выступили и расположились станом  на (другом) берегу Арнона , который в пустыне, выходящей  из предела Эмори ;  ибо Арнон — рубеж Моава , между Моавом и Эмори.  </pasuk><pasuk id="14">О том  сказано будет  в книге битв Господних : Ваев в Суфе  и русла Арнона .  </pasuk><pasuk id="15">И поток в руслах , когда отклонился к селению Ар и примкнул к рубежу Моава...  </pasuk><pasuk id="16">А оттуда к источнику . Это источник, о котором сказал Господь Моше: Собери народ, и Я дам им воды.  </pasuk><pasuk id="17">Тогда воспел Исраэль эту песнь:  Взойди, источник ! Возгласите ему!  </pasuk><pasuk id="18">Колодец, выкопанный  князьями, вырыли его знатные народа  по стилу закона своими посохами !  А из пустыни  в Дар.  </pasuk><pasuk id="19">А из Дара к Потоку Б-жьему , а от Потока Б-жьего к Возвышениям.  </pasuk><pasuk id="20">А от Возвышений в долину, что на поле Моава ,  к главе высоты ,  обращенной  к пустоши.  </pasuk><pasuk id="21">И направил Исразль послов  к Сихону, царю Эмори, сказать:  </pasuk><pasuk id="22">(Позволь) мне пройти по твоей земле ! Не уклонимся мы в поле и в виноградник, не будем пить воду колодезную, столбовой дорогой пойдем, пока не пройдем твой предел.  </pasuk><pasuk id="23">И не дал Сихон  Исразлю пройти через свой предел, и собрал Сихон весь свой народ,  и выступил он навстречу Исраэлю  в пустыню, и пришел в Йаац, и сразился с Исраэлем.  </pasuk><pasuk id="24">И поразил его Исраэль острием меча, и овладел его землей от Арнона до Йабока, до сынов Амона,  ибо крепок  рубеж сынов Амона.  </pasuk><pasuk id="25">И взял Исразль все эти города, и жил Исраэль во всех городах эморея, в Хешбоне и во всех  его пригородах .  </pasuk><pasuk id="26">Ибо Хешбон — город Сихона, царя Эмори.  И он воевал  с прежним царем Моава, и отнял всю его землю  из рук его  до Арнона.  </pasuk><pasuk id="27">О том говорят сказатели притч : Вступите в Хешбон! Он  будет возведен и упрочится  как город Сихона.  </pasuk><pasuk id="28">Ибо огонь вышел из Хешбона , пламя из града Сихона,  испепелило Ар Моава , владельцев возвышений Арнона.  </pasuk><pasuk id="29">Горе тебе, Моав ! Пропал ты, народ  Кемош  а!  Допустил , чтобы его сыны были беженцами, а дочери его пленницами царя Эмори, Сихона.  </pasuk><pasuk id="30">И своего владычества лишен в Хешбоне и Дивоне ,  и опустошили мы  до Нофаха, что при Медве.  </pasuk><pasuk id="31">И жил Исразль на земле Эмори.  </pasuk><pasuk id="32">И послал Моше разведать Йаезер , и захватили они его предместья, и изгнал он эморея, который там.  </pasuk><pasuk id="33">И обратились они, и взошли по пути в Башан, и выступил Ог, царь Башана, им навстречу, он и весь народ его на битву при Эдреи.  </pasuk><pasuk id="34">И сказал Господь Моше:  Не страшись его , ибо в руки твои отдал Я его и весь его народ, и землю его, и поступи с ним, как поступил с Сихоном, царем Эмори, обитавшим в Хешбоне.  </pasuk><pasuk id="35">И поразили его  и его сынов, и весь его народ, не оставив ему уцелевшего, и овладели они его землей.  </pasuk></chapter><chapter id="22"><pasuk id="1">И в путь выступили сыны Исраэля, и расположились станом в степях Моава по ту сторону Йардена (против) Йерехо.  </pasuk><pasuk id="2">И увидел Балак , сын Ципора, все, что сделал Исраэль эморею, —  </pasuk><pasuk id="3">И убоялся  Моав народа сего чрезвычайно, ибо велик он числом;  и постыла Моаву  (жизнь) из-за сынов Исраэля.  </pasuk><pasuk id="4">И сказал Моав  старейшинам Мидьяна : Ныне объест это общество все, что вокруг нас,  как объедает бык  полевую зелень. — А Балак, сын Ципора, был царем Моава  в ту пору .  </pasuk><pasuk id="5">И направил он послов к Биламу, сыну Беора,  в Петор , который на реке,  на земле сынов его народа , чтобы  призвать его , говоря: Вот  народ вышел из Мицраима ; вот он покрыл, (сколько) видна земля,  и расположился он против меня ;  </pasuk><pasuk id="6">И ныне пойди же, прокляни для меня этот народ, ибо он сильнее меня; быть может, я одолею, и  мы нанесем ему удар , и изгоню я его с земли,  ибо я знаю  кого ты благословишь, благословен, а кого проклянешь, проклят.  </pasuk><pasuk id="7">И пошли старейшины Моава и старейшины Мидьяна,  и ворожба у них в руках , и пришли они к Биламу, и говорили ему речи Балака.  </pasuk><pasuk id="8">И сказал он им:  Проведите здесь эту ночь , и я дам вам ответ,  как говорить будет Господь мне .  И остались  князья Моава у Билама.  </pasuk><pasuk id="9">И явил Себя Б-г Биламу, и сказал:  Кто эти люди у тебя ?  </pasuk><pasuk id="10">И сказал Билам Б-гу:  Балак, сын Ципора , царь Моава, послал ко мне:  </pasuk><pasuk id="11">Вот народ, вышедший из Мицраима, и покрыл он, (сколько) видна земля; ныне пойди,  прокляни мне  его, — быть может, сумею сразиться с ним,  и изгоню я его .  </pasuk><pasuk id="12">И сказал Б-г Биламу:  Не ходи с ними ! Не кляни народ, ибо благословен он.  </pasuk><pasuk id="13">И поднялся Билам утром, и сказал князьям Балака: Идите на вашу землю, ибо не соизволил Господь дать мне  пойти с вами .  </pasuk><pasuk id="14">И поднялись князья Моава,. и пришли к Балаку, и сказали: Не соизволил Билам идти с нами.  </pasuk><pasuk id="15">И вновь послал Балак князей, превзошедших числом и знатностью этих.  </pasuk><pasuk id="16">И пришли они к Биламу, и сказали ему: Так сказал Балак, сын Ципора: Не откажи прийти ко мне!  </pasuk><pasuk id="17">Ибо почести окажу тебе великие  и все, что скажешь мне, исполню; и пойди же, прокляни мне этот народ.  </pasuk><pasuk id="18">И ответил Билам, и сказал слугам Балака: Если даст мне Балак  полный дом свой серебра и золота ,  не смогу преступить  слова Господа, Б-га моего, что бы сделать малое или великое.  </pasuk><pasuk id="19">И ныне, останьтесь здесь  и вы  на ночь, и узнаю,  что еще  Господь говорить будет мне.  </pasuk><pasuk id="20">И явил Себя Б-г Биламу ночью, и сказал Он ему:  Если звать тебя  пришли люди, встань, иди с ними, но только слово, какое говорить буду тебе, его исполни.  </pasuk><pasuk id="21">И поднялся Билам утром,  и оседлал он ослицу свою , и пошел он  с князьями Моава .  </pasuk><pasuk id="22">И воспылал гнев Б-жий на то,  что идет он , и стал ангел Господень на пути  преткновением ему , а он ехал на ослице своей,  и два отрока его с ним .  </pasuk><pasuk id="23">И увидела ослица  ангела Господня, стоящего на пути,  и меч его обнаженный в руке его , и свернула ослица с дороги, и пошла по полю. И бил Билам ослицу, чтобы возвратить ее на дорогу.  </pasuk><pasuk id="24">И стал ангел Господень  на тропе  меж виноградников,  ограда с одной стороны и ограда с другой .  </pasuk><pasuk id="25">И увидела ослица ангела Господня,  и прижалась  к стене, и прижала ногу Билама к стене, и снова он бил ее.  </pasuk><pasuk id="26">И вновь перешел ангел Господень , и стал в месте узком, где нет пути уклониться вправо или влево.  </pasuk><pasuk id="27">И увидела ослица ангела Господня, и легла она под Биламом; и воспылал гнев Билама, и бил он ослицу палкой.  </pasuk><pasuk id="28">И открыл Господь уста ослицы, и сказала она Биламу: Что сделала я тебе, что бил ты меня  уже трижды ?  </pasuk><pasuk id="29">И сказал Билам ослице: Ибо ты  надругалась  надо мною!  Будь меч в моей руке , я тотчас убил бы тебя!  </pasuk><pasuk id="30">И сказала ослица Биламу: Разве не я твоя ослица, на которой ты ездил изначально и до сего дня?  Ужели привычно мне  делать тебе такое? И сказал он: Нет.  </pasuk><pasuk id="31">И открыл Господь глаза Биламу, и увидел он ангела Господня, стоявшего на пути, и меч обнаженный в руке его. И поклонился он, и повергся на свое лицо.  </pasuk><pasuk id="32">И сказал ему ангел Господень: За что бил ты ослицу твою уже три раза? Ведь я выступил преткновением,  ибо порывист был путь наперекор мне .  </pasuk><pasuk id="33">И увидела меня ослица, и посторонилась она предо мною уже трижды.  Если бы не посторонилась она предо мною ,  я тотчас убил бы тебя ,  А ее оставил в живых .  </pasuk><pasuk id="34">И сказал Билам ангелу Господню: Я согрешил,  ибо не знал , что ты стоишь против меня на пути. И ныне,  если худо в глазах твоих, то я возвращусь .  </pasuk><pasuk id="35">И сказал ангел Господень Биламу:  Иди с людьми , но  только  слово, какое говорить буду тебе, его говори. И пошел Билам  с князьями Балака .  </pasuk><pasuk id="36">И услышал Балак , что пришел Билам, и вышел навстречу ему  к граду Моава , что на рубеже Арнона, который на краю предела.  </pasuk><pasuk id="37">И сказал Балак Биламу: Ведь я посылал к тебе призвать тебя, почему ты не шел ко мне?  Ужели не могу я почтить тебя ?  </pasuk><pasuk id="38">И сказал Билам Балаку: Вот я пришел к тебе. Ныне смогу ли говорить что-либо? Слово, какое вложит Б-г в уста мои, то говорить буду.  </pasuk><pasuk id="39">И пошел Билам с Балаком, и пришли они  в город (с множеством) улиц .  </pasuk><pasuk id="40">И заколол Балак  крупный и мелкий скот , и послал Биламу и князьям, которые при нем.  </pasuk><pasuk id="41">И было утром, и взял Балак Билама, и возвел его  на высоты Баала . И он увидел оттуда край народа.  </pasuk></chapter><chapter id="23"><pasuk id="1">И сказал Билам Балаку: Построй мне здесь семь жертвенников и приготовь мне здесь семь тельцов и семь овнов.  </pasuk><pasuk id="2">И сделал Балак, как говорил Билам, и вознес Балак и Билам тельца и овна на жертвеннике (каждом).  </pasuk><pasuk id="3">И сказал Билам Балаку: Стань при всесожжении твоем, а я пойду,  быть может, явит Себя Господь мне навстречу , и из того, что даст узреть мне, извещу я тебя.  И пошел он в одиночестве .  </pasuk><pasuk id="4">И случилось  встретить Б-га Биламу, и сказал он Ему:  Семь жертвенников  я устроил  и вознес тельца и овна на (каждом) жертвеннике .  </pasuk><pasuk id="5">И вложил Господь слово в уста Билама, и сказал: Возвратись к Балаку и так говори  </pasuk><pasuk id="6">И возвратился к нему, вот он стоит при всесожжении своем, он и все князья Моава.  </pasuk><pasuk id="7">И изрек он притчу свою, и сказал: Из Арама привел меня Балак, царь Моава, от гор восточных: — Пойди,  прокляни мне Йаакова, и пойди, гнев навлеки на Исраэля .  </pasuk><pasuk id="8">Как прокляну, (если) не проклял Б-г ? И как гнев навлеку,  (если) не гневался Господь ?  </pasuk><pasuk id="9">Ибо с вершины скал вижу его  и с высот на него взираю:  вот народ, отдельНо обитать будет и меж народов не будет числиться .  </pasuk><pasuk id="10">Кто исчислит прах Йаакова и число произведенных Исраэлем !  Умереть мне смертью праведных , и да будет мой конец, как его.  </pasuk><pasuk id="11">И сказал Балак Биламу: Что сделал ты мне! Клясть врагов моих взял я тебя, и вот ты благословил премного.  </pasuk><pasuk id="12">И ответил он и сказал: Ведь то, что вложит Господь в уста мои, то, соблюдая, говорить буду.  </pasuk><pasuk id="13">И сказал ему Балак: Пойди же со мною на другое место, откуда увидишь его. Лишь край его увидишь, а всего не увидишь,  и прокляни его мне  оттуда.  </pasuk><pasuk id="14">И взял он его на  поле дозорных ,  на главу вершины ; и построил он семь жертвенников, и вознес тельца и овна на (каждом) жертвеннике.  </pasuk><pasuk id="15">И сказал он Балаку: Стань здесь, при твоем всесожжении,  мне же встретиться там .  </pasuk><pasuk id="16">И случилось встретить Господа Биламу,  и вложил Он слово в его уста , и сказал: Возвратись к Балаку и так говори.  </pasuk><pasuk id="17">И пришел он к нему, и вот он стоит при своем всесожжении,  и князья Моава с ним . И сказал ему Балак:  Что говорил Господь ?  </pasuk><pasuk id="18">И изрек он притчу свою, и ска зал:  Встань, Балак , и слушай, внемли мне,  сын Ципора .  </pasuk><pasuk id="19">Не муж  есть Б-г, чтобы ложь говорить, и не сын человеческий, чтобы решить на иное.  Он ли сказал  и не исполнит, говорил и не осуществит?!  </pasuk><pasuk id="20">Вот (веление) благословить получил я .  Он благословил, и мне не отвратить! </pasuk><pasuk id="21">Не усмотрел кривды в Йаакове  и не узрел  нечестия  в Исраэле.  Господь, Б-г его, с ним ,  и расположение Царское с ним .  </pasuk><pasuk id="22">Б-г вывел их из Мицраима ,  мощь всевышняя у Него .  </pasuk><pasuk id="23">Ибо нет ворожбы у Йаакова  и волховства у Исраэля.  в свое время будет сказано Йаакову  и Исраэлю, что содеял Б-г!  </pasuk><pasuk id="24">Вот народ как лев встает  и как лев поднимается,  не ляжет  прежде, чем есть будет добычу  и кровь убитых пить .  </pasuk><pasuk id="25">И сказал Балак Биламу:  И проклинать не проклянешь , (тогда) и благословлять не благослови!  </pasuk><pasuk id="26">И ответил Билам, и сказав Балаку: Ведь я говорил тебе так: Все, что говорить будет Господь, то сделаю!  </pasuk><pasuk id="27">И сказал Балак Биламу: Пойди же, возьму я тебя на место другое; быть может, право будет (такое) в глазах Б-га,  и проклянешь его мне  оттуда.  </pasuk><pasuk id="28">И взял Балак Билама на  вершину Пеора , обращенную к пустыне.  </pasuk><pasuk id="29">И сказал Билам Балаку: Построй мне здесь семь жертвенников и приготовь мне здесь семь тельцов и семь овнов.  </pasuk><pasuk id="30">И сделал Балак, как сказал Билам, и вознес он тельца и овна на (каждом) жертвеннике.  </pasuk></chapter><chapter id="24"><pasuk id="1">И увидел Билам, что хорошо  в глазах Господа благословлять Исраэля,  и не пошел он, как всякий раз  (прежде),  навстречу волхованию ,  и обратил к пустыне свое лицо .  </pasuk><pasuk id="2">И поднял Билам глаза свои , и увидел Исраэля,  расположившегося по коленам своим ,  и был на нем дух Б-жий ;  </pasuk><pasuk id="3">И изрек он притчу свою, и сказал: (Вот) речь Билама,  сына Беоpa , и речь мужа  с зияющим глазом .  </pasuk><pasuk id="4">Говорит слышащий речения Б-жьи, который видения Всемогущего зрит;  падает, но с глазами открытыми .  </pasuk><pasuk id="5">Как хороши твои шатры , Йааков,  твои обиталища , Исраэль!  </pasuk><pasuk id="6">Как потоки они простираются , как сады при реке;  как деревья алойные насадил Господь , как кедры при водах!  </pasuk><pasuk id="7">Растекаются воды  из ведер его ,  и посевы его при водах великих .  Превзойдет Агага царь его ,  и возвысится его царство .  </pasuk><pasuk id="8">Б-г вывел его из Мицраима , мощь всевышняя у Него. Поглотит народы, врагов его,  и кости их  сокрушит,  и стрелы Свои обагрит .  </pasuk><pasuk id="9">Преклонил колена, лег как лев , и как льва кто поднимет его! Благословляющий тебя благословен, а тебя проклинающий проклят.  </pasuk><pasuk id="10">И воспылал гнев Балака на Билама,  и всплеснул  он руками своими. И сказал Балак Биламу: Клясть врагов моих призвал я тебя, и вот ты благословил уже трижды!  </pasuk><pasuk id="11">И ныне поспеши удалиться на место твое! Я думал почтить тебя щедро, но вот не допустил тебя Б-г до почести.  </pasuk><pasuk id="12">И сказал Билам Балаку: Ведь также послам твоим, которых ты направил ко мне, я говорил так:  </pasuk><pasuk id="13">Если даст мне Балак полный дом свой серебра и золота, не смогу  преступить слово Господне , чтобы делать добро или зло по моему разумению. Что будет говорить Господь, то говорить стану.  </pasuk><pasuk id="14">И ныне, вот я  ухожу к моему народу .  Пойдем, я дам тебе совет .  Что сделает этот нАрод твоему народу  — в конце дней.  </pasuk><pasuk id="15">И изрек он притчу свою, и сказал: (Вот) речь Билама, сына Беора, и речь мужа с зияющим глазом;  </pasuk><pasuk id="16">Говорит слышащий речения Б-жьи  и ведающий промысл Всевышнего , видения Всемогущего зрит и падает, но с глазами открытыми.  </pasuk><pasuk id="17">Вижу его , но не теперь, на него взираю, но не близко:  взошла звезда  от Йаакова,  и поднялся скипетр  от Исраэля;  и сокрушит он пределы Моава и разгромит всех сынов Шета .  </pasuk><pasuk id="18">И будет Эдом подвластен,  и будет подвластен Сеир , его враги, а Исраэль умножает мощь.  </pasuk><pasuk id="19">И властвовать будет из Йаакова ,  и истребит уцелевшее из города .  </pasuk><pasuk id="20">И увидел он Амалека , и изрек он притчу свою, и сказал:  Первый из народов Амалек ,  А конец его  — до погибели.  </pasuk><pasuk id="21">И увидел он Кени , и изрек он притчу свою, и сказал:  Прочно жилище твое , и строй в скале твое гнездо;  </pasuk><pasuk id="22">Ибо если и будет изгнан Каин ,  то куда Ашур уведет тебя в плен ?  </pasuk><pasuk id="23">И изрек он притчу свою , и сказал: О! Кто в живых останется от содеяния Б-гом (такого)!  </pasuk><pasuk id="24">И суда (придут) от Китим  и покорят Ашуpa,  и покорят берег , —  но и он до погибели .  </pasuk><pasuk id="25">И поднялся Билам, и пошел, и возвратился на место свое, и также Балак пошел своим путем.  </pasuk></chapter><chapter id="25"><pasuk id="1">И жил Исраэль  в Шитим , и стал народ  блудодействовать с дочерьми Моава .  </pasuk><pasuk id="2">И звали они народ на трапезы жертвенные своим божествам, и ел народ,  и поклонялись они их божествам .  </pasuk><pasuk id="3">И пристал Исраэль к Баал—  Пеор  у,  и воспылал гнев Господень на Исраэля .  </pasuk><pasuk id="4">И сказал Господь Моше:  Возьми всех глав народа , и (поклонявшихся идолу)  повесь  пред Господом  против солнца , и отвратится палящий гнев Господень от Исраэля.  </pasuk><pasuk id="5">И сказал Моше судьям Исразля:  Убейте каждый своих людей , приставших к Баал-Пеору.  </pasuk><pasuk id="6">И вот некто из сынов Исраэля пришел  и привел к братьям своим  женщину из Мидьяна на глазах у Моше  и на глазах у всей общины сынов Исраэля,  и они плакали  у входа в шатер собрания.  </pasuk><pasuk id="7">И увидел Пинхас , сын Элазара, сына Аарона-священнослужителя, и встал он из среды общины, и взял он копье в руку свою,  </pasuk><pasuk id="8">И вошел вслед за мужем-исраэли  в шатер , и пронзил обоих, мужа-исраэли и женщину  в чрево ее , — и прекратилось поветрие у сынов Исраэля.  </pasuk><pasuk id="9">И было умерших от поветрия двадцать четыре тысячи.  </pasuk><pasuk id="10">И говорил Господь Моше так:  </pasuk><pasuk id="11">Пинхас, сын Элазара, сына Аарона-священнослужителя , отвратил ярость Мою от сынов Исраэля тем, что  возревновал Моей ревностью  среди вас, и не истребил Я сынов Исраэля ревностью Моей.  </pasuk><pasuk id="12">Потому скажи. Вот Я даю ему  Мой завет, (завет) мира .  </pasuk><pasuk id="13">И будет ему  и потомству его после него  заветом священнослужения вечного  за то, что возревновал он  за Б-га своего  и искупил сынов Исраэля.  </pasuk><pasuk id="14">А имя мужа из Исраэля , убитого, который был убит с мидьянит, Зимри, сын Салу,  предводитель отчего дома от Шимони .  </pasuk><pasuk id="15">А имя убитой женщины , мидьянит, Козби, дочь Цура, — Глава народов  отчего дома  в Мидяне он.  </pasuk><pasuk id="16">И говорил Господь Моше так:  </pasuk><pasuk id="17">Враждуй  с мидьяним, и поразите их.  </pasuk><pasuk id="18">Ибо враждебны они вам своими кознями, какие строили вам,  что до Пеора  и что до Козби, дочери князя мидьяна, их сестры, убитой в день поветрия из-за Пеopa.  </pasuk></chapter><chapter id="26"><pasuk id="1">И было после мора . И сказал Господь Моше и Элазару, сыну Аарона-священнослужителя, так:  </pasuk><pasuk id="2">Определите число всей общины сынов Исраэля от двадцатилетнего и старше  по дому их отцов , всех идущих в войско в Исраэле.  </pasuk><pasuk id="3">И говорил Моше и Элазар-священнослу житель с ними  в степях Моава, у Йардена, (против) Йерехо  так </pasuk><pasuk id="4">От двадцатилетнего и старше, как повелел  Господь Моше и сынам Исраэля, вышедшим из земли Мицраима.  </pasuk><pasuk id="5">Реувен, первенец Исраэля; сыны Реувена Ханох,  семейство Ханохи ; от Палу семейство Палуи,  </pasuk><pasuk id="6">От Хецрона семейство Хецрони, от Карми семейство Карми  </pasuk><pasuk id="7">Это семейства Peувени. И было исчисленных их сорок три тысячи семьсот тридцать.  </pasuk><pasuk id="8">А сыны Палу. Элиав;  </pasuk><pasuk id="9">И сыны Элиава. Немуэль; и Датан и Авирам, это Датан и Авирам, призываемые от общины,  которые возмущали  против Моше и против Аарона с общиной Кораха, когда возмущали против Господа.  </pasuk><pasuk id="10">И открыла земля уста свои, и поглотила их и Кораха, когда погибла община, когда истребил огонь двести пятьдесят человек,  и стали они знамением .  </pasuk><pasuk id="11">А сыны Кораха не умерли .  </pasuk><pasuk id="12">Сыны Шимона по их семействам: от Немуэля семейство Немуэли, от Йамина семейство Йамини, от Йахина семейство Йахини;  </pasuk><pasuk id="13">От Зераха  семейство Зархи, от Шауля семейство Шаули.  </pasuk><pasuk id="14">Это семейства Шимони, двадцать две тысячи двести.  </pasuk><pasuk id="15">Сыны Гада по их семействам от Цефона семейство Цфони, от Хаги семейство Хаги, от Шуни семейство Шуни;  </pasuk><pasuk id="16">От Озни  семейство Озни, от Эри семейство Эри;  </pasuk><pasuk id="17">От Арода семейство Ароди, от Арэли семейство Арэли.  </pasuk><pasuk id="18">Это семейства сынов Гада по исчисленным их, сорок тысяч пятьсот.  </pasuk><pasuk id="19">Сыны Йеуды Эр и Онан, и умерли Эр и Онан на земле Кенаана.  </pasuk><pasuk id="20">И были сыны Йеуды по их семействам от Шелы семейство Шелани, от Переца семейство Парци, от Зераха семейство Зархи.  </pasuk><pasuk id="21">И были сыны Переца. от Хецрона семейство Хецрони, от Хамула семейство Хамули.  </pasuk><pasuk id="22">Это семейства Йеуды по исчисленным их, семьдесят шесть тысяч пятьсот.  </pasuk><pasuk id="23">Сыны Иссахара по их семействам Тола, семейство Толаи; от Пувы семейство Пуни;  </pasuk><pasuk id="24">От Йашува  семейство Йашуви; от Шимрона семейство Шимрони.  </pasuk><pasuk id="25">Это семейства Иссахара по исчисленным их, шестьдесят четыре тысячи триста.  </pasuk><pasuk id="26">Сыны Звулуна по их семействам от Середа семейство Сарди, от Элона семейство Элони, от Йахлеэля семейство Йахлеэли.  </pasuk><pasuk id="27">Это семейства Звулуни по исчисленным их, шестьдесят тысяч пятьсот.  </pasuk><pasuk id="28">Сыны Йосефа по их семействам Менаше и Эфраим.  </pasuk><pasuk id="29">Сыны Менаше от Махира семейство Махири; а Махир породил Гилада, от Гилада семейство Гилади  </pasuk><pasuk id="30">Вот сыны Гилада: Иезер, семейство Иезри, от Хелека семейство Хелки;  </pasuk><pasuk id="31">И Асриэль, семейство Асриэли, и Шхем, семейство Шихми;  </pasuk><pasuk id="32">И Шемида, семейство Шемидаи; и Хефер, семейство Хефри.  </pasuk><pasuk id="33">А у Цлофхада, сына Хефера, не было сыновей, только дочери, и имена дочерей Целoфxaдa Махла и Ноа, Хогла, Милка и Тирца.  </pasuk><pasuk id="34">Это семейства Менаше, и исчисленных их пятьдесят две тысячи семьсот.  </pasuk><pasuk id="35">Вот сыны Эфраима по их семействам от Шутелаха семейство Шуталхи, от Бехера семейство Бахри, от Тахана семейство Тахани.  </pasuk><pasuk id="36">И вот сыны Шутелаха  от Эрана семейство Эрани.  </pasuk><pasuk id="37">Это семейства сынов Эфраима по исчисленным их тридцать две тысячи пятьсот. Это сыны Йосефа по их семействам.  </pasuk><pasuk id="38">Сыны Биньямина по их семействам: от Белы семейство Бали, от Ашбеля семейство Ашбели,  от Ахирама  семейство Ахирами;  </pasuk><pasuk id="39">От Шефуфама  семейство Шефуфами, от Хуфама семейство Хуфами.  </pasuk><pasuk id="40">И были сыны Белы Ард и Нааман, семейство Арди, от Наамана семейство Наами.  </pasuk><pasuk id="41">Это сыны Биньямина по их семействам, и их исчисленных сорок пять тысяч шестьсот.  </pasuk><pasuk id="42">Вот сыны Дана по их семействам:  от Шухама  семейство Шухами. Это семейства Дана по их семействам.  </pasuk><pasuk id="43">Всех семейств Шухами по их исчисленным шестьдесят четыре тысячи четыреста.  </pasuk><pasuk id="44">Сыны Ашера по их семействам от Имны семейство Имны, от Ишви семейство Ишви, от Бериа семейство Берии.  </pasuk><pasuk id="45">От сынов Берии, от Хевера семейство Хеври, от Малкиэля семейство Малкиэли.  </pasuk><pasuk id="46">А имя дочери Ашера — Серах .  </pasuk><pasuk id="47">Это семейства сынов Ашера по исчисленным их, пятьдесят три тысячи четыреста.  </pasuk><pasuk id="48">Сыны Нафтали по их семействам: от Йахцеэля семейство Йахцеэли, от Гуни семейство Гуни;  </pasuk><pasuk id="49">От Ецера семейство Ицри, от Шилема семейство Шилеми.  </pasuk><pasuk id="50">Это семейства Нафтали по их семействам, и их исчисленных сорок пять тысяч четыреста.  </pasuk><pasuk id="51">Вот исчисленные из сынов Исраэля: шестьсот одна тысяча семьсот тридцать.  </pasuk><pasuk id="52">И говорил Господь Моше так:  </pasuk><pasuk id="53">Для этих разделена будет земля  в удел по числу имен.  </pasuk><pasuk id="54">Многочисленному Дай больший удел , а малочисленному дай меньший удел, каждому по его исчисленным, дан будет его удел.  </pasuk><pasuk id="55">Но по жребию  должно делить землю;  по именам колен их отцов  получат в удел.  </pasuk><pasuk id="56">По жребию  наделят его уделом в виду многочисленности и малочисленности.  </pasuk><pasuk id="57">А вот исчисленные у Леви по их семействам: от Гершона семейство Гершуни, от Кеhата семейство Кеhати, от Мерари семейство Mеpaри.  </pasuk><pasuk id="58">Вот семейства Леви : семейство Ливни, семейство Хеврони, семейство Махли, семейство Муши, семейство Корхи; а Кеhат породил Амрама.  </pasuk><pasuk id="59">А имя жены Амрама Йохевед, дочь Леви,  которую родила (жена) Леви в Мицраиме . И родила она Амраму Аарона и Моше, и Мирьям, их сестру.  </pasuk><pasuk id="60">И родились у Аарона Надав и Авиу, Элазар и Итамар.  </pasuk><pasuk id="61">И умерли Надав и Авиу, когда принесли чуждый огонь пред Господа.  </pasuk><pasuk id="62">И было исчисленных их двадцать три тысячи, всех мужского пола от одномесячного и старше;  ибо исчислены не были среди сынов Исраэля ,  ибо не дано им удела  среди сынов Исраэля.  </pasuk><pasuk id="63">Это исчисленные Моше и Элазаром-священнослужителем, которые исчислили сынов Исраэля в степях Моава, у Йардена, (против) Йерехо.  </pasuk><pasuk id="64">И среди этих не было никого  из исчисленных Моше и Аароном-священнослужителем, которые исчислили сынов Исраэля в пустыне Синай;  </pasuk><pasuk id="65">Ибо сказал Господь о них: Умрут в пустыне! И не осталось из них никого, кроме Калева, сына Йефуне, и Йеhошуа, сына Нуна.  </pasuk></chapter><chapter id="27"><pasuk id="1">И приблизились дочери Целофхада, сына Хефера, сына Гилада, сына Махира, сына Менаше,  из семейств Mенаше, сына Йосефа . И вот имена его дочерей:  Махла, Ноа , и Хогла, и Милка, и Тирца.  </pasuk><pasuk id="2">И стали они  пред Моше и пред Эльазаром  — священнослужителем, и пред предводителями и всей общиной при входе в шатер собрания, говоря:  </pasuk><pasuk id="3">Отец наш умер в пустыне,  А он не был  среди общины собравшихся против Господа, в общине Кораха, но за свой грех умер он, и сыновей не было у него.  </pasuk><pasuk id="4">Почему исключится имя отца нашего  из среды семейства его,  ибо нет у него сына ? Дай нам владение среди братьев отца нашего.  </pasuk><pasuk id="5">И представил Моше их дело  пред Господа.  </pasuk><pasuk id="6">И сказал Господь Моше так:  </pasuk><pasuk id="7">Верно дочери Целофхада говорят .  Дай  им удел наследственный среди братьев их отца,  и переведи  удел их отца им.  </pasuk><pasuk id="8">И сынам Исраэля говори так: Если умрет ктонибудь, а сына нет у него, то переведите его удел дочери его.  </pasuk><pasuk id="9">А если нет у него дочери, то передайте его удел братьям его.  </pasuk><pasuk id="10">А если нет у него братьев, то передайте его удел братьям его отца.  </pasuk><pasuk id="11">А если нет братьев у его отца, то передайте его удел  родичу его, ближайшему к нему из его семейства , и тот унаследует его (удел). И будет для сынов Исраэля законом правовым, как повелел Господь Моше.  </pasuk><pasuk id="12">И сказал Господь Моше;  Взойди на эту гору Аварим  и посмотри на землю, которую Я дал сынам Исраэля.  </pasuk><pasuk id="13">И увидишь ее, и приобщишься к народу своему также и ты,  как приобщился ААрон, брат твой .  </pasuk><pasuk id="14">За то, что вы поступили против слова Моего, в пустыне Цин при раздоре общины, явить святость Мою через воду у них на глазах.  Это Воды Распри при Кадеш  в пустыне Цин.  </pasuk><pasuk id="15">И говорил Моше Господу так :  </pasuk><pasuk id="16">Да поставит Господь ,  Б-г духов  всякой плоти, мужа над общиной;  </pasuk><pasuk id="17">Который выйдет пред ними  и который войдет пред ними,  и который выведет их и который приведет их , и да не будет община Господня как овцы, у которых нет пастуха.  </pasuk><pasuk id="18">И сказал Господь Моше:  Возьми себе  Йеhошуа, сына Нуна, мужа,  в котором дух ,  и возложи руку твою на него .  </pasuk><pasuk id="19">И поставь его пред Элазаром-священнослужителем и пред всей общиной,  и дай ему повеление  у них на глазах.  </pasuk><pasuk id="20">И возложи от великолепия твоего на него ,  чтобы (его) они слушали, вся община сынов Исраэля .  </pasuk><pasuk id="21">И пред Эльазаром-священнослужителем стоять будет  он,  и тот будет вопрошать для него  о решении через урим пред Господом.  По слову его  выходить и по слову его приходить ему и всем сынам Исраэля с ним,  и всей общине .  </pasuk><pasuk id="22">И сделал Моше, как повелел Господь ему,  и взял он Йеhошуа , и поставил его пред Элазаром-священнослужителем и пред всей общиной.  </pasuk><pasuk id="23">И возложил он руки свои  на него, и дал ему повеление,  как говорил Господь  через Моше.  </pasuk></chapter><chapter id="28"><pasuk id="1">И говорил Господь Моше так:  </pasuk><pasuk id="2">Повели сынам Исраэля  и скажи им:  Жертву Мою ,  хлеб Мой ,  в огнепалимые жертвы Мне , в удоволение Мне,  соблюдайте  приносить Мне  в его пору назначенную .  </pasuk><pasuk id="3">И скажи им : Вот огнепалимая жертва, которую приносить вам Господу: агнцев по первому году, без порока,  по два в день , ко всесожжение постоянное.  </pasuk><pasuk id="4">Одного агнца  приготовь утром, а второго агнца приготовь в межвечерье;  </pasuk><pasuk id="5">И десятую часть эфы тонкой муки, смешанной с четвертью ина битого елея,  в хлебное приношение .  </pasuk><pasuk id="6">Всесожжение постоянное,  какое совершено при горе Синай , в удоволение, огнепалимая жертва Господу.  </pasuk><pasuk id="7">И возлияние при этом  четверть ина на одного агнца,  на святом совершай возлияние пьянящим  Господу.  </pasuk><pasuk id="8">А второго агнца приготовь в межвечерье, как хлебное приношение утреннее и возлияние при нем соверши, огнепалимую жертву  в удоволение  Господу.  </pasuk><pasuk id="9">А в день субботний: два агнца по первому году, без порока, и две десятых (эфы) тонкой муки, смешанной с елеем, в хлебное приношение, и возлияние при том.  </pasuk><pasuk id="10">Всесожжение субботнее в субботу его сверх всесожжения постоянного  и возлияния при нем.  </pasuk><pasuk id="11">И в началах месяцев ваших приносите всесожжение Господу. двух молодых тельцов и одного овна, семь агнцев по первому году, без порока.  </pasuk><pasuk id="12">И три десятых (эфы)  тонкой муки, смешанной с елеем, в хлебное приношение на одного тельца, и две десятых (эфы) тонкой муки, смешанной с елеем, в хлебное приношение на одного овна.  </pasuk><pasuk id="13">И по десятой (части эфы) тонкой муки, смешанной с елеем, в хлебное приношение на одного агнца всесожжение, удоволение, огнепалимая жертва Господу.  </pasuk><pasuk id="14">И возлияния при них. вина пол-ина будет на тельца, и треть ина на овна, и четверть ина на агнца.  Это всесожжение новомесячное в его новомесячие  для месяцев года.  </pasuk><pasuk id="15">И один козел  в очистительную жертву Господу,  сверх постоянного всесожжения совершено будет ,  и возлияние при нем .  </pasuk><pasuk id="16">И в первом месяце, в четырнадцатый день месяца — (жертва) песах Господу.  </pasuk><pasuk id="17">И в пятнадцатый день месяца — праздник: семь дней мацу есть должно.  </pasuk><pasuk id="18">В первый день наречение святым,  Никакой работы должной  не делайте.  </pasuk><pasuk id="19">И приносите огнепалимую жертву, всесожжение Господу: двух молодых  тельцов , и одного  овна , и семь  агнцев  по первому году, без порока будут у вас.  </pasuk><pasuk id="20">И хлебное приношение при них: тонкой муки, смешанной с елеем, три десятых (эфы) на тельца, и две десятых (эфы) на овна приготовьте.  </pasuk><pasuk id="21">По десятой (части эфы) приготовь на одного агнца, для семи агнцев.  </pasuk><pasuk id="22">И один козел в очистительную жертву, чтобы искупление совершить над вами.  </pasuk><pasuk id="23">Помимо всесожжения утреннего, что до всесожжения постоянного, приготовьте это.  </pasuk><pasuk id="24">Так совершайте ежедневно  семь дней — хлеб, огнепалимая жертва, удоволение Господу, сверх всесожжения постоянного совершаться должно, и возлияние при том.  </pasuk><pasuk id="25">А в седьмой день наречение святым будет у вас, никакой работы должной не делайте.  </pasuk><pasuk id="26">И в день первых плодов , когда приносите новое хлебное приношение Господу, в шавуоты ваши, наречение святым будет у вас, никакой работы должной не делайте.  </pasuk><pasuk id="27">И приносите жертву всесожжения в удоволение Господу: двух молодых тельцов, одного овна, семь агнцев по первому году.  </pasuk><pasuk id="28">И хлебное приношение при них: тонкой муки, смешанной с елеем, три десятых (эфы) на одного тельца, две десятых (эфы) на одного овна.  </pasuk><pasuk id="29">По одной десятой (эфы) на одного агнца, для семи агнцев.  </pasuk><pasuk id="30">Один козел, чтобы искупление совершить над вами.  </pasuk><pasuk id="31">Помимо постоянного всесожжения и хлебного приношения при нем совершите (это);  без порока будут они у вас , и возлияния при них.  </pasuk></chapter><chapter id="29"><pasuk id="1">И в седьмом месяце, в первый (день) месяца наречение святым будет у вас, никакой должной работы не делайте; день трубного гласа будет у вас.  </pasuk><pasuk id="2">И совершите всесожжение в удоволение Господу: одного молодого тельца, одного овна, семь агнцев по первому году, без порока.  </pasuk><pasuk id="3">И хлебное приношение при них: тонкой муки, смешанной с елеем, три десятых (эфы) на тельца, две десятых (эфы) на овна,  </pasuk><pasuk id="4">И одна десятая (эфы) на одного агнца, для семи агнцев.  </pasuk><pasuk id="5">И один козел в очистительную жертву, чтобы искупление совершить над вами.  </pasuk><pasuk id="6">Помимо всесожжения новомесячного  и хлебного приношения при нем, и всесожжения постоянного и хлебного приношения при нем, и возлияния при них, по предписанию о них, в удоволение огнепалимая жертва Господу.  </pasuk><pasuk id="7">И в десятый (день) седьмого месяца этого наречение святым будет у вас, и смиряйте души ваши; никакой работы не делайте.  </pasuk><pasuk id="8">И приносите всесожжение Господу, в удоволение: одного молодого тельца, одного овна, семь агнцев по первому году, без порока будут у вас.  </pasuk><pasuk id="9">И хлебное приношение при них: тонкой муки, смешанной с елеем, три десятых (эфы) на тельца, две десятых на одного овна,  </pasuk><pasuk id="10">По десятой (части эфы) на одного агнца, для семи агнцев.  </pasuk><pasuk id="11">Один козел в очистительную жертву,  помимо очистительной жертвы искупительной и постоянного всесожжения  и хлебного приношения при нем,  и возлияния при них .  </pasuk><pasuk id="12">И в пятнадцатый день седьмого месяца наречение святым будет у вас, никакой должной работы не делайте; и празднуйте праздник Господу семь дней.  </pasuk><pasuk id="13">И приносите всесожжение, огнепалимую жертву, в удоволение Господу: тринадцать молодых тельцов, двух овнов, четырнадцать агнцев по первому году, без порока будут.  </pasuk><pasuk id="14">И хлебное приношение при них: тонкой муки, смешанной с елеем, три десятых (эфы) на одного тельца, для тринадцати тельцов, две десятых (эфы) на одного овна, для двух овнов;  </pasuk><pasuk id="15">И по десятой (части эфы) на одного агнца, для четырнадцати агнцев.  </pasuk><pasuk id="16">И один козел в очистительную жертву, помимо постоянного всесожжения, хлебного приношения при нем и возлияния при нем.  </pasuk><pasuk id="17">А во второй день: двенадцать молодых тельцов, двух овнов, четырнадцать агнцев по первому году, без порока.  </pasuk><pasuk id="18">И хлебное приношение при них, и возлияния при них для тельцов , для овнов  и для агнцев , по их числу по предписанию.  </pasuk><pasuk id="19">И один козел в очистительную жертву, помимо постоянного всесожжения и хлебного приношения при нем и возлияний при них.  </pasuk><pasuk id="20">А в третий день: одиннадцать тельцов, двух овнов, четырнадцать агнцев по первому году, без порока.  </pasuk><pasuk id="21">И хлебное приношение при них, и возлияния при них для тельцов, для овнов и для агнцев, по их числу по предписанию.  </pasuk><pasuk id="22">И один козел в очистительную жертву, помимо постоянного всесожжения и хлебного приношения при нем и возлияния при нем.  </pasuk><pasuk id="23">А в четвертый день: десять тельцов, двух овнов, четырнадцать агнцев, без порока.  </pasuk><pasuk id="24">Хлебное приношение при них и возлияния при них для тельцов, для овнов и для агнцев, по их числу по предписанию.  </pasuk><pasuk id="25">И один козел в очистительную жертву, помимо постоянного всесожжения, хлебного приношения при нем и возлияния при нем.  </pasuk><pasuk id="26">А в пятый день: девять тельцов, два овна, четырнадцать агнцев, без порока.  </pasuk><pasuk id="27">И хлебное приношение при них, и возлияния при них для тельцов, для овнов и для агнцев, по их числу по предписанию.  </pasuk><pasuk id="28">И один козел в очистительную жертву, помимо постоянного всесожжения и хлебного приношения при нем и возлияния при нем.  </pasuk><pasuk id="29">А в шестой день: восемь тельцов, два овна, четырнадцать агнцев по первому году, без порока.  </pasuk><pasuk id="30">И хлебное приношение при них, и возлияния при них для тельцов, для овнов и для агнцев, по их числу по предписанию.  </pasuk><pasuk id="31">И один козел в очистительную жертву, помимо постоянного всесожжения, хлебного приношения при нем и возлияний при нем.  </pasuk><pasuk id="32">А в седьмой день: семь тельцов, двух овнов, четырнадцать агнцев по первому году, без порока.  </pasuk><pasuk id="33">И хлебное приношение при них, и возлияния при них для тельцов, для овнов и для агнцев, по их числу по предписанию.  </pasuk><pasuk id="34">И один козел в очистительную жертву, помимо постоянного всесожжения, хлебного приношения при нем и возлияния при нем.  </pasuk><pasuk id="35">А в восьмой день  заключение будет у вас , никакой должной работы не делайте.  </pasuk><pasuk id="36">И приносите всесожжение, огнепалимую жертву, в удоволение Господу:  одного тельца, одного овна , семь агнцев по первому году, без порока.  </pasuk><pasuk id="37">Хлебное приношение при них и возлияния при них для тельца, для овна и для агнцев, по их числу по предписанию.  </pasuk><pasuk id="38">И один козел в очистительную жертву, помимо постоянного всесожжения и хлебного приношения при нем и возлияния при нем.  </pasuk><pasuk id="39">Такое совершайте Господу в ваши поры назначенные ,  помимо ваших обетов  и доброхотных даров, ваших жертв всесожжения и ваших хлебных даров, и ваших возлияний, и ваших мирных жертв.  </pasuk></chapter><chapter id="30"><pasuk id="1">И сказал Моше сынам Исраэля  во всем так, как повелел Господь Моше.  </pasuk><pasuk id="2">И говорил Моше  главам колен  сынов Исраэля так:  Вот слово , какое заповедал Господь:  </pasuk><pasuk id="3">Если кто-либо даст  обет  Господу или поклянется положить зарок на душу свою,  то не лишит он силы слова своего ; во всем, как вышло из уст его, исполнит.  </pasuk><pasuk id="4">И если женщина даст обет Господу, и положит зарок  в доме отца своего в девичестве своем ,  </pasuk><pasuk id="5">И услышит ее отец обет ее и ее зарок, который она положила на душу свою, и смолчит ей (в ответ) ее отец, то состоятся все обеты ее, и всякий зарок, который она положила на душу свою, состоится.  </pasuk><pasuk id="6">А если воспрепятствовал отец ее ей  в день, когда услышал это, то все ее обеты и ее зароки, которые положила на душу свою, не состоятся.  И Господь простит ей ; ибо воспрепятствовал отец ее ей.  </pasuk><pasuk id="7">А если она выйдет замуж и ее обеты на ней  или изреченное устами ее, чем она зарок положила на душу свою,  </pasuk><pasuk id="8">И услышит муж ее  в день, когда услышит это, и смолчит ей (в ответ), то состоятся ее обеты, и ее зароки, какие она положила на душу свою, состоятся.  </pasuk><pasuk id="9">А если в день, когда услышит ее муж, воспрепятствует ей,  то расторгнет ее обет , который на ней, и изреченное устами ее, чем она зарок положила на душу свою; и Господь простит ей.  </pasuk><pasuk id="10">А обет вдовы и отосланной,  все, чем зарекла она душу свою, состоится для нее .  </pasuk><pasuk id="11">И если в доме мужа своего дала обет  или зарок положила на душу свою с клятвою,  </pasuk><pasuk id="12">И услышал ее муж, и смолчал ей (в ответ) и не воспрепятствовал ей, то состоятся все ее обеты, и всякий зарок, какой положила на душу свою, состоится.  </pasuk><pasuk id="13">А если расторгает их ее муж в день, когда услышит, то все вышедшее из уст ее, что до ее обетов и зарока на душу ее, не состоится. Муж ее расторг их, и Господь простит ей.  </pasuk><pasuk id="14">Всякий обет и всякий зарок клятвенный  для сокрушения души муж ее допустить может и муж ее может расторгнуть.  </pasuk><pasuk id="15">И если смолчит ей (в ответ) муж ее  со дня на день , то допустил он все обеты ее, и все зароки ее, какие на ней, допустил их, ибо смолчал ей (в ответ) в день, когда услышал.  </pasuk><pasuk id="16">А если расторгнет он их  после того, как услышал это  (и допустил), то  понесет он ее вину .  </pasuk><pasuk id="17">Это законы, которые заповедал Господь Моше, между мужем и женою его, между отцом и его дочерью в девичестве ее в доме ее отца.  </pasuk></chapter><chapter id="31"><pasuk id="1">И говорил Господь Моше так:  </pasuk><pasuk id="2">Соверши возмездие за сынов Исраэля  над мидьяним ; затем приобщишься к народу твоему  </pasuk><pasuk id="3">И говорил Моше  народу так: Пусть  снарядятся  из вас  мужи  в войско, и будут они против Мидьяна, чтобы совершить  возмездие Господне  над Мидьяном.  </pasuk><pasuk id="4">По тысяче из колена,  от всех колен Исраэля  пошлите в войско.  </pasuk><pasuk id="5">И были переданы  из тысяч Исраэля по тысяче от колена, двенадцать тысяч снаряженных в войско  </pasuk><pasuk id="6">И послал их Моше, тысячу от колена, в войско,  их и Пинхаса , сына Эльазара-священнослужителя, в войско,  и предметы священные  и трубы для трублеиия  у него в руке </pasuk><pasuk id="7">И ополчились они на Мидьяна, как повелел Господь Моше, и убили они всех мужчин  </pasuk><pasuk id="8">И царей Мидьяна убили они вместе с павшими их Эви, и Рекема, и Цура, и Хура, и Реву —  пять царей Мидьяна , и Бильама, сына Беэра, убили они  мечом .  </pasuk><pasuk id="9">И в плен взяли сыны Исраэля жен Мидьяна и их детей; и весь их скот, и все их достояние, и все их богатство победной добычей сделали  </pasuk><pasuk id="10">А все их города на местах их селения  и все их твердыни  сожгли огнем.  </pasuk><pasuk id="11">И взяли они всю добычу  и все захваченное из людей и из скота,  </pasuk><pasuk id="12">И доставили к Моше и к Эльазару-священнослужителю, и к общине сынов Исраэля пленных и захваченное, и добычу в стан в степях Моава, которые у Йардена (против) Йерехо.  </pasuk><pasuk id="13">И вышли Моше и Эльазар-священнослу житель , и все предводители общины навстречу им за пределы стана.  </pasuk><pasuk id="14">И разгневался Моше на воевод , на предводителей тысяч и сотен, возвращавшихся из похода военного;  </pasuk><pasuk id="15">И сказал им Моше: Вы в живых оставили всех женщин?!  </pasuk><pasuk id="16">Ведь они  были для сынов Исраэля  по слову Бильама  побуждением к неверности Господу ради Пеора, и был мор в общине Господней!  </pasuk><pasuk id="17">И ныне, убейте всех мужского пола среди детей,  и всякую женщину, какая знает мужа  от возлежания мужского, убейте;  </pasuk><pasuk id="18">А всех детей женского пола, какие не знали возлежания мужского, оставьте в живых для вас.  </pasuk><pasuk id="19">А вы находитесь  за пределами стана  семь дней.  Всякий, убивший человека , и всякий, коснувшийся павшего,  очистите себя  в третий день и в седьмой день,  вы и пленники ваши .  </pasuk><pasuk id="20">И всякое платье, и всякий предмет кожаный,  и всякое изделие из козьего (волоса) , и всякий предмет деревянный очистите для себя.  </pasuk><pasuk id="21">И сказал Элазар-священнослужитель воинам, ходившим на войну. Вот закон Учения,  какой заповедал Господь  Моше:  </pasuk><pasuk id="22">Только золото  и серебро, медь, железо, олово и свинец,  </pasuk><pasuk id="23">Все, что идет в огонь ,  проведите через огонь , и чисто будет;  только водой очистительной очищено будет .  А все, что не идет в огонь ,  проведите через воду .  </pasuk><pasuk id="24">И вымойте ваши одежды в седьмой день, и чисты будете; а затем войдете  в стан .  </pasuk><pasuk id="25">И сказал Господь Моше так:  </pasuk><pasuk id="26">Определи число  взятого в плен из людей и из скота, ты и Эльазар-священнослужитель и главы отчих (домов) общины.  </pasuk><pasuk id="27">И пополам раздели добытое между воителями , ходившими с войском, и между всей общиной.  </pasuk><pasuk id="28">И возними дань Господу от воинов, ходивших с войском: одного из пятисот, из людей и из крупного скота, и из ослов, и из мелкого скота.  </pasuk><pasuk id="29">Из их половины возьмите, и передашь Эльазару-священнослужителювозношение Господу.  </pasuk><pasuk id="30">И из половины (для) сынов Исраэля возьми одну пятидесятую часть от людей, от крупного скота, от ослов и от мелкого скота, от всякого скота, и передай ихлевитам, блюстителям порученного в скинии Господней.  </pasuk><pasuk id="31">И сделал Моше и Эльазар священнослужитель, как повелел Господь Моше.  </pasuk><pasuk id="32">И было добытого кромезахваченного , что захватил народ войска: мелкого скота шестьсот семьдесят пять тысяч;  </pasuk><pasuk id="33">И крупного скота семьдесят две тысячи;  </pasuk><pasuk id="34">И ослов шестьдесят одна тысяча;  </pasuk><pasuk id="35">И душ человеческих из женщин, не знавших возлежания мужского, всех душ тридцать две тысячи.  </pasuk><pasuk id="36">И была половина, доля ходивших с войском, число мелкого скота — триста тридцать семь тысяч пятьсот.  </pasuk><pasuk id="37">И была дань Господу из мелкого скота шестьсот семьдесят пять;  </pasuk><pasuk id="38">А крупного скота тридцать шесть тысяч, и дань от них Господу — семьдесят два;  </pasuk><pasuk id="39">И ослов тридцать тысяч пятьсот, и дань от них Господу — шестьдесят один.  </pasuk><pasuk id="40">И душ человеческих шестнадцать тысяч, и дань от них Господу — тридцать две души.  </pasuk><pasuk id="41">И передал Моше дань, возношение Господу, Эльазару-священнослужителю, как повелел Господь Моше.  </pasuk><pasuk id="42">А из половины (для) сынов Исраэля, которую отделил Моше  от (добытого) воинами,  </pasuk><pasuk id="43">И была половина (для) общины  из мелкого скота триста тридцать семь тысяч пятьсот;  </pasuk><pasuk id="44">А крупного скота тридцать шесть тысяч;  </pasuk><pasuk id="45">А ослов тридцать тысяч пятьсот;  </pasuk><pasuk id="46">А душ человеческих шестнадцать тысяч.  </pasuk><pasuk id="47">И взял Моше  из половины (для) сынов Исраэля одну пятидесятую часть от людей и от скота, и передал их левитам, блюстителям порученного в скинии Господней, как повелел Господь Моше.  </pasuk><pasuk id="48">И приблизились к Моше  воеводы , которые над тысячами войска, предводители тысяч и предводители сотен;  </pasuk><pasuk id="49">И сказали они Моше. Слуги твои исчислили воинов, которые вверены нам,  и не убыло  из них никого.  </pasuk><pasuk id="50">И принесем мы в жертву Господу, что каждый нашел из вещей золотых:  ножное кольцо  и  запястье , перстень,  серьгу  и  нательное украшение  — чтобы искупить наши души пред Господом.  </pasuk><pasuk id="51">И взял Моше и Эльазар-священнослужитель золото у них, все изделия.  </pasuk><pasuk id="52">И было всего золота возношения, какое вознесли Господу, шестнадцать тысяч семьсот пятьдесят шекелей от предводителей тысяч и от предводителей сотен.  </pasuk><pasuk id="53">Воины же захватили каждый для себя.  </pasuk><pasuk id="54">И взял Моше и Эльазар-священнослужитель золото у предводителей тысяч и сотен, и доставили его в шатер собрания в память сынам Исраэля пред Господом.  </pasuk></chapter><chapter id="32"><pasuk id="1">И стада многочисленные были у сынов Реувена и у сынов Гада, велики чрезвычайно. И увидели они землю Йаезера и землю Гильада, и вот место — место для стад.  </pasuk><pasuk id="2">И пришли сыны Гада и сыны Реувена, и сказали Моше и Эльазару-священнослужителю, и предводителям общины так:  </pasuk><pasuk id="3">Атарот, и Дивон , и Йаезер, и Нимра, и Хешбон, и Эльале, и Севам, и Нево, и Бeoн,  </pasuk><pasuk id="4">Земля, которую поразил Господь пред общиной Исраэля, земля для стад это, а у твоих слуг стада.  </pasuk><pasuk id="5">И сказали они: Если обрели мы милость в твоих глазах, то пусть дана будет эта земля слугам твоим во владение, не переводи нас через Йарден.  </pasuk><pasuk id="6">И сказал Моше сынам Гада и сынам Реувена:  Братья ваши  пойдут на войну, а вы сидеть будете здесь?  </pasuk><pasuk id="7">И для чего отвращаете  сердце сынов Исраэля от перехода на землю, которую дал им Господь?  </pasuk><pasuk id="8">Так поступили ваши отцы, когда я послал их  от Кадеш Барнеа  осмотреть землю.  </pasuk><pasuk id="9">И взошли они до долины Эшкол, и осмотрели землю, и отвратили сердце сынов Исраэля, чтобы не вступить на землю, которую дал им Господь.  </pasuk><pasuk id="10">И воспылал гнев Господень в тот день, и Он поклялся, говоря:  </pasuk><pasuk id="11">Не увидят люди, вышедшие из Мицраима, от двадцатилетнего и старше, землю, которую Я клялся (дать) Аврааму, Ицхаку и Йаакову, ибо они не исполнили (долга, следуя) за Мною;  </pasuk><pasuk id="12">Кроме Калева, сына Йефуне,  кенизи , и Йеhошуа, сына Нуна, ибо исполнили (долг, следуя) за Господом.  </pasuk><pasuk id="13">И воспылал гнев Господень на Исраэля,  и Он дал им скитаться  в пустыне сорок лет до скончания всего поколения, творившего зло в глазах Господа.  </pasuk><pasuk id="14">И вот вы встали вместо отцов ваших, порождение грешных людей, чтобы  прибавить  еще к пылу гнева Господня на Исраэля!  </pasuk><pasuk id="15">Если обратитесь (от следования) за Ним, то Он и дальше оставит его в пустыне, и погубите вы весь этот народ.  </pasuk><pasuk id="16">И подступили они к нему и сказали: Загоны овечьи  построим для стад наших здесь  и города для детей наших,  </pasuk><pasuk id="17">Мы же снарядимся немедля пред сынами Исраэля , пока не приведем их на место их,  и останутся наши дети в городах, укрепленных  от обитателей земли.  </pasuk><pasuk id="18">Не возвратимся к домам нашим, пока не вступят сыны Исраэля во владение каждый уделом своим;  </pasuk><pasuk id="19">Ибо мы во владение не вступим с ними  по ту сторону ЙАрдена и далее ,  ибо достался наш удел  нам по эту сторону Йардена к востоку.  </pasuk><pasuk id="20">И сказал им Моше: Если исполните это слово, если снарядитесь пред Господом на войну,  </pasuk><pasuk id="21">И всякий снаряженный из вас перейдет Йарден пред Господом, пока Он не изгонит Своих врагов пред Собою,  </pasuk><pasuk id="22">И покорена будет земля пред Господом, а затем возвратитесь вы и свободны будете от (долга пред) Господом и Исраэлем, и будет эта земля вам во владение пред Господом.  </pasuk><pasuk id="23">А если не сделаете так, то вот вы согрешили пред Господом, и знайте ваш грех, который настигнет вас!  </pasuk><pasuk id="24">Стройте себе города для ваших детей и загоны  для ваших овец ,  и то, что вышло из ваших уст, исполните .  </pasuk><pasuk id="25">И сказали сыны Гада  и сыны Реувена Моше так: Слуги твои исполнят, как господин наш повелевает.  </pasuk><pasuk id="26">Дети наши, жены наши, стада наши и весь наш скот будут там, в городах Гильада,  </pasuk><pasuk id="27">А слуги твои перейдут, всякий снаряженный в войско, пред Господом на войну, как наш господин говорит.  </pasuk><pasuk id="28">И повелел о них  Моше Эльазару-священнослужителю и Йеhошуа, сыну Нуна, и главам отчих (домов) колен сынов Исраэля.  </pasuk><pasuk id="29">И сказал Моше им: Если перейдут сыны Гада и сыны Реувена вместе с вами Йарден, всякий снаряженный на войну, пред Господом, и покорена будет земля пред вами, то дайте им землю Гильада во владение.  </pasuk><pasuk id="30">А если не перейдут снаряженные с вами, то получат владение среди вас на земле Кенаана.  </pasuk><pasuk id="31">И отвечали сыны Гада и сыны Реувена так: Как говорил Господь слугам твоим, так сделаем.  </pasuk><pasuk id="32">Мы перейдем снаряженными пред Господом на землю Кенаана,  и за нами владение нашим уделом  по эту сторону Йардена.  </pasuk><pasuk id="33">И дал им Моше, сынам Гада и сынам Реувена и половине колена Менаше, сына Йосефа, царство Сихона, царя Эмори, и царство Ога, царя Башана, землю, с ее городами в пределах, города земли вокруг.  </pasuk><pasuk id="34">И построили сыны Гада Дивон, и Атарот, и Ароер;  </pasuk><pasuk id="35">И Атарот Шофаи, и Йаезер, и Йогбеа;  </pasuk><pasuk id="36">И Бет Нимру, и. Бет Аран —  города укрепленные и загоны для овец .  </pasuk><pasuk id="37">А сыны Реувена построили Хешбон, и Эльале, и Кирьятаим;  </pasuk><pasuk id="38">И Нево, и Баал Meoн, переименованные ,  и Сивму , и давали они имена по именам городов, какие построили.  </pasuk><pasuk id="39">И пошли сыны Махира, сына Менаше, в Гильад, и завоевали его, и  изгнали  они эмори, который там (обитал).  </pasuk><pasuk id="40">И отдал Моше Гильад Махиру, сыну Менаше, и он поселился там.  </pasuk><pasuk id="41">И Йаир, сын Менаше пошел и завоевал  их селения  открытые,  и назвал их Селениями Йаира .  </pasuk><pasuk id="42">А Новах пошел и завоевал Кенат с его предместьями,  и назвал его Новахом  по имени своему.  </pasuk></chapter><chapter id="33"><pasuk id="1">Вот переходы  сынов Исраэля, которые вышли из земли Мицраима по ратям своим, под рукой Моше и Аарона.  </pasuk><pasuk id="2">И записал Моше их выступления в их переходы по слову Господа, и вот их переходы по выступлениям их.  </pasuk><pasuk id="3">И отправились в путь из Рамсеса в первом месяце, в пятнадцатый день первого месяца; на следующий день после (принесения жертвы) песах выступили сыны Исраэля с рукой вознесенной на глазах у всего Мицраима.  </pasuk><pasuk id="4">А (жители) Мицраима хоронили  пораженное Господом среди них, всякого первенца; и (также) над их божествами учинил Господь суды.  </pasuk><pasuk id="5">И в путь отправились сыны Исраэля из Рамсеса, и расположились станом в Сукоте.  </pasuk><pasuk id="6">И отправились в путь из Сукота, и расположились станом в Этаме, что на краю пустыни.  </pasuk><pasuk id="7">И отправились в путь из Этама, и обратился к Пи-hа-Хироту, что перед Баал Цефоном, и расположились они станом перед Мигдолом.  </pasuk><pasuk id="8">И отправились в путь от Пи-hа-Хирота, и прошли посреди моря в пустыню; и прошли путь трехдневный в пустыне Этам, и расположились станом в Маре.  </pasuk><pasuk id="9">И отправились в путь из Мары, и пришли в Элим; а в Элиме двенадцать источников водных и семьдесят пальм финиковых, и станом расположились они там.  </pasuk><pasuk id="10">И отправились в путь из Элима, и расположились станом у Тростникового моря;  </pasuk><pasuk id="11">И отправились в путь от Тростникового моря, и расположились станом в пустыне Син;  </pasuk><pasuk id="12">И отправились в путь из пустыни Син, и расположились станом в Дофке;  </pasuk><pasuk id="13">И отправились в путь из Дофки, и расположились станом в Алуше;  </pasuk><pasuk id="14">И отправились в путь из Алуша, и расположились станом в Рефидиме, и не было там воды, чтобы народу пить.  </pasuk><pasuk id="15">И отправились в путь из Рефидима, и расположились станом в пустыне Синай;  </pasuk><pasuk id="16">И отправились в путь из пустыни Синай, и расположились станом в Киврот-hа-Тааве;  </pasuk><pasuk id="17">И отправились в путь от Киврот-hа-Таавы, и расположились станом в Хацероте;  </pasuk><pasuk id="18">И отправились в путь из Хацерота,  и расположились станом в Ритме ;  </pasuk><pasuk id="19">И отправились в путь от Ритмы, и расположились станом в Римон-Переце;  </pasuk><pasuk id="20">И отправились в путь из Римон-Переца, и расположились станом в Ливне;  </pasuk><pasuk id="21">И отправились в путь из Ливны, и расположились станом в Рисе;  </pasuk><pasuk id="22">И отправились в путь от Рисы, и расположились станом в Кеалате;  </pasuk><pasuk id="23">И отправились в путь из Кеалаты, и расположились станом на горе Шефер;  </pasuk><pasuk id="24">И отправились в путь от горы Шефер, и расположились станом в Хараде;  </pasuk><pasuk id="25">И отправились в путь от Харады и расположились станом в Макелоте;  </pasuk><pasuk id="26">И отправились в путь из Макелота, и расположились станом в Тахате;  </pasuk><pasuk id="27">И отправились в путь из Тахата, и расположились станом в Терахе;  </pasuk><pasuk id="28">И отправились в путь из Тераха, и расположились станом в Митке;  </pasuk><pasuk id="29">И отправились в путь из Митки, и расположились станом в Хашмоне;  </pasuk><pasuk id="30">И отправились в путь из Хашмоны, и расположились станом в Мосероте;  </pasuk><pasuk id="31">И отправились в путь из Мосерота, и расположились станом в Бене-Йаакане;  </pasuk><pasuk id="32">И отправились в путь из Бене-Йаакана, и расположились станом в Хор-hа-Гидгаде;  </pasuk><pasuk id="33">И отправились в путь из Хор-hа-Гидгада, и расположились станом в Йотвате;  </pasuk><pasuk id="34">И отправились в путь из Йотваты, и расположились станом в Авроне;  </pasuk><pasuk id="35">И отправились в путь из Авроны, и расположились станом в Эцион-Гевере;  </pasuk><pasuk id="36">И отправились в путь из Эцион-Гевера, и расположились станом в пустыне Цин, она же Кадеш.  </pasuk><pasuk id="37">И отправились в путь из Кадеша, и расположились станом у горы hОр, на краю земли Эдома.  </pasuk><pasuk id="38">И взошел Аарон-священнослужитель на гору hОр,  по слову Господа , и умер там в сороковом году после исхода сынов Исраэля из земли Мицраима, в пятом месяце, в первый (день) месяца.  </pasuk><pasuk id="39">И Аарону было сто двадцать три года, когда он умер на горе hОр.  </pasuk><pasuk id="40">И услышал кенаани , царь Арала — а он обитал на юге, на земле Кенаана — о подходе сынов Исраэля.  </pasuk><pasuk id="41">И отправились в путь от горы, hОр, и расположились станом в Цалмоне;  </pasuk><pasuk id="42">И отправились в путь от Цалмоны, и расположились станом в Пуноне;  </pasuk><pasuk id="43">И отправились в путь от Пунона, и расположились станом в Овоте;  </pasuk><pasuk id="44">И отправились в путь от Овота, и расположились станом  в Ие-Аварим  е, на рубеже Моава;  </pasuk><pasuk id="45">И отправились в путь из Иима, и расположились станом в ДивонГаде;  </pasuk><pasuk id="46">И отправились в путь из Дивон-Гада, и расположились станом в Алмон-Дивлотаиме;  </pasuk><pasuk id="47">И отправились в путь из Алмон-Дивлотаима, и расположились станом в горах Аварим перед Нево;  </pasuk><pasuk id="48">И отправились в путь от гор Аварим, и расположились станом в степях Моава, у Йардена, (против) Йерехо.  </pasuk><pasuk id="49">И расположились станом у Йардена  от Бет-hа-Йешимота до Авель-hа-Шитима  в степях Моава.  </pasuk><pasuk id="50">И говорил Господь Моше в степях Моава, у Йардена (против) Йерехо, так:  </pasuk><pasuk id="51">Говори сынам Исраэля и скажи им: Когда перейдете через Йарден на землю Кенаана,  </pasuk><pasuk id="52">То изгоните  всех обитателей земли от себя и уничтожьте все  их настилы ; и всех их  литых  (идолов) уничтожьте, и все их возвышения истребите.  </pasuk><pasuk id="53">И освободите землю ,  и обитайте на ней ; ибо вам дал Я эту землю, чтобы вступить во владение ею.  </pasuk><pasuk id="54">И наделяйте землею по жребию по семействам вашим: многочисленному дайте больший удел, а малочисленному дайте меньший удел; на какое (место)  выйдет ему жребий , ему будет;  по коленам отцов ваших  берите уделы.  </pasuk><pasuk id="55">А если не изгоните обитателей земли от себя,  то будут они, кого оставите из них ,  иглами в ваших глазах и шипами  в боках ваших; будут (враждебно) теснить вас на земле, на которой вы обитаете.  </pasuk><pasuk id="56">И будет: как положил Я сделать им, так сделаю вам.  </pasuk></chapter><chapter id="34"><pasuk id="1">И говорил Господь Моше так:  </pasuk><pasuk id="2">Повели сынам Исраэля и скажи им: Когда вступите на землю Кенаана, —  это земля, какая достанется вам  в удел, земля Кенаана в пределах ее.  </pasuk><pasuk id="3">И будет вам сторона южная от пустыни Цин  возле Эдома, и будет вам южный рубеж от края Соленого моря с востока.  </pasuk><pasuk id="4">И повернет ваш рубеж южнее возвышенности Акрабим ,  и пройдет к Цину ,  и будут его исходы  южнее Кадеш-Барнеа;  и выйдет к Хацар-Адару , и пройдет к Ацмону.  </pasuk><pasuk id="5">И повернет рубеж от Ацмона к потоку Мицраима,  и будут его исходы к морю .  </pasuk><pasuk id="6">А рубеж западный , —  будет вам Великое море и (его) предел . Это будет вам западным рубежом.  </pasuk><pasuk id="7">А это будет вам  рубежом северным :  от Великого моря проведите себе (грань) к горе hОр ,  </pasuk><pasuk id="8">От горы hОр  проведите к подступам к Хамату, и будут  исходы рубежа  к Цедаду;  </pasuk><pasuk id="9">И выйдет рубеж к Зифрону,  и будут его исходы у Хацар-Энана . Это будет вам рубежом северным.  </pasuk><pasuk id="10">И проведите себе  для рубежа восточного (грань) от Хацар Энана  к Шефаму .  </pasuk><pasuk id="11">И низойдет рубеж  от Шефама к Ривле,  восточнее Аина , и низойдет рубеж,  и коснется берега моря Кинерет с востока .  </pasuk><pasuk id="12">И низойдет рубеж к Йардену, и будут исходы его к Соленому морю. Это будет вам земля с ее рубежами вокруг.  </pasuk><pasuk id="13">И повелел Моше сынам Исраэля так: Вот земля, которую разделите на уделы по жребию, которую повелел Господь дать девяти коленам и половине колена,  </pasuk><pasuk id="14">Ибо получили колено сынов Реувена по дому отцов своих и колено сынов Гада по дому отцов своих, и половина колена Менаше, получили они свой удел.  </pasuk><pasuk id="15">Два колена и половина колена получили свой удел по эту сторону Йардена, (против) Йерехо,  спереди, к восходу .  </pasuk><pasuk id="16">И говорил Господь Моше так:  </pasuk><pasuk id="17">Вот имена мужей,  которые возьмут вам в удел  землю (от) Эльазара-священнослужителя и Йеhошуа, сына Нуна.  </pasuk><pasuk id="18">И по одному предводителю от колена возьмите  для принятия в удел земли .  </pasuk><pasuk id="19">И вот имена мужей от колена Йеhуды Калев, сын Йефуне;  </pasuk><pasuk id="20">И от колена сынов Шимона Шмуэль, сын Амиhуда;  </pasuk><pasuk id="21">От колена Биньямина Элидад, сын Кислона;  </pasuk><pasuk id="22">И от колена сынов Дана предводитель Буки, сын Йогли;  </pasuk><pasuk id="23">От сынов Йосефа, от колена сынов Менаше предводитель Ханиэль, сын Эфода;  </pasuk><pasuk id="24">И от колена сынов Эфраима предводитель Кемуэль, сын Шифтана;  </pasuk><pasuk id="25">И от колена сынов Зевулуна предводитель Элицафан, сын Парнаха;  </pasuk><pasuk id="26">И от колена сынов Иссахара предводитель Палтиэль, сын Азана;  </pasuk><pasuk id="27">И от колена сынов Ашера предводитель Ахиhуд, сын Шломи;  </pasuk><pasuk id="28">И от колена сынов Нафтали предводитель Педаэль, сын Амиhуда.  </pasuk><pasuk id="29">Это те, кому повелел Господь  дать уделы сынам Исраэля  на земле Кенаана.  </pasuk></chapter><chapter id="35"><pasuk id="1">И говорил Господь Моше в степях Моава у Йардена, (против) Йерехо, так:  </pasuk><pasuk id="2">Повели сынам Исраэля, и пусть они дадут левитам от удела владения своего города для жительства;  и посад  к городам вокруг дайте левитам.  </pasuk><pasuk id="3">И будут города им для жительства, а их посады будут для их скота, и для их имущества,  и для всякой их потребности жизненной .  </pasuk><pasuk id="4">А посады городов, какие дадите левитам, от стены городской и наружу —  тысяча локтей вокруг .  </pasuk><pasuk id="5">И отмерьте вне города на восточной стороне две тысячи локтей, и на южной стороне две тысячи локтей, и на западной стороне две тысячи локтей, и на северной стороне две тысячи локтей, а город посередине; это будет им посадами городов.  </pasuk><pasuk id="6">И города, какие дадите левитам; шесть городов для укрытия, которые отведете, чтобы туда бежать убийце; и сверх этих дайте сорок два города.  </pasuk><pasuk id="7">Всех городов, какие дадите левитам, сорок восемь городов, с их посадами.  </pasuk><pasuk id="8">И города, какие дадите от владения сынов Исраэля, от многочисленного берите больше, а от малочисленного меньше. Каждый соразмерно уделу своему, который они получат, даст от своих городов левитам.  </pasuk><pasuk id="9">И говорил Господь Моше так:  </pasuk><pasuk id="10">Говори сынам Исраэля и скажи им: Когда перейдете через Йарден на землю Кенаана,  </pasuk><pasuk id="11">То определите  себе города, городами укрытия будут они вам; и бежать туда убийце, убившему человека неумышленно.  </pasuk><pasuk id="12">И будут вам города для укрытия  от (крово)мстителя , и не умрет убийца прежде, чем предстанет пред общиной на суд.  </pasuk><pasuk id="13">И города, какие дадите,  шесть городов для укрытия  будут у вас.  </pasuk><pasuk id="14">Три города  дайте по эту сторону Йардена, и три города дайте на земле Кенаана; городами укрытия будут они.  </pasuk><pasuk id="15">Для сынов Исраэля и для пришельца, и для поселенца среди вас будут шесть этих городов для укрытия, чтобы бежать туда всякому, убившему человека неумышленно.  </pasuk><pasuk id="16">А если орудием железным ударил его , и тот умер, то убийца он, — смерти будет предан убийца.  </pasuk><pasuk id="17">А если  камнем в руке ,  от какого умереть можно , ударил его, и тот умер, то убийца он, — смерти будет предан убийца.  </pasuk><pasuk id="18">Или если орудием деревянным в руке , от какого умереть можно, ударил его, и тот умер, то убийца он, — смерти будет предан убийца.  </pasuk><pasuk id="19">Кровомститель, он умертвит убийцу;  встретив его , может его умертвить.  </pasuk><pasuk id="20">И если из ненависти толкнет его или (что-либо) бросит в него  злоумышленно , и тот умрет,  </pasuk><pasuk id="21">Или по вражде ударит его рукой, и тот умрет, — то смерти будет предан ударивший, убийца он; Кровомститель умертвить может убийцу, встретив его.  </pasuk><pasuk id="22">А если нечаянно  без вражды толкнул его или бросил в него какой-либо предмет без злого умысла,  </pasuk><pasuk id="23">Или каким-либо камнем, от какого умереть можно ,  не видя бросил в него , и тот умер, а он не враг ему и не желает ему зла,  </pasuk><pasuk id="24">То судить будет община между ударившим и кровомстителем по этим законопорядкам.  </pasuk><pasuk id="25">И спасет община убийцу из рук кровомстителя, и возвратит его община в город его укрытия, куда он бежал, чтобы оставался там  до смерти первосвященника ,  который при нем был помазан священным елеем .  </pasuk><pasuk id="26">А если выйдет убийца за пределы своего города укрытия, куда он бежал,  </pasuk><pasuk id="27">И найдет его кровомститель за пределами города укрытия его, то может убить кровомститель убийцу,  нет за него кровной (вины) .  </pasuk><pasuk id="28">Ибо в городе укрытия своего оставаться должен он до смерти первосвященника; а после смерти первосвященника возвратится убийца на землю владения своего.  </pasuk><pasuk id="29">И будет это у вас законом правопорядковым для поколений ваших  во всех селениях ваших .  </pasuk><pasuk id="30">Всякий, кто убивает человека , —  по слову свидетелей убьет  убийцу. Один же свидетель не будет говорить против человека для смертного (обвинения).  </pasuk><pasuk id="31">И не берите выкупа  за жизнь убийцы, на котором вина смертная; ибо смерти должен быть предан.  </pasuk><pasuk id="32">И не берите выкупа за бежавшего в свой город укрытия ,  чтобы (ему) возвратиться (и) жить на земле  до смерти первосвященника.  </pasuk><pasuk id="33">И не привнесите вину на землю , на которой вы, ибо кровь привносит вину на землю, а земле не будет искупления за кровь, на нее пролитую, разве только кровью пролившего ее.  </pasuk><pasuk id="34">И не оскверни земли, на которой вы обитаете,  среди которой Я пребываю ;  ибо Я, Господь, пребываю среди сынов Исраэля .  </pasuk></chapter><chapter id="36"><pasuk id="1">И приблизились главы отчих (домов) от семейства сынов Гильада, сына Махира, сына Менаше, из семейств сынов Йосефа, и говорили они пред Моше и пред предводителями, главами отчих (домов) сынов Исраэля.  </pasuk><pasuk id="2">И сказали они: Господину нашему повелел Господь дать землю в удел по жребию сынам Исраэля; и господину нашему велено Господом дать удел Целофхада, нашего брата, его дочерям.  </pasuk><pasuk id="3">И станут они женами одного из сынов колен сынов Исраэля, и убавится их удел от удела наших отцов  и прибавится к уделу того колена , за кем они будут, а от нашего удела по жребию убавится.  </pasuk><pasuk id="4">И когда будет юбилейный год  у сынов Исраэля, то прибавится их удел к уделу колена, за кем они будут, и от удела колена наших отцов убавится их удел.  </pasuk><pasuk id="5">И повелел Моше сынам Исраэля по слову Господа так: Верно говорит колено сынов Йосефа.  </pasuk><pasuk id="6">Вот слово, какое заповедал Господь дочерям Целофхада, говоря: Тому, кто хорош в их глазах, будут они женами; но только семейству колена отцов их быть им женами.  </pasuk><pasuk id="7">Чтобы не отходил удел у сынов Исразля от одного колена к другому; ибо каждый (из) сынов Исраэля удела колена отцов своих держаться будет.  </pasuk><pasuk id="8">И всякая дочь, наследующая удел  из колен сынов Исразля, одному из семейства колена отца своего будет она женой, чтобы наследовали сыны Исраэля каждый удел своих отцов;  </pasuk><pasuk id="9">И чтобы не отходил удел от одного колена к другому, ибо каждый из колен сынов Исраэля держаться должен своего удела.  </pasuk><pasuk id="10">Как повелел Господь Моше, так сделали дочери Целофхада.  </pasuk><pasuk id="11">И стали  Махла, Тирца , и Хогла, и Милка, и Ноа, дочери Целофхада, женами сынов дядей своих (по отцу).  </pasuk><pasuk id="12">(Мужам) из семейств сынов Менаше, сына Йосефа, стали они женами, и был их удел при колене семейства их отца.  </pasuk><pasuk id="13">Вот заповеди и правопорядки, которые заповедал Господь через Моше сынам Исраэля в степях Моава, у Йардена, (против) Йерехо.  </pasuk></chapter></book>