<book><chapter id="1"><pasuk id="1">В восьмом месяце, во второй год (царствования) Дарейавэша, было слово Г-сподне к Зехарйе, сыну Бэрэхйи, сына Иддо, пророку, сказано:</pasuk><pasuk id="2">Прогневался Г-сподь на отцов ваших гневом (большим).</pasuk><pasuk id="3">И скажешь ты им: так сказал Г-сподь Ц-ваот: возвратитесь ко Мне, – слово Г-спода Ц-ваота, – и Я возвращусь к вам, – сказал Г-сподь Ц-ваот.</pasuk><pasuk id="4">Не будьте как отцы ваши, к которым взывали пророки первые (прежние), говоря: так сказал Г-сподь Ц-ваот: &amp;quot;Отвратитесь, прошу, от путей ваших злых и от дел ваших злых&amp;quot;; но не слушали они и не внимали Мне, – слово Г-спода.</pasuk><pasuk id="5">Отцы ваши – где они?</pasuk><pasuk id="6">А пророки – разве вечно живут они? Но слова Мои и определения Мои, которые Я заповедал рабам Моим, пророкам, разве не достигли они отцов ваших? И возвратились (одумались) они и сказали: как определил Г-сподь Ц-ваот поступить с нами по путям нашим и делам нашим, так Он и поступил с нами.</pasuk><pasuk id="7">В двадцать четвертый день одиннадцатого месяца – это месяц Шеват, – в год второй (царствования) Дарейавэша, было слово Г-сподне к Зехарйе, сыну Бэрэхйау, сына Иддо, пророку, сказано.</pasuk><pasuk id="8">Видел я этой ночью: вот человек (ангел) едет верхом на красном коне, и стоит он между миртами, что в углублении, и за ним – кони красные, гнедые и белые.</pasuk><pasuk id="9">И сказал я: что эти (явления означают)? И сказал мне ангел, говоривший со мной: я покажу тебе, что они, (явления) эти, (означают).</pasuk><pasuk id="10">И отвечал человек, стоящий между миртами, и сказал: &amp;quot;Это те, которых Г-сподь послал пройти по земле&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="11">И ответили они ангелу Г-сподню, стоящему между миртами, и сказали: прошли мы по земле, и вот вся земля пребывает в спокойствии.</pasuk><pasuk id="12">И отвечал ангел Г-сподень и сказал: Г-сподь Ц-ваот! Доколе Ты не смилостивишься над Йерушалаимом и над городами Йеуды, на которые гневаешься Ты уже семьдесят лет?</pasuk><pasuk id="13">И ответил Г-сподь ангелу, говорившему со мной, словами добрыми, словами утешительными.</pasuk><pasuk id="14">И сказал мне ангел, говоривший со мной: провозгласи, говоря: так сказал Г-сподь Ц-ваот: &amp;quot;Разгневался Я заЙерушалаим и за Цийон гневом великим.</pasuk><pasuk id="15">И яростью великой гневался Я на народы беспечные, ибо гневался Я мало, а они усиливали бедствие.</pasuk><pasuk id="16">Поэтому так сказал Г-сподь: возвратился Я к Йерушалаиму с милосердием; дом Мой построен будет в нем, – слово Г-спода Ц-ваота, – и шнур (строительный) простерт будет над Йерушалаймом.</pasuk><pasuk id="17">Еще провозгласи, говоря: так сказал Г-сподь Ц-ваот: еще распространятся города Мои от добра, и еще утешит Г-сподь Цийон, и изберет еще Йерушалаим. </pasuk></chapter><chapter id="2"><pasuk id="1">И поднял я глаза свои и увидел: и вот четыре рога.</pasuk><pasuk id="2">И сказал я ангелу, говорившему со мной: что эти (это)? И сказал он мне: это рога, которые рассеяли Йеуду, Йисраэйль д Йерушалаим.</pasuk><pasuk id="3">И показал мне Г-сподь четырех мастеров по железу.</pasuk><pasuk id="4">И сказал я: что пришли делать (мастера) эти? И сказал он так: это рога, которые рассеяли Йеуду, так что никто не поднял головы своей, и пришли (мастера) эти ужаснуть иих, сбросить рога народов, поднявших рог на землю Йеуды, чтобы рассеять ее.</pasuk><pasuk id="5">И поднял я глаза свои и увидел: и вот человек, и в руке его шнур для измерения.</pasuk><pasuk id="6">И сказал я: куда идешь ты? И он сказал мне: измерять Йерушалаим, чтобы видеть, какова ширина его и какова длина его.</pasuk><pasuk id="7">И вот ангел, говоривший со мной, вышел, а другой ангел вышел ему навстречу.</pasuk><pasuk id="8">И сказал он ему: беги, скажи юноше тому так: без крепостной стены жигь будет Йерушалаим из-за множества людей и скота в нем.</pasuk><pasuk id="9"> И Я буду ему, – слово Г-спода, – стеной огненной вокруг, и для славы (его) буду посреди него.</pasuk><pasuk id="10">Ой, ой, бегите из страны северной, – слово Г-спода, – ибо, как четыре стороны неба, рассеял Я вас, – слово Г-спода.</pasuk><pasuk id="11">Ой, спасайся бегством, Цийон, обитающий у дочери Бавэла!</pasuk><pasuk id="12">Ибо так сказал Г-сподь Ц-ваот: ради славы (вашей) послал Он меня к народам, ограбившим вас, ибо прикасающийся к вам касается зеницы ока своего.</pasuk><pasuk id="13">Ибо вот Я поднимаю руку Свою на них, и станут они добычей рабов своих; и узнаете, что Г-сподь Ц-ваот послал меня.</pasuk><pasuk id="14"> Пой и веселись, дочь Цийона, ибо вот прихожу Я и обитать буду среди тебя, – слово Г-спода.</pasuk><pasuk id="15">И присоединятся народы многие к Г-споду в день тот, и станут они для Меня народом Моим, и Я обитать буду среди тебя, и узнаешь, что Г-сподь Ц-ваот послал меня к тебе.</pasuk><pasuk id="16">И возьмет Г-сподь во владение Йеуду, удел Свой на святой земле, и снова изберет Йерушалаим.</pasuk><pasuk id="17">Умолкни, всякая плоть, пред Господом, ибо пробудился Он в святом жилище Своем. </pasuk></chapter><chapter id="3"><pasuk id="1">И показал Он мне Йеошуу, священника великого, стоящего пред ангелом Г-сподним, и сатана, стоящего справа от него, чтобы обвинять его.</pasuk><pasuk id="2">И сказал Г-сподь сатану: разгневается Г-сподь на тебя, сатан, разгневается на тебя Г-сподь, избравший Иерушалаим! Ведь он головня, спасенная из огня.</pasuk><pasuk id="3">А Йеошуа был одет в испачканные одежды и стоял пред ангелом.</pasuk><pasuk id="4">И отвечал он и сказал стоящим пред ним так: снимите с него испачканные одежды. И сказал он ему: смотри, я снял с тебя грех твой и (приказал) облечь тебя в одежды нарядные.</pasuk><pasuk id="5">И сказал он: пусть возложат головной убор чистый на голову его. И возложили головной убор чистый на голову его, и облекли его в одежды. А ангел Г-сподень стоял.</pasuk><pasuk id="6">И предупредил ангел Г-сподень Йеошуу, сказав:</pasuk><pasuk id="7">Так сказал Г-сподь Ц-ваот: если путями Моими ходить будешь и если исполнять будешь службу Мою, а также судить будешь ты Дом Мой, а также стеречь дворы Мои, то и Я дам тебе ходить между стоящими этими.</pasuk><pasuk id="8">Слушай, прошу, Йеошуа, священник великий, ты и друзья твои, сидящие пред тобой, – ведь люди (достойные) чуда они, – ибо вот Я привожу раба Моего, Цэмаха.</pasuk><pasuk id="9">Ибо вот камень тот, который положил Я пред Йеошуей; на одном камне семь глаз; вот Я делаю резьбу на нем, – слово Г-спода Ц-ваота, – и сниму грех страны той в один день.</pasuk><pasuk id="10">В день тот, – слово Г-спода Ц-ваота, – звать будет каждый ближнего своего под лозу виноградную и под смоковницу. </pasuk></chapter><chapter id="4"><pasuk id="1">И возвратился ангел, говоривший со мной, и пробудил меня, словно человека, пробудившегося ото сна.</pasuk><pasuk id="2">И сказал он мне: что видишь ты? И сказал я: видел я – вот светильник весь из золота, и головка (чашечка) на верху его, и семь лампад на нем, и по семь трубочек у лампад, что на верху его.</pasuk><pasuk id="3">И две маслины над ним; одна справа от головки, а другая – слева от нее.</pasuk><pasuk id="4">И отвечал я и сказал ангелу, говорившему со мной, так: что это, господин мой?</pasuk><pasuk id="5">И отвечал ангел, говоривший со мной, и сказал мне: разве ты не знаешь, что они, (явления) эти, (означают)? И сказал я: нет, господин мой.</pasuk><pasuk id="6">И отвечал он и сказал мне так: это слово Г-сподне, сказанное к Зеруббавэлу: не могуществом и не силой – только духом Моим, – сказал Г-сподь Ц-ваот.</pasuk><pasuk id="7">Кто ты, гора великая пред Зеруббавэлом? Равниной (станешь), и вынесет он главный камень (при) восклицаниях: &amp;quot;Прекрасен, прекрасен он!&amp;quot;</pasuk><pasuk id="8">И было слово Г-сподне ко мне сказано:</pasuk><pasuk id="9">Руки Зеруббавэла основали дом этот, и руки его завершат; и узнаешь, что Г-сподь Ц-ваот послал меня к вам.</pasuk><pasuk id="10">Ибо кто презирал день малый? И радоваться будут, и увидят камень отвеса в руке Зеруббавэла; эти семь – очи Г-спода, блуждают они по всей земле.</pasuk><pasuk id="11">И воскликнул я и сказал ему: что (означают) две маслины эти с правой стороны светильника и с левой стороны его?</pasuk><pasuk id="12">И воскликнул я во второй раз и сказал ему: что (это за) две оливковые ветви, которые через два золотых горлышка изливают из себя золото?</pasuk><pasuk id="13">И сказал он мне так: разве не знаешь ты, что (означают) они? И сказал я: нет, господин мой.</pasuk><pasuk id="14">И сказал он: это двое сыновей елея (помазанные), стоящие возле Владыки всей земли. </pasuk></chapter><chapter id="5"><pasuk id="1">И снова поднял я глаза мои и увидел: и вот свиток летящий.</pasuk><pasuk id="2">И сказал он мне: что видишь ты? И сказал я: вижу я свиток летящий, длина его – двадцать локтей, а ширина его – десять локтей.</pasuk><pasuk id="3">И сказал он мне: это проклятье, исходящее на лицо всей земли, ибо всякий крадущий отторгнут будет, как (написано) с одной стороны, и всякий клянущийся (ложно) отторгнут будет как (написано) с другой стороны.</pasuk><pasuk id="4">Я извлек его – слово Г-спода Ц-ваота – и придет оно в дом вора и в дом клянущегося ложно именем Моим, и пребывать будет оно в доме его, и истребит его, и деревья его, и камни его.</pasuk><pasuk id="5">И вышел ангел, говоривший со мной, и сказал мне: подними, прошу, глаза свои и посмотри, что это – выходящее?</pasuk><pasuk id="6">И сказал я: что это? И сказал он: это эйфа выходящая. И сказал он: это глаз их во всей земле.</pasuk><pasuk id="7">И вот свинцовый слиток, (весом) в талант, поднимается; а это – одна женщина, сидящая в эйфе.</pasuk><pasuk id="8">И сказал он: это преступность, и бросил ее в эйфу, и бросил камень свинцовый в уста ее.</pasuk><pasuk id="9">И поднял я глаза свои и увидел: и вот две женщины выходят, и ветер – в крыльях их, и крылья у них – как крылья аиста; и понесли они эйфу между небом и землей.</pasuk><pasuk id="10">И сказал я ангелу, говорившему со мной: куда они несут эту эйфу?</pasuk><pasuk id="11">И сказал он мне: построить для нее дом в земле Шинар, и готов он, и будет поставлена она там на месте своем. </pasuk></chapter><chapter id="6"><pasuk id="1">И снова поднял я глаза свои и увидел: и вот четыре колесницы выходят из (ущелья) меж двух гор; а горы эти – горы медные.</pasuk><pasuk id="2">В первой колеснице – кони красные, а во второй колеснице – кони вороные,</pasuk><pasuk id="3">И в третьей колеснице – кони белые, а в четвертой колеснице – кони пятнистые, серые.</pasuk><pasuk id="4">И воскликнул я и сказал ангелу, говорившему со мной: что эти (явления означают), господин мой?</pasuk><pasuk id="5">И отвечал ангел и сказал мне: это (в) четыре стороны небесные выходят они, после того как предстали они пред Владыкой всей земли.</pasuk><pasuk id="6">Вороные кони, которые в (одной колеснице), выходят в страну северную, и белые вышли за ними, а пятнистые вышли в страну южную.</pasuk><pasuk id="7">А серые вышли и просили (разрешения) идти, расхаживать по земле. И сказал он: идите, расхаживайте по земле, и расхаживали они по земле. </pasuk><pasuk id="8">И громко позвал он меня и сказал мне так: смотри, выходящие в страну северную успокоили дух Мой в стране северной.</pasuk><pasuk id="9">И было слово Г-сподне ко мне сказано:</pasuk><pasuk id="10">Возьми у изгнанников – у Хэлдая, у Товии и у Йедайи, которые пришли из Бавэла, и придешь ты в день тот, и придешь в дом Йошии, сына Цефанйи; </pasuk><pasuk id="11">И возьмешь серебро и золото, и сделаешь венцы, и возложишь на голову Йеошуи, сына Йеоцадака, священника великого.</pasuk><pasuk id="12">И скажешь ему так: так изрек Г-сподь Ц-ваот, говоря: вот человек, Цэмах – имя его, и из места своего произрастет он, и построит он храм Г-сподень.</pasuk><pasuk id="13">И построит он храм Г-сподень, и понесет величие, и воссядет, и властвовать будет на престоле своем, и будет священник на престоле его, и совет (и) мир будет между обоими.</pasuk><pasuk id="14">А венцы те будут для Хэйлэма, и для Товии, и для Иедайи, и для Хэйна, сына Цефанйи, на память в храме Господнем.</pasuk><pasuk id="15">И (живущие) далеко придут, и строить будут в храме Г-споднем; и узнаете вы, что Г-сподь Ц-ваот послал меня к вам, и будет (это), если послушно внимать будете голосу Г-спода Б-га вашего. </pasuk></chapter><chapter id="7"><pasuk id="1">И было в год четвертый (правления) царя Дарейавэша, было слово Г-сподне к Зехарйе, в четвертый (день) девятого месяца – кислэйва.</pasuk><pasuk id="2">И послали Бэйтэйль Сарэцэр, и Рэгэм Мэлэх, и люди его просить Г-спода,</pasuk><pasuk id="3">Сказать священникам, которые в доме Г-спода Ц-ваота, и пророкам так: плакать ли мне в пятый месяц, воздердержаться ли, как делал я это уже столько лет?</pasuk><pasuk id="4">И было слово Г-спода Ц-ваота ко мне сказано:</pasuk><pasuk id="5">Скажи всему народу страны и священникам так: когда постились вы и плакали в пятый и в седьмой (месяц) – и уже семьдесят лет – для Меня постились вы?</pasuk><pasuk id="6">И когда едите вы и когда пьете, разве не вы (сами) едите и (не) вы (сами) пьете?</pasuk><pasuk id="7">Ведь (для вас) слова, которые провозгласил Г-сподь через пророков первых (прежних), когда был населен и спокоен Йерушалаим и города вокруг него и Нэгэв и низменность населены были.</pasuk><pasuk id="8">И было слово Г-сподне к Зехарйе сказано:</pasuk><pasuk id="9">Так изрек Г-сподь Ц-ваот, говоря: судом истинным судите и справедливость и милосердие оказывайте – каждый брату своему.</pasuk><pasuk id="10">И вдовы, и сироты, пришельца и бедняка не притесняйте и зла не замышляйте – каждый против брата своего – в сердце своем.</pasuk><pasuk id="11">Но они не захотели внимать, выставили плечо непокорное, и уши свои тугими сделали, чтобы не слышать.</pasuk><pasuk id="12">И сердце свое алмазом сделали, чтобы не слышать Тору и слова, которые посылал Г-сподь Ц-ваот духом своим через пророков первых (прежних), и был гнев великий от Г-спода Ц-ваота.</pasuk><pasuk id="13">И было: как взывал Он, и они не слушали, так взывать будут они, а Я не буду слушать, – сказал Г-сподь Ц-ваот.</pasuk><pasuk id="14">И рассею Я их по всем народам, которых не знали они; и страна эта опустела после них, (так что) не стало проходящего (по ней), и сделали они страну вожделенную пустошью. </pasuk></chapter><chapter id="8"><pasuk id="1">И было слово Г-спода Ц-ваота сказано.</pasuk><pasuk id="2">Так сказал Г-сподь Ц-ваот: возревновал Я о Цийоне ревностью великой и яростью великой возревновал о нем.</pasuk><pasuk id="3">Так сказал Г-сподь: Я возвращаюсь в Цийон и обитать буду в Йерушалаиме, и назван будет Йерушалаим городом истины, и гора Г-спода Ц-ваот – горой святой.</pasuk><pasuk id="4">Так сказал Г-сподь Ц-ваот: еще сидеть будут старики и старухи на площадях Йерушалаима, каждый с посохом своим в руке его – от глубокой старости,</pasuk><pasuk id="5">И площади города наполнятся мальчиками и девочками, играющими на площадях его.</pasuk><pasuk id="6">Так сказал Г-сподь Ц-ваот: как удивительным будет это в глазах остатка народа этого в дни те, так удивительно (это) и в глазах Моих, – слово Г-спода Ц-ваота!</pasuk><pasuk id="7">Так сказал Г-сподь Ц-ваот: вот Я спасаю народ Мой из страны восточной и из страны заката солнечного.</pasuk><pasuk id="8">И приведу Я их, и обитать будут в Йерушалаиме, и будут Моим народом, и Я буду им Б-гом в истине и справедливости.</pasuk><pasuk id="9">Так сказал Г-сподь Ц-ваот: да укрепятся руки ваши, слышащие в дни эти из уст пророков слова эти, которые (сказаны были) в день основания дома Г-спода Ц-ваота, чтобы, построен (был) храм.</pasuk><pasuk id="10">Ибо прежде дней тех не было вознаграждения человеку, и платы (за труд) животных не было; ни выходящему, ни приходящему не было покоя от врагов, и наслал Я всех людей, каждого – на ближнего своего.</pasuk><pasuk id="11">А ныне Я не (таков), как в дни первые (прежние), для остатка народа этого, – слово Г-спода Ц-ваота.</pasuk><pasuk id="12">Ибо семя благополучным (будет), лоза виноградная даст плод свой, и земля даст урожай свой, и небеса дадут росу свою; и отдам все это во владение остатку народа этого&amp;quot; И будет: как были вы проклятьем среди народов, дом Йеуды и дом Йисраэйля, так Я спасу вас, и будете благословением.</pasuk><pasuk id="13">Не бойтесь, да укрепятся руки ваши!</pasuk><pasuk id="14">Ибо так сказал Г-сподь Ц-ваот: как решил Я навести зло на вас, когда разгневали Меня отцы ваши, – сказал Г-сподь Ц-ваот, – и не отменил (приговор Свой),</pasuk><pasuk id="15">Так Я снова решил в эти дни сделать доброе Йерушалаиму и дому Йеуды.</pasuk><pasuk id="16">Не бойтесь! Вот дела, которые сделаете: говорите правду – каждый ближнему своему; по истине и по справедливости (для) мира судите во вратах ваших.</pasuk><pasuk id="17">И каждый против ближнего своего зла не замышляйте в сердце своем, и ложной клятвы не любите, ибо все это (то), что ненавижу Я, – слово Г-спода.</pasuk><pasuk id="18">И было слово Г-спода Ц-ваота ко мне сказано:</pasuk><pasuk id="19">Так сказал Г-сподь Ц-ваот: пост четвертого (месяца) и пост пятого, и пост седьмого, и пост десятого будет для дома Йеуды радостью, и весельем, и праздниками хорошими, и правду и мир любите.</pasuk><pasuk id="20">Так сказал Г-сподь Ц-ваот: еще (будет время), когда придут народы и жители городов многих,</pasuk><pasuk id="21">И пойдут жители одного (города) к (жителям) другого, говоря: пойдем молиться Г-споду и искать Господа Ц-ваота: пойду и я.</pasuk><pasuk id="22">И придут народы многие и племена сильные искать Г-спода Ц-ваота в Йерушалайме и молиться Г-споду.</pasuk><pasuk id="23">Так сказал Г-сподь Ц-ваот: в те дни схватятся десять человек из всех народов разноязычных и держаться будут за полу йеудея, говоря: пойдем с вами, ибо слышали мы, что с вами Б-г. </pasuk></chapter><chapter id="9"><pasuk id="1"> Пророческое слово Г-спода: в земле Хадрах и в Даммэсэке обитать будет (осуществится) оно, ибо к Г-споду (обращен) глаз человека и всех колен Йисраэйля.</pasuk><pasuk id="2">И Хамат будет в его границе, и Цор, и Цидон, хотя он очень мудр. </pasuk><pasuk id="3">И построил Цор крепость себе, и накопил серебра, как праха, и золота, как грязи уличной.</pasuk><pasuk id="4">Однако Г-сподь прогонит его, и потопит в море богатство его, и он огнем пожран будет.</pasuk><pasuk id="5">Увидит Ашкелон – и ужаснется, и Аза – и задрожит сильно, и Экрон – ибо пристыжена надежда его; и погибнет царь из Азы, и Ашкелон не будет обитаем.</pasuk><pasuk id="6">И жить будут чужеземцы в Ашдоде, и истреблю тщеславие пелиштимлян.</pasuk><pasuk id="7">И исторгну кровь его изо рта его и мерзости его из зубов его, и останется он тоже для Б-га нашего, ji будет как князь в Йеуде, а Экрон (будет), как Йевусей.</pasuk><pasuk id="8">И Я расположу у дома Моего стан из проходящих (для зашиты) от войска, и не пройдет над ними более притеснитель, – ибо ныне увидел я (это) глазами своими.</pasuk><pasuk id="9">Возликуй, дом Цййона, издавай крики радости, дочь Йерушалаима: вот царь твой придет к тебе, праведник и спасенный он, беден и восседает на осле и на осленке, сыне ослиц.</pasuk><pasuk id="10">И истреблю Я колесницы у Эфрайима и коня – в Йерушалаиме, и истреблен будет лук воинский, и будет он говорить мирно с народами, и власть его (будет) от моря до моря, и от реки (Перат) до краев земли.</pasuk><pasuk id="11">И ты – ради крови завета твоего выпустил Я узников твоих из ямы, в которой нет воды.</pasuk><pasuk id="12">Возвращайтесь, в крепость, узники надежды. И сегодня Я возвещаю: вдвойне верну тебе!</pasuk><pasuk id="13">Ибо натяну Я Себе, (как) лук, Йеуду, и наполню лук Эфрайима, и возбужу сынов твоих, Цийон, против сынов твоих, Йаван, и сделаю тебя подобным мечу храбреца.</pasuk><pasuk id="14">И Г-сподь явится над ними, и выйдет, как молния, стрела Его, и Г-сподь Б-г в шофар затрубит и пойдет в бурях юга.</pasuk><pasuk id="15">Г-сподь Ц-ваот защищать будет их, и пожрут они (врагов своих), и завоюют они камни метательные, и упьются они, (и) зашумят, как (от) вина, и наполнятся они, как чаша (жертвенная), как углы жертвенника.</pasuk><pasuk id="16">И спасет их Г-сподь Б-г их в день тот, как овец – народ Свой, (и будут), как камни венца, сверкающие над землей Его.</pasuk><pasuk id="17">Ибо как хороши были зерно и вино и как прекрасно расцветать будут юноши и девушки! </pasuk></chapter><chapter id="10"><pasuk id="1">Просите у Господ а дождя во времена поздних дождей, Гос -подь произведет громы и молнии и дождь обильный даст им – каждому человеку траву (зерно) в поле.</pasuk><pasuk id="2">Ибо идолы говорят пустое, и чародеи прорицают ложь и сновидения ложные рассказывают, суетой утешают, поэтому бродят они, как овцы; кричать будут, потому что нет (у них) пастыря.</pasuk><pasuk id="3">На пастырей воспылал гнев Мой, и вожаков накажу, ибо вспомнит Г-сподь Ц-ваот стадо Свое, дом Йеуды, и поставит их как коня славного Своего в войне.</pasuk><pasuk id="4">От него – угол (башни), от него – колышек (для шатров), от него – лук воинский, от него уйдет разом всякий притеснитель.</pasuk><pasuk id="5">И будут они, как храбрецы, попирающие в войне (врагов), словно грязь уличную, и сражаться будут, потому что Г-сподь с ними, и посрамят всадников на конях.</pasuk><pasuk id="6"> И сильным сделаю дом Йеуды, и дому Йосэйфа помогу, и возвращу их, ибо Я сжалился над ними, и будут они, как (в те времена, когда) Я не покидал их, ибо Я – Г-сподь Б-г их, и Я отвечу им.</pasuk><pasuk id="7">И станет храбрецом Эфрайим, и возвеселится сердце их, как (от) вина, и увидят (это) сыновья их, и радоваться будут, ликовать будет сердце их в Господе.</pasuk><pasuk id="8">И засвищу им (созову их), и соберу их, когда выкуплю их, и умножатся они, как умножались.</pasuk><pasuk id="9">И рассею их между народами, и в отдаленных местах будут вспоминать обо Мне, и жить будут дети их, и возвратятся.</pasuk><pasuk id="10">И возвращу Я их из страны египетской, и из Ашшура соберу их, и в страну Гилад и в Леванон приведу их, и не хватит им (места).</pasuk><pasuk id="11">И пройдет Он морем в Египет, и вздыбит в море волны, и иссохнут глубины реки (Нилуса) и унижена будет сила Ашшура, и власти Египта не станет.</pasuk><pasuk id="12">И укреплю их в Господе, и во имя Его ходить будут, – слово Г-спода. </pasuk></chapter><chapter id="11"><pasuk id="1">Открой, Леванон, двери твои, и пожрет огонь кедры твои.</pasuk><pasuk id="2">Рыдай, кипарис, ибо упал кедр, ибо могучие уничтожены; рыдайте, дубы Башана, ибо унижен лес укрепленный (непроницаемый).</pasuk><pasuk id="3">Слышен вопль пастухов, ибо уничтожено великолепие их; слышен рев молодых львов, ибо уничтожена слава Йардэйна.</pasuk><pasuk id="4">Так сказал Г-сподь Б-г мой: паси овец (обреченных на) заклание,</pasuk><pasuk id="5">Которых убивают купившие их, – и не виновны они, а продающие их говорят: благословен Г-сподь, разбогатею я; и пастухи их не жалеют их.</pasuk><pasuk id="6">Ибо не пожалею больше жителей страны, – слово Г-спода; и вот Я предам человека – каждого в руку ближнего его и в руку царя его, и раздробят они землю, и не спасу Я от руки их.</pasuk><pasuk id="7">И пас я овец, (обреченных на) заклание, для торговцев скотом; и взял себе два посоха, один назвал я Ноам (мир), а другой назвал Ховелим (ранящие), и пас я овец этих.</pasuk><pasuk id="8">И удалил я трех пастырей этих в один месяц, и не могла душа моя терпеть их, и душа их гнушалась мной.</pasuk><pasuk id="9">И сказал я: не буду пасти вас – умирающая пусть умрет, и потерянная пусть пропадет, а остальные пусть едят плоть одна другой.</pasuk><pasuk id="10">И взял я посох свой, Ноам, и сломал его, чтобы отменить союз мой, который заключил я со всеми народами.</pasuk><pasuk id="11">И отменен он был в день тот, и узнали торговцы скотом, подстерегающие меня, что слово Г-спода это.</pasuk><pasuk id="12">И сказал я им: если угодно (это) в глазах ваших, дайте мне плату мою, а если нет – не давайте; и отвесили они плату мою – тридцать серебряных (шэкэлей).</pasuk><pasuk id="13">И сказал мне Г-сподь: брось ее в сокровищницу, дорогую цену, в которую они оценили меня. И взял я тридцать серебряных (шэкэлей) этих и бросил их в сокровищницу дома Г-сподня.</pasuk><pasuk id="14">И сломал я второй посох свой, Ховелим, чтобы нарушить братство между Йеудой и Йисраэйлем.</pasuk><pasuk id="15">И сказал мне Г-сподь: еще возьми себе сумку пастуха глупого. </pasuk><pasuk id="16">Ибо вот Я поставлю пастуха в стране: отторгнутых не вспомнит, пропавшую искать не будет, разбившуюся лечить не станет, опухшую не накормит, а тучную есть будет и копыта их раздробит.</pasuk><pasuk id="17">Горе пастуху негодному, покидающему овец! Меч – на руку его и на правый глаз его. Отсохнет совершенно рука его, и правый глаз его совсем потускнеет. </pasuk></chapter><chapter id="12"><pasuk id="1"> Пророческое слово Г-спода об Йисраэйле, слово Г-спода, распростершего небо, и основавшего землю, и создавшего дух человека внутри него.</pasuk><pasuk id="2">Вот Я сделаю Йерушалаим чашей яда для всех народов вокруг и также для (врагов) Йеуды, когда осажден будет Йерушалаим.</pasuk><pasuk id="3">И будет в день тот: сделаю Йерушалаим камнем тяжелым для всех народов – все поднимающие его исцарапаются сильно; и соберутся против него все племена земли.</pasuk><pasuk id="4">В день тот, – слово Г-спода, – поражу всякого^ коня ужасом и всадника его безумием, и на дом Йеуды открою глаза Свои, и всех коней (у) народов поражу слепотой.</pasuk><pasuk id="5">И скажут начальники Йеуды в сердце своем: сила моя – жители Йерушалаима, через Господа Ц-ваота, Б-га их.</pasuk><pasuk id="6">В день тот сделаю начальников Йеуды, как жаровню с огнем между дровами и как факел горящий в снопе, и они пожирать будут направо и налево все народы вокруг, а Йерушалаим сидеть будет (спокойно) на месте своем, в Йерушалаиме.</pasuk><pasuk id="7">И спасет Г-сподь шатры Йеуды первыми, чтобы не возгордился дом Давида и жители Йерушалаима пред Йеудой.</pasuk><pasuk id="8">В день тот защитит Г-сподь жителя Йерушалаима, и слабый среди них в день тот (станет) как Давид, и дом Давида – как ангелы, как ангел Г-сподень пред ними.</pasuk><pasuk id="9">И будет в день тот: захочу (решу) Я уничтожить все народы, пришедшие (воевать) против Йерушалаима.</pasuk><pasuk id="10">И изолью Я на дом Давида и на жителя Йерушалаима дух милости и мольбы, и будут они смотреть на Меня; (а) того, которого пронзили, оплакивать будут, как оплакивают единственного (сына), и горько плакать о нем, как горько плачут о первенце.</pasuk><pasuk id="11"> В день тот великим будет плач в Йерушалаиме, как плач Ададриммона в долине Мегиддона.</pasuk><pasuk id="12">И будет оплакивать (их) страна, каждая семья отдельно: семья дома Давида отдельно, и жены их отдельно; семья дома Натана отдельно, и жены их отдельно;</pasuk><pasuk id="13">Семья дома Лэйви отдельно, и жены их отдельно, семья Шими отдельно, и жены их отдельно;</pasuk><pasuk id="14">Все семьи остальные – каждая семья отдельно, и жены их отдельно. </pasuk></chapter><chapter id="13"><pasuk id="1">В день тот открыт будет источник дому Давида и жителям Йерушалаима для окропления (водой с пеплом красной коровы) и для очищения.</pasuk><pasuk id="2">И будет в день тот, – слово Г-спода Ц-ваота: истреблю имена идолов из страны, и не будут они более упомянуты, а также (лже) пророков и дух нечистоты удалю из страны. и будет: если еще станет пророчествовать человек, то скажут ему отец его и мать его, родившие его: &amp;quot;</pasuk><pasuk id="3">Не будешь жить, ибо изрёк ты ложь именем Г-спода!&amp;quot; И пронзят его отец его и мать его, родившие его, когда пророчествовать будет он.</pasuk><pasuk id="4">И будет в тот день: устыдятся (лже)пророки – каждый видения своего, когда прорицать будет, и не будут надевать власяной плащ, чтобы обманывать.</pasuk><pasuk id="5">И скажет: не пророк я, человек, земледелец я, ибо земля – дело мое от юности моей.</pasuk><pasuk id="6">И скажет ему: что это за раны между руками твоими (на груди твоей)? И скажет тот: оттого, что били меня в доме любящих меня.</pasuk><pasuk id="7">Меч, восстань на пастыря Моего и на человека, друга Моего, – Слово Г-спода Ц-ваота; порази пастыря, и рассеются овцы, и обращу руку Свою на малых.</pasuk><pasuk id="8">И будет во всей земле, – слово Г-спода: две части в ней истреблены будут, умрут, а третья останется в ней.</pasuk><pasuk id="9">И введу треть эту в огонь, и очищу их, как очищают серебро, и испытаю их, как испытывают золото. Призовет он (остаток) имя Мое, и Я отвечу ему, сказав: народ Мой он! и он скажет: Г-сподь Б-г мой! </pasuk></chapter><chapter id="14"><pasuk id="1">Вот день приходит для Г-спода, и разделена будет добыча твоя (награбленное у тебя) в среде твоей.</pasuk><pasuk id="2">И соберу все народы на войну против Йерушалаима, и захвачен будет город, и разграблены будут дома, и обесчещены женщины, и уйдет половина города в изгнание, а остаток народа не будет истреблен в городе.</pasuk><pasuk id="3">И выйдет Г-сподь и сразится с народами теми, как в день, когда сражался Он, в день битвы. </pasuk><pasuk id="4">И стоять будут ноги Его в день тот на Ар Азэйтим, что пред Йерушалаимом, с востока; и расколется Ар Азэйтим пополам (с середины) – на запад и на восток, и (появится) весьма большая долина, и отодвинется половина горы к северу и половина ее – к югу.</pasuk><pasuk id="5">И побежите вы в Гэй Арай (горную долину), ибо достигнет горная долина Ацала; и побежите, как бежали вы от землетрясения в дни Уззии, царя Йеуды; и придет Г-сподь Б-г мой – все святые с тобой!</pasuk><pasuk id="6">И будет в день тот: не будет света; холод и мороз.</pasuk><pasuk id="7">И будет день единственный – известен будет он Г-споду: не день и не ночь. И будет к вечеру: будет свет.</pasuk><pasuk id="8">И будет в день тот: выйдут воды живые из Йерушалаима, половина их – к морю восточному, и половина их – к морю западному; летом и зимой будет (так).</pasuk><pasuk id="9">И будет Г-сподь царем на всей земле, в день тот будет Г-сподь один (для всех), и имя Его – одно. </pasuk><pasuk id="10">И превратится вся земля в Араву – от Гэвы до Риммона, к югу (от) Йерушалаима; и возвысится он, и обитать будет на месте своем от ворот Бинйамина до места первых ворот, до ворот угловых, и (от) башни Хананэйла до царских давилен.</pasuk><pasuk id="11">И будут обитать в нем, и разрушения не будет больше, и будет жить Йерушалаим в безопасности.</pasuk><pasuk id="12">И это будет поражение, которым поразит Г-сподь все народы, воевавшие против Йерушалаима: сгниет (у каждого) плоть его, когда стоит он на ногах своих, и глаза его (их) сгниют во впадинах их, и язык его (их) сгниет во ртах их.</pasuk><pasuk id="13">И будет в день тот: будет смятение великое (от) Г-спода среди них, и схватит каждый руку ближнего своего, и поднимется рука его на руку ближнего его.</pasuk><pasuk id="14">И Йеуда также воевать будет в Йерушалаиме, и собрано будет богатство всех народов вокруг, золото и серебро, и великое множество одежды. </pasuk><pasuk id="15">И таково будет поражение коня, мула, верблюда и осла, и всего скота, который будет в станах тех, как поражение это.</pasuk><pasuk id="16">И будет каждый оставшийся из всех народов тех, приходивших на Йерушалаим, подниматься из года в год, чтобы поклониться Царю, Г-споду Ц-ваоту, и праздновать праздник суккот.</pasuk><pasuk id="17">И будет: то из племен земли, которое не поднимется в Йерушалаим, чтобы поклониться Царю, Г-споду Ц-ваоту, – не будет над ними дождя.</pasuk><pasuk id="18">И если племя египетское не поднимется и не придет, то не будет у них (разлива Нилуса); будет поражение, которым поразит Г-сподь народы, которые не взойдут праздновать праздник суккот. </pasuk><pasuk id="19">Это будет наказание Египту и наказание всем народам, которые не взойдут праздновать праздник суккот.</pasuk><pasuk id="20">В день тот будет (начертано) на колокольчиках коня: &amp;quot;Святыня Г-споду&amp;quot;. И будут котлы в доме Г-споднем, как чаши кропильные пред жертвенником.</pasuk><pasuk id="21">И будет каждый котел в Йерушалаиме и в Йеуде святыней Г-споду Ц-ваоту, и придут все приносящие жертвы, и возьмут из них, и будут варить в них, и не будет больше торговца в доме Г-спода Це-ваота в день тот. </pasuk></chapter></book>