<book><chapter id="1"><pasuk id="1"> И состарился царь Давид, вошел в (преклонные) лета; и покрывали его одеяниями, но не становилось ему теплее.</pasuk><pasuk id="2">И говорили ему слуги его: пусть поищут для господина моего царя девственную отроковицу, чтоб она была при царе и ухаживала за ним. И пусть лежит она у груди твоей, и будет тепло господину моему царю.</pasuk><pasuk id="3"> И искали девицу красивую во всех пределах Исраэйльских, и нашли Авишаг Шунамитянку, и привели ее к царю.</pasuk><pasuk id="4">И (была) девица эта очень красива, и ухаживала она за царём, и прислуживала ему, но царь не познал ее.</pasuk><pasuk id="5">Адонийа же, сын (Давида от) Хаггит, возгордившись, говорил: я буду царствовать. И завел у себя колесницы и всадников, и пятьдесят человек скороходов, (бегущих) пред ним.</pasuk><pasuk id="6">И отец его никогда не огорчал его вопросом: почему ты так делаешь? И он, так же (как Авшалом), был очень красив, и (мать) родила его после Авшалома. </pasuk><pasuk id="7">И советовался он с Йоавом, сыном Церуйи, и с Эвйатаром, священником; и они, (следуя) за Адонией, помогали ему.</pasuk><pasuk id="8">Но Цадок, священник, и Бенайау, сын Йерйады, и Натан, пророк, и Шими, и Рэйи, и храбрецы Давидовы не были (заодно) с Адонийау.</pasuk><pasuk id="9">И зарезал Адонийау мелкий и крупный откормленный скот у камня Зохэлет, что у Эйн Рогэйл, и пригласил всех братьев своих, сьшовей царя, и всех мужей Йеудиных, рабов царя;</pasuk><pasuk id="10">А Натана, пророка, и Бенайау, и тех храбрецов, и Шеломо, брата своего, не пригласил.</pasuk><pasuk id="11">И говорил Натан Бат-Шэве, матери Шеломо, сказав: слышала ли ты, что стал царем Адонийау, сын Хаггит, а господин наш Давид не знает (об этом)?</pasuk><pasuk id="12">И теперь пойди, – советовал бы я тебе, – спасай жизнь свою и жизнь сына твоего Шеломо;</pasuk><pasuk id="13">Иди, и явись к царю Давиду, и скажешь ему: ведь ты, господин мой царь, клялся рабе твоей, говоря: &amp;quot;Шеломо, сын твой, будет царствовать после меня и он сядет на престол мой&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="14">Почему же стал царем Адонийау? И вот, когда ты еще будешь говорить там с царем, приду и я вслед за тобою и дополню слова твои.</pasuk><pasuk id="15">И пришла Бат-Шэва к царю в спальню; а царь очень постарел, и Авишаг Шунаммитянка прислуживала царю.</pasuk><pasuk id="16">И склонилась Бат-Шэва, и поклонилась царю; и сказал царь: что тебе?</pasuk><pasuk id="17">И сказала она ему: господин мой ты, клялся Господом, Б-гоМ твоим, рабе твоей: &amp;quot;Шеломо, сын твой, будет царствовать после меня и он сядет на престол мой&amp;quot;,</pasuk><pasuk id="18">А теперь, вот, – Адонийа стал царем, а ты, господин мой царь, ныне (даже) не знаешь (об этом). </pasuk><pasuk id="19">И зарезал он множество волов, откормленного скота и овец, и пригласил всех сыновей царя и Эвйатара, священника, и Йоава, военачальника; Шеломо же, раба твоего, не пригласил.</pasuk><pasuk id="20">Но ты, господин мой, – царь: глаза всех Исраэйльтян (устремлены) на тебя, чтобы ты сказал им, кому сидеть на престоле господина моего царя после него.</pasuk><pasuk id="21">И может случиться, что, когда почиет господин мой царь с отцами своими, то я и сын мой Шеломо будем считаться преступниками.</pasuk><pasuk id="22"> И вот, пока она говорила с царем, пришел и Натан, пророк.</pasuk><pasuk id="23">И доложили царю, сказав: вот Натан, пророк. И вошел он к царю, и поклонился царю лицом до земли. </pasuk><pasuk id="24">И сказал Натан: господин мой царь, сказал ли ты: &amp;quot;Адонийау будет царствовать после меня и он сядет на престол мой&amp;quot;?</pasuk><pasuk id="25">Так как он ныне сошел и зарезал множество волов, откормленного скота и овец, и пригласил всех сыновей царя и военачальников, и Эвйатара, священника, и вот, они едят и пьют у него и говорят: &amp;quot;Да живет царь Адонийау!&amp;quot;,</pasuk><pasuk id="26">А меня, раба твоего, и Цадока, священника, и Бенайау, сына Йеойады, и Шеломо, раба твоего, он не пригласил, </pasuk><pasuk id="27">(И) если по (воле) господина моего царя было это, то (почему) не открыл ты рабу твоему, кто сидеть будет на престоле господина моего царя после него?</pasuk><pasuk id="28"> И отвечал царь Давид, и сказал: позовите ко мне Бат-Шэву. И вошла она к царю, и стала пред царем.</pasuk><pasuk id="29">И поклялся царь, и сказал: (как) жив Г-сподь, который избавил душу мою от всякой беды,</pasuk><pasuk id="30">Что, как я клялся тебе Г-сподом, Б-гом Исраэйлевым, сказав, что Шеломо, сын твой, будет царствовать после меня и он сидеть будет на престоле моем вместо меня, так я и сделаю это сегодня.</pasuk><pasuk id="31">И склонилась Бат-Шэва лицом до земли, и поклонилась царю, и сказала: да живет господин мой, царь Давид, вовеки!</pasuk><pasuk id="32">И сказал царь Давид: позовите ко мне Цадока, священника, и Натана, пророка, и Бенайау, сына Йеойады. И пришли они к царю.</pasuk><pasuk id="33">И сказал им царь: возьмите с собою рабов господина вашего и посадите Шеломо, сына моего, на мула моего, и сведите его к Тихону.</pasuk><pasuk id="34">И пусть Цадок, священник, и Натан, пророк, помажут его там на царство в Исраэйле, и затрубите в шофар, и возгласите: &amp;quot;да живет царь Шеломо!&amp;quot;</pasuk><pasuk id="35">Потом поднимитесь вслед за ним, а он придет и сядет на престол мой; и он будет царствовать вместо меня; его назначил я вождем Исраэйля и Йеуды.</pasuk><pasuk id="36">И отвечал царю Бенайау, сын Йеойады, и сказал: амэйн! Да скажет так же Г-сподь, Б-г господина моего царя!</pasuk><pasuk id="37">Как был Г-сподь Б-г с господином моим царем, так да будет Он с Шеломо; и да возвеличит престол его более престола господина моего царя Давида.</pasuk><pasuk id="38">И спустились Цадок, священник, и Натан, пророк, и Бенайау, сын Иеойады, и Кереэйтияне, и Пелэйтияне, и посадили Шеломо на мула царя Давида, и повели его к Тихону.</pasuk><pasuk id="39">И взял Цадок, священник, из шатра рог с елеем, и помазал Шеломо. И затрубили в шофар, и возгласил весь народ: да живет царь Шеломо!</pasuk><pasuk id="40">И поднялся за ним весь народ, и играл народ на свирелях, и веселился великим весельем, так что земля раскалывалась от криков его.</pasuk><pasuk id="41">И услышал (это) Адонийау и все приглашенные, которые были у него, когда они закончили трапезу. И услышал Йоав звук шофара, и сказал: почему (слышен) голос шумящего города?</pasuk><pasuk id="42">Еще он говорит, как вот, приходит Йонатан, сын священника Эвйатара. И сказал Адонийау: подойди, ты хороший человек и сообщишь хорошую весть.</pasuk><pasuk id="43">И отвечал Йонатан Адонийау, и сказал: воистину, (но) господин наш царь Давид поставил царем Шеломо;</pasuk><pasuk id="44"> Послал с ним царь Цадока, священника, и Натана, пророка, и Бенайау, сына Иеойады и Керэйтиян, и Пелэйтиян, и они посадили его на мула царского.</pasuk><pasuk id="45">И Цадок, священник, и Натан, пророк, помазали его в Тихоне на царство и поднялись оттуда радостные, и восшумел город. Вот этот-то шум вы и слышали.</pasuk><pasuk id="46">И Шеломо уже сел на царский престол.</pasuk><pasuk id="47">И приходили уже рабы царя приветствовать господина нашего царя Давида, говоря: &amp;quot;Да сделает Б-г твой имя Шеломо (еще) лучшим, чем твое имя, и да возвеличит престол его более твоего престола&amp;quot;. И поклонился царь на ложе своем,</pasuk><pasuk id="48">И так еще сказал царь: &amp;quot;Благословен Г-сподь, Б-г Исраэйлев, который сегодня дал сидящего на престоле моем. И очи мои видят (это)&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="49"> Тогда испугались и встали все приглашенные, которые были у Адонийау, и пошел каждый своею дорогою.</pasuk><pasuk id="50">А Адонийау, испугавшись Шеломо, встал, и пошел, и ухватился за роги жертвенника.</pasuk><pasuk id="51">И сообщено было Шеломо, и сказано: вот, Адонийау боится царя Шеломо, и вот, он ухватился за роги жертвенника, сказав: &amp;quot;Пусть поклянется мне теперь царь Шеломо, что он не умертв΀¸т раба своего мечом&amp;quot;. </pasuk><pasuk id="52">И сказал Шеломо: если он будет человеком достойным, то и волос с него не упадет на землю, если же окажется в нем что злое, то умрет.</pasuk><pasuk id="53">И послал царь Шеломо снять его с жертвенника. И он пришел, и поклонился царю Шеломо. И сказал ему Шеломо: иди в дом свой. </pasuk></chapter><chapter id="2"><pasuk id="1"> И подошло время Давиду умереть, и завещал он сыну своему Шеломо, сказав:</pasuk><pasuk id="2">Я ухожу в (последний) путь всех (живущих) на земле, но ты крепись и будь мужем. </pasuk><pasuk id="3">И береги завет Г-спода, Б-га твоего, ходя путями Его, соблюдая уставы Его, заповеди Его, и законы Его, и постановления Его, как написано в Торе Мошэ чтобы преуспевал ты во всем, что ни будешь делать, и во всем, к чему ни обратишься; </pasuk><pasuk id="4">Чтобы исполнил Г-сподь слово Свое, которое Он говорил обо мне, сказав: &amp;quot;Если сыны твои будут блюсти путь свой, чтобы ходить предо Мною в истине всем сердцем своим и всею душою своею, (то) сказано: &amp;quot;Не переведется на престоле Исраэйлевом муж из (потомства) твоего&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="5">Еще: ты знаешь, что натворил мне Йоав, сын Цэруйи, как поступил он с двумя военачальниками Исраэйльскими: с Авнэйром, сыном Нэйра, и с Амасой, сыном Йэтэра, как он убил их и пролил кровь бранную во время мира, и обагрил кровью бранною пояс на чреслах своих и обувь на ногах своих;</pasuk><pasuk id="6"> Так поступи же по разумению твоему и не отпусти седины его в преисподнюю с миром.</pasuk><pasuk id="7">А сынам Барзиллая Гиладитянина окажи милость, и пусть будут они среди тех, кто ест за столом твоим, ибо с тем и они пришли ко мне, когда я бежал от Авшалома, брата твоего.</pasuk><pasuk id="8">И вот (еще) у тебя Шими, сын Гэйры, Бинйаминянина из Бахурима; он злословил меня тяжким злословием в день, когда я шел в Маханаим, но сошел навстречу мне к Ярдэйну, и я поклялся ему Господом, сказав: &amp;quot;Я не умерщвлю тебя мечом&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="9">А ныне ты (не считай) его невиновным, так как ты человек умный и знаешь, как тебе поступить с ним, и сведи седину его в крови в преисподнюю.</pasuk><pasuk id="10">И почил Давид с отцами своими, и был погребен в городе Давида.</pasuk><pasuk id="11">Времени же царствования Давида над Исраэйлем было сорок лет: в Хэвроне царствовал он семь лет и в Йерушалаиме царствовал тридцать три года.</pasuk><pasuk id="12">И Шеломо сел на престол Давида, отца своего, и упрочилось царствование его крепко.</pasuk><pasuk id="13">И пришел Адонийау, сын Хаггит, к Бат-Шэве, матери Шеломо; и сказала она: с миром ли ты пришел? И сказал он: с миром.</pasuk><pasuk id="14">И сказал он: слово у меня к тебе. И она сказала: говори.</pasuk><pasuk id="15">И сказал он: ты знаешь, что моим было царство, и ко мне обращал весь Исраэйль лица свои, чтобы я царствовал, но отвернулось от меня царствование и досталось брату моему, ибо от Г-спода это было ему.</pasuk><pasuk id="16">А теперь есть у меня к тебе одна просьба, не откажи мне. И она сказала И ему: говори.</pasuk><pasuk id="17">И сказал он: прошу тебя, скажи царю Шеломо, – ибо он тебе не откажет, – чтобы он дал мне Авишаг Шунаммитянку в жены.</pasuk><pasuk id="18">И сказала Бат-Шэва: хорошо, я поговорю о тебе с царем.</pasuk><pasuk id="19">И пришла Бат-Шэва к царю Шеломо говорить с ним об Адонийау. И встал царь навстречу ей, и поклонился ей, и сел на престол свой. Поставили престол и для матери царя, и она села по правую руку его.</pasuk><pasuk id="20">И сказала она: есть у меня одна небольшая просьба к тебе, не откажи мне. И сказал ей царь – проси, мать моя, ибо я не откажу тебе.</pasuk><pasuk id="21">И сказала она: пусть Авишаг Шунаммитянка отдана будет Адонийау, брату твоему, в жены.</pasuk><pasuk id="22">И отвечал царь Шеломо, и сказал матери своей: зачем ты просишь Авишаг Шунаммитянку для Адонийау? Проси ему и царство, ибо он мой старший брат, – и ему, и Эвйатару, священнику, и Йоаву, сыну Церуий.</pasuk><pasuk id="23">И поклялся царь Шеломо Господом, сказав: пусть то-то и то-то (злое) сделает со мною Б-г и еще добавит, если не на свою душу (на свою погибель) изрек Адонийау это слово!</pasuk><pasuk id="24">Ныне же, – (как) жив Г-сподь, который утвердил меня и посадил меня на престол Давида, отца моего, и который создал мне дом (царский), как говорил Он, – что ныне же будет умерщвлен Адонийау.</pasuk><pasuk id="25">И поручил это царь Шеломо Бенайау, сыну Йеойады, и (Бенайау) поразил его, и тот умер.</pasuk><pasuk id="26">А Эвйатару, священнику, сказал царь: ступай в Анатот на поля твои, ибо ты заслуживаешь смерти, но сегодня я не умерщвлю тебя, потому что ты носил ковчег Владыки Г-спода пред Давидом, отцом моим, и страдал от всего того, от чего страдал отец мой.</pasuk><pasuk id="27">И удалил Шеломо Эвйатара от священного служения Г-споду, во исполнение слова Г-спода, которое сказал Он о доме Эйли в Шило.</pasuk><pasuk id="28">Слух (об этом) дошел до Йоава, – так как Йоав склонялся на сторону Адонии, (хотя) на сторону Авшалома не склонялся, – и убежал Йоав в шатер Г-сподень, и ухватился за роги жертвенника.</pasuk><pasuk id="29">И донесено было царю Шеломо, что убежал Йоав в шатер Г-сподень и что он у жертвенника. И Шеломо послал Бенайау, сына Йеойады, сказав: пойди, порази его,</pasuk><pasuk id="30">И пришел Бенайау в шатер Г-сподень, и сказал ему: так сказал царь: &amp;quot;Выходи!&amp;quot; И сказал тот: нет, только здесь я умру. И Бенайау передал ответ царю, сказав: так говорил Йоав и так отвечал он мне.</pasuk><pasuk id="31">И сказал ему царь: сделай, как он говорил, и порази его, и похорони его, и сними невинную кровь, которую пролил Йоав, с меня и с дома отца моего.</pasuk><pasuk id="32">Да обратит Г-сподь кровь его на голову его, за то что он убил двух мужей, более праведных и лучших, чем он; и убил их мечом без ведома отца моего Давида: Авнэйра, сына Нэйра, военачальника Исраэйльского, и Амасу, сына Йэтэра, военачальника Йеудейского. </pasuk><pasuk id="33">Да обратится кровь их на голову Йоава и на голову потомства его навеки, а Давиду, и потомству его, и дому его, и престолу его да будет мир навеки от Г-спода!</pasuk><pasuk id="34">И поднялся Бенайау, сын Йеойады, и поразил его, и умертвил его, и был он погребен в доме своем в пустыне.</pasuk><pasuk id="35">И поставил царь Бенайау, сына Йеойады, вместо него над войском; а Цадока, священника, поставил царь вместо Эвйатара.</pasuk><pasuk id="36">И послал царь призвать Шими, и сказал ему: построй себе дом в Йерушалаиме, и будешь жить там, и никуда не выходи оттуда.</pasuk><pasuk id="37">И будет, в тот день, когда ты выйдешь и перейдешь поток Кидрон, будь уверен, что непременно умрешь; кровь твоя падет на твою голову.</pasuk><pasuk id="38">И сказал Шими царю: хорошо это слово, как сказал господин мой царь, так и сделает раб твой. И жил Шими в Йерушалаиме многие дни.</pasuk><pasuk id="39">И было, спустя три года убежали от Шими два раба к Ахишу, сыну Мааха, царю Гатскому. И сообщили Шими, сказав: вот, рабы твои в Гате.</pasuk><pasuk id="40">И встал Шими, и оседлал осла своего, и отправился в Гат к Ахишу искать рабов своих. И пошел Шими, и привел рабов своих из Гата.</pasuk><pasuk id="41">И донесено было Шеломо, что уходил Шими из Иерушалайма в Гат и возвратился.</pasuk><pasuk id="42">И послал царь призвать Шими, и сказал ему: ведь заклинал я тебя Господом и предостерегал тебя, сказав: &amp;quot;В тот день, когда ты выйдешь и пойдешь куда-нибудь, то будь уверен, что непременно умрешь&amp;quot;, и ты сказал мне: &amp;quot;Хорошо это слово, я слышал&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="43">Зачем же ты не сдержал клятвы Г-сподней и приказания, которое дал я тебе?</pasuk><pasuk id="44">И сказал царь Шими: ты знаешь все то зло, что ведает сердце твое, (зло), которое причинил ты Давиду, отцу моему; и обратил Г-сподь зло твое на твою голову!</pasuk><pasuk id="45">А царь Шеломо да будет благословен, и престол Давида да будет непоколебим пред Господом вовеки.</pasuk><pasuk id="46">И повелел царь Бенайау, сыну Йеойады, и он пошел, и поразил его, и тот умер. И упрочилось царство в руках Шеломо. </pasuk></chapter><chapter id="3"><pasuk id="1"> И породнился Шеломо с Паро, царем Египетским, и взял дочь Паро; и он привел ее в город Давида, (чтобы жить там), пока не закончит он строить дом свой, и дом Г-сподень, и крепостную стену вокруг Йерушалаима.</pasuk><pasuk id="2">Но народ еще приносил жертвы на высотах, ибо до тех дней не был построен дом для имени Г-сподня.</pasuk><pasuk id="3">И возлюбил Шеломо Г-спода, поступая по заветам Давида, отца своего, но он приносил жертвы и воскурения на высотах.</pasuk><pasuk id="4">И пошел царь в Гивон, чтобы принести там жертву; ибо (там) была большая высота. Тысячу всесожжении вознес Шеломо на том жертвеннике.</pasuk><pasuk id="5">В Гивоне явился Г-сподь Шеломо во сне ночью, и сказал Б-г: проси, что Мне дать тебе?</pasuk><pasuk id="6">И сказал Шеломо: Ты оказал рабу твоему Давиду, отцу моему, великую милость, потому что он ходил пред Тобою в истине и в праведности, и (был) прямотою сердца с Тобою; и Ты сохранил ему эту великую милость, и дал ему сына, сидящего на престоле его в этот день.</pasuk><pasuk id="7">А теперь, Г-споди, Б-же мой, Ты поставил царем раба Твоего вместо Давида, отца моего; но я отрок малый, не ведаю ни выхода, ни входа (не знаю, как вести дела).</pasuk><pasuk id="8">А раб Твой – среди народа Твоего, который Ты избрал, народа многочисленного, которого нельзя ни исчислить, ни сосчитать из-за множества.</pasuk><pasuk id="9">Даруй же рабу Твоему сердце разумное, чтобы судить народ Твой, чтобы различать между добром и злом, ибо кто может судить этот многотрудный народ Твой?</pasuk><pasuk id="10">И хорошо было в глазах Г-спода то, что Шеломо просил (именно) этого.</pasuk><pasuk id="11">И сказал ему Б-г: за то, что ты просил этого, и не просил себе долгой жизни, не просил себе богатства, не просил себе души врагов твоих, но просил себе разума, чтоб уметь судить,</pasuk><pasuk id="12"> Вот, Я сделал по слову твоему. Вот, Я дал тебе сердце мудрое и разумное, так что подобного тебе не было до тебя и после тебя, не встанет подобный тебе.</pasuk><pasuk id="13">И то, чего ты не просил, Я дам тебе – и богатство, и славу, так что не будет подобного тебе среди царей во все дни твои.</pasuk><pasuk id="14">И если будешь ходить путями Моими, соблюдая уставы Мои и заповеди Мои, как ходил Давид, отец твой, то Я продолжу дни твои.</pasuk><pasuk id="15">И проснулся Шеломо, и вот, (это было) сновидение. И пришел в Йерушалаим, и стал пред ковчегом завета Г-сподня, и принес всесожжения, и принес жертвы мирные, и устроил пир для всех рабов своих.</pasuk><pasuk id="16">Тогда пришли две женщины блудницы к царю, и стали пред ним,</pasuk><pasuk id="17">И сказала одна женщина: о, господин мой, я и эта женщина, живем в одном доме; и родила я при ней в том доме.</pasuk><pasuk id="18">На третий день после того как я родила, родила и эта женщина; и (были) мы вместе, и никого постороннего с нами не было в доме, только мы вдвоем (были) в доме.</pasuk><pasuk id="19">И умер сын этой женщины ночью, потому что она заспала его. </pasuk><pasuk id="20">И встала она среди ночи, и взяла сына моего от меня, когда раба твоя спала, и положила его у своей груди, а своего мертвого сына положила у моей груди.</pasuk><pasuk id="21"> И встала я утром, чтобы покормить сына своего, и вот, он мертвый. А когда я присмотрелась к нему утром, то (увидела, что) это не мой сын, которого я родила. </pasuk><pasuk id="22">И сказала та другая женщина: нет, твой сын мертв, а мой сын живой. А эта говорила (ей): нет, твой сын мертвый, а мой живой. Так говорили они пред царем. </pasuk><pasuk id="23">И сказал царь: эта говорит: &amp;quot;Это мой сын живой, а твой сын мертвый&amp;quot;; а та говорит: &amp;quot;Нет, твой сын мертвый, а мой сын живой&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="24">И сказал царь: подайте мне меч. И принесли царю меч.</pasuk><pasuk id="25">И сказал царь: рассеките живого младенца надвое и отдайте половину одной и половину другой.</pasuk><pasuk id="26">И сказала та женщина, которой (принадлежал) живой сын, царю, потому что поднялась в ней жалость к сыну своему, и сказала: прошу, господин мой, отдайте ей этого живого ребенка и не умерщвляйте его. А другая сказала: пусть же ни мне, ни тебе не будет – рубите!</pasuk><pasuk id="27">И отвечал царь, и сказал: отдайте той живое дитя и не умерщвляйте его, она – мать его.</pasuk><pasuk id="28">И услышал весь Исраэйль о суде, который судил царь, и стали бояться царя, ибо увидели, что мудрость Б-жья в нем, чтобы вершить суд. </pasuk></chapter><chapter id="4"><pasuk id="1"> И был царь Шеломо царем над всем Исраэйлем.</pasuk><pasuk id="2">И вот начальники, которые (были) у него: Азарйау, сын Цадока, священника;</pasuk><pasuk id="3">Элихорэф и Ахийа, сыновья Шиши, писцы; Йеошафат, сын Ахилуда, летописец;</pasuk><pasuk id="4">И Бенайау, сын Йеойады, военачальник; и Цадок, и Звйатар – священники.</pasuk><pasuk id="5">И Азарйау, сын Натана, (стоял) над правителями (областей); и Завуд, сын Натана, сановник, друг царя.</pasuk><pasuk id="6">И Ахишар – (начальник) над домом И гарским(); и Адонирам, сын Авды, – над податями.</pasuk><pasuk id="7">И было у Шеломо двенадцать правителей над всем Исраэйлем, и они доставляли продовольствие царю и дому его; (один) месяц в году каждый должен был доставлять продовольствие.</pasuk><pasuk id="8">И вот имена их: сын Хура – на горах Эфраимовых; </pasuk><pasuk id="9">Сын Дэкэра – в Макаце и в Шаалвиме, в Бэйт-Шэмэше, и в Эйлоне Бэйт-Ханана; </pasuk><pasuk id="10">Сын Хэсэда – в Арубботе; ему же (принадлежал) Сохо и вся земля Хэйфэр;</pasuk><pasuk id="11"> Сын Авинадава – (над) всей областью Дора, Тафат, дочь Шеломо, была его женою; </pasuk><pasuk id="12">Баана, сын Ахилуда, в Танахе и Мегиддо и во всем Бэйт-Шеане, что у Цортана ниже Изреэля, от Бэйт-Шеана до Авэйл-Мехолы, до той стороны Йокмеама;</pasuk><pasuk id="13">Сын Гевэра – в Рамоте Гиладском; ему (принадлежали) селения Яира, сына Менашшэ, что в Гиладе; ему (принадлежала) область Аргов, что в Башане, шестьдесят больших городов с крепостными стенами и медными затворами.</pasuk><pasuk id="14">Ахинадав, сын Иддо, в Маханаиме;</pasuk><pasuk id="15">Ахимаац – в (земле) Нафтали, он также взял Басемат, дочь Шеломо, в жены.</pasuk><pasuk id="16">Баана, сын Хушая, в (земле) Ашэйра и в Беалоте;</pasuk><pasuk id="17">Йеошафат, сын Паруаха, в (земле) Иссахара;</pasuk><pasuk id="18">Шими, сын Эйлы, в (земле) Бинйамина;</pasuk><pasuk id="19"> Гевэр, сын Ури, в земле Гилад, в земле Сихона, царя Эморейского, и Ога, царя Башанского. И (был) один правитель (Азарйау), который во (всей) стране.</pasuk><pasuk id="20"> Йеуда и Исраэйль, многочисленные, как песок у моря, ели, пили и веселились. </pasuk></chapter><chapter id="5"><pasuk id="1"> Шеломо владел всеми царствами от реки (Перат до) земли Пелиштимской и до пределов Египта. (Они) приносили дары и служили Шеломо во все дни жизни его.</pasuk><pasuk id="2"> И продовольствие Шеломо на один день составляли: тридцать кбров (мера сыпучих тел) тонкой пшеничной муки и шестьдесят кбров (прочей) муки;</pasuk><pasuk id="3">Десять откормленных волов и двадцать волов с пастбища, и сто овец, помимо изюбрей, и оленей, и серн, и откормленной птицы.</pasuk><pasuk id="4">Ибо он властвовал над всею землею по (правую) сторону реки, от Тифсаха до Аззы, над всеми царями по (эту) сторону реки; и был мир у него вокруг него со всех сторон.</pasuk><pasuk id="5">И сидели Йеуда и Исраэйль спокойно, каждый под виноградной лозой своей и под смоковницей своей, от Дана до Беэйр-Шэвы, во все дни Шеломо.</pasuk><pasuk id="6">И было у Шеломо соррк тысяч стойл с лошадьми для колесниц его и двенадцать тысяч всадников.</pasuk><pasuk id="7">И эти правители содержали царя Шеломо и всех, приходивших к столу царя Шеломо, каждый в свой месяц, (доставляя) все без исключения.</pasuk><pasuk id="8">И ячмень, и солому для лошадей и для мулов доставляли в. назначенное место, каждый согласно тому, что возложено на него. </pasuk><pasuk id="9">И дал Б-г мудрость Шеломо и разума очень много, и широту сердца, (вмещавшего знания, обильные,) как песок на берегу моря.</pasuk><pasuk id="10">И мудрость Шеломо была больше мудрости всех сынов Востока, и всей мудрости Египта.</pasuk><pasuk id="11">И был он мудрее всех людей: Эйтана Эзрахитянина, и Эймана, и Калкола, и Дарды – сыновей Махола; и (славно) было имя его среди всех окрестных народов.</pasuk><pasuk id="12">И изрек он три тысячи притчей, и песен его было пять и тысяча.</pasuk><pasuk id="13">И говорил он о деревьях: от кедра, что на Леваноне, до эйзова, вырастающего из стены; и говорил о животных, и о птицах, и о пресмыкающихся, и о рыбах.</pasuk><pasuk id="14">И приходили от всех народов послушать мудрость Шеломо, от всех царей земных, которые слышали о мудрости его. </pasuk><pasuk id="15">И послал Хирам, царь Цорский, рабов своих к Шеломо, когда услышал, что помазали его на царство вместо отца его, потому что Хирам всегда любил Давида. </pasuk><pasuk id="16">И Шеломо послал к Хираму сказать:</pasuk><pasuk id="17">Ты знаешь, что Давид, отец мой, не мог построить дом для имени Г-спода, Б-га своего, из-за войн, обступивших его, пока Г-сподь не низложил их (врагов) под стопы ног его.</pasuk><pasuk id="18">Ныне же Г-сподь, Б-г мой, дал мне покой со всех сторон: нет помех и нет бедствий.</pasuk><pasuk id="19">И вот, я намерен построить дом для имени Г-спода, Б-га моего, как говорил Г-сподь Давиду, отцу моему, сказав: &amp;quot;Сын твой, которого Я посажу вместо тебя на престол твой, он построит дом для имени Моего&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="20">Итак, прикажи нарубить для меня кедров с Леванона; и рабы мои будут вместе с твоими рабами, и я буду давать тебе плату за рабов твоих, какую ты назначишь, ибо ты знаешь, что у нас нет никого, кто бы умел рубить деревья так, как Цидоняне.</pasuk><pasuk id="21">И было, когда услышал Хирам слова Шеломо, то очень обрадовался и сказал: благословен ныне Г-сподь, который дал Давиду сына мудрого, (стоящего) над этим многочисленным народом!</pasuk><pasuk id="22">И послал Хирам к Шеломо сказать: я выслушал то, за чем ты посылал, ко мне; исполню я все по желанию твоему о деревьях кедровых и деревьях кипарисовых.</pasuk><pasuk id="23">Рабы мои спустят (их) с Леванона к морю, а я (прикажу) сделать из них плоты в море, (и отправлю) до места, которое ты назначишь мне, и я разберу их там, а ты возьмешь (их). А ты исполни мое желание, давая продовольствие дому моему.</pasuk><pasuk id="24">И давал Хиром Шеломо деревья кедровые и деревья кипарисовые, все по его желанию.</pasuk><pasuk id="25">А Шеломо давал Хираму двадцать тысяч кбров пшеницы как продовольствие для дома его и масла, выбитого (из) двадцати кбров маслин. Столько давал Шеломо Хираму каждый год. Г-сподь же дал мудрость Шеломо, как говорил ему.</pasuk><pasuk id="26">И был мир между Хирамом и Шеломо, и они заключили союз между собой.</pasuk><pasuk id="27">И царь Шеломо наложил повинность на весь Исраэйль, повинность же составляла тридцать тысяч человек. </pasuk><pasuk id="28">И посылал он их в Леванон по десять тысяч в месяц попеременно: месяц они были в Леваноне, (а) два месяца в доме своем. Адонирам же распоряжался повинностью.</pasuk><pasuk id="29">Еще было у Шеломо семьдесят тысяч носильщиков и восемьдесят тысяч каменотесов в горах;</pasuk><pasuk id="30">Кроме начальников, поставленных Шеломо над работой, три тысячи триста надсмотрщиков управляли народом, выполнявшим работы. </pasuk><pasuk id="31">И приказал царь, и привозили камни большие, камни дорогие, чтобы заложить основание дома из тесаных камней.</pasuk><pasuk id="32">И обтесывали (их) строители Шеломо и строители Хирома, и Гевалитяне, и готовили деревья и камни для постройки дома. </pasuk></chapter><chapter id="6"><pasuk id="1"> И было, в четыреста восьмидесятом году после исхода сынов Исраэйлёвых из земли Египетской, в четвертый год царствования Шеломо над Исраэйлем, в месяце Зив, втором месяце, (начал) он строить дом Г-споду.</pasuk><pasuk id="2">Дом же, который построил царь Шеломо Г-споду, длиною был в шестьдесят локтей, шириною в двадцать и вышиною в тоидцать локтей.</pasuk><pasuk id="3">И передняя часть храма пред храмовым залом этого дома была в двадцать локтей длины, соответственно ширине дома, а в ширину – десять локтей, пред домом.</pasuk><pasuk id="4">И сделал он в доме окна прозрачные, закрытые.</pasuk><pasuk id="5">И приделал к стене дома пристройку вокруг стен дома, вокруг храма и девира (святого святых), и.сделал вокруг боковые комнаты.</pasuk><pasuk id="6">Нижний (ярус) пристройки был шириною в пять локтей, средний шириною в шесть локтей, а третий шириною в семь локтей ибо вокруг дома извне сделаны были в стене уступы, чтобы (бревна) держались не в стенах дома, (а на выступах).</pasuk><pasuk id="7">И когда строился этот дом, то строился он из привезенных цельных (обтесанных) камней; ни молота, ни топора, никакого (другого) железного орудия не было слышно в доме при постройке его.</pasuk><pasuk id="8">Вход в средний ярус (был) с правой стороны дома. По круглым лестницам всходили в средний (ярус), а из среднего в третий.</pasuk><pasuk id="9">И построил он дом, и закончил его, и перекрыл дом кровельными досками и рядами кедровых (балок).</pasuk><pasuk id="10">И построил он пристройку, – (каждый ярус которой был) вышиною в пять локтей, – вокруг всего дома; она крепилась к дому кедровыми балками.</pasuk><pasuk id="11">И было слово Г-сподне к Шеломо следующее:</pasuk><pasuk id="12">(Что до) дома, который ты строишь, (то) если ты будешь ходить по уставам МоИм и по законам Моим поступать будешь, и соблюдать будешь все заповеди Мои, поступая по ним, то Я исполню тебе слово Мое, которое Я сказал Давиду, отцу твоему,</pasuk><pasuk id="13">И буду жить среди сынов Исраэйлевых, и не оставлю народа Моего, Исраэйля.</pasuk><pasuk id="14">И построил Шеломо дом, и закончил его.</pasuk><pasuk id="15">И обшил стены дома внутри кедровыми досками; от пола дома до балок потолка обшил внутри деревом и покрыл пол дома кипарисовыми досками.</pasuk><pasuk id="16">И обшил кедровыми досками (стену) в двадцать локтей от края дома, от пола до потолка; и устроил это внутри для девира – для святого святых.</pasuk><pasuk id="17">И дом тот был сорока локтей, то есть храмовый зал, что в передней его части.</pasuk><pasuk id="18">На кедрах внутри дома (были) вырезаны бутоны и раскрывшиеся цветы; все было (покрыто) кедром, камня не было видно.</pasuk><pasuk id="19">Девир же внутри дома он приготовил для того, чтобы поставить там ковчег завета Г-сподня.</pasuk><pasuk id="20">И внутренность девира была длиною в двадцать локтей, шириною в двадцать локтей и вышиною в двадцать локтей; он обложил его чистым золотом; обложил и кедровый жертвенник.</pasuk><pasuk id="21">И обложил Шеломо дом внутри чистым золотом, и протянул золотые цепи пред девиром, и обложил его золотом.</pasuk><pasuk id="22">Весь дом он обложил золотом, весь дом до конца, и весь жертвенник, который при девире, обложил золотом.</pasuk><pasuk id="23">И сделал в девире двух керувов из масличного дерева вышиною в десять локтей.</pasuk><pasuk id="24">Одно крыло керува (было) в пять локтей и другое крыло керува (было) в пять локтей: десять локтей от (одного) конца крыльев его до (другого) конца крыльев его.</pasuk><pasuk id="25">В десять локтей (был) и другой керув; одной меры и одного вида оба керува.</pasuk><pasuk id="26"> Высота одного керува – десять локтей, такая же – и другого керува.</pasuk><pasuk id="27">И поставил он керувов среди внутреннего дома. Крылья же керувов были распростерты, и касалось стены крыло одного (керува), а крыло другого керува касалось другой стены; (другие) же крылья их сходились в средине дома крыло с крылом;</pasuk><pasuk id="28">И обложил он керувов золотом.</pasuk><pasuk id="29">И на всех стенах этого (внутреннего) дома сделал кругом резные изображения керувов, и пальмовых деревьев, и распустившихся цветов – внутри и снаружи.</pasuk><pasuk id="30">И пол в этом доме обложил золотом внутри и снаружи (в девире и храмовом зале).</pasuk><pasuk id="31">Для входа в девир сделал он двери из масличного дерева, а дверная рама была пятисторонней.</pasuk><pasuk id="32">На двух (створках) двери из масличного дерева он сделал резных керувов, и пальмы, и распустившиеся цветы; и обложил золотом: покрыл золотом и керувов и пальмы.</pasuk><pasuk id="33">Также у входа в храмовый зал, сделал он косяки из масличного дерева, четырехсторонние.</pasuk><pasuk id="34">И две двери из кипарисового дерева; обе створки одной двери (были) складные, и обе створки другой двери (были) складные.</pasuk><pasuk id="35">И вырезал (на них) керувов, и пальмы, и распустившиеся цветы, и обложил золотом по резьбе.</pasuk><pasuk id="36">И построил внутренний двор из трех рядов обтесанного камня и из ряда кедровых брусьев.</pasuk><pasuk id="37">В четвертый год, в месяц Зив, положил он основание дому Г-сподню.</pasuk><pasuk id="38">А в одиннадцатый год, в месяц Бул, – это месяц восьмой, – он окончил дом со всеми принадлежностями его и со всем, что для него следует; и строил он его семь лет. </pasuk></chapter><chapter id="7"><pasuk id="1"> А свой дом Шеломо строил тринадцать лет, и окончил весь дом свой.</pasuk><pasuk id="2">И построил он дом Леса Леванонского длиною в сто локтей, шириною в пятьдесят локтей, а высотою в тридцать локтей – на четырех рядах кедровых столбов; и кедровые брусья (лежали) на столбах.</pasuk><pasuk id="3">И был он покрыт кедрами над боковыми комнатами, которые лежали на сорока пяти столбах, (по) пятнадцати в ряд.</pasuk><pasuk id="4">И окон было три ряда; и окно против окна в три ряда.</pasuk><pasuk id="5">И все проемы и дверные рамы были четырехугольные по форме, и проем против проема (в) три ряда.</pasuk><pasuk id="6">И переднюю часть дома с колоннадой сделал он длиною в пятьдесят локтей, шириною в тридцать локтей, а перед ней вход с колоннами и брусом над ними.</pasuk><pasuk id="7">И зал престола, где он судил, зал судебный сделал он, и покрыл весь пол кедром.</pasuk><pasuk id="8">А его дом, где он жил, – в другом дворе, позади (судебного) зала, – был такого же устройства. И построил он для дочери Паро, которую взял за себя Шеломо, дом, подобный атому залу.</pasuk><pasuk id="9">Все это (сделано было) из дорогих камней, обтесанных по размеру, опиленных пилою с внутренней и наружной (стороны стены), от основания до стропил, и, кроме этого, (все постройки) до большого двора.</pasuk><pasuk id="10">И в основание (положены были) камни дорогие, камни большие, камни в десять локтей и камни в восемь локтей;</pasuk><pasuk id="11">И сверх них были камни дорогие, обтесанные по размеру; и (внутри обшиты) кедром.</pasuk><pasuk id="12">И вокруг большого двора – тесаные камни (в) три ряда, и (сверху один) ряд кедровых брусьев; так же (сделано было) во внутреннем дворе дома Г-сподня и в передней части дома.</pasuk><pasuk id="13">И послал царь Шеломо взять из Цора Хирама,</pasuk><pasuk id="14">Сына одной вдовы из колена Нафтали. Отец его, Цорянин, был медником. А он исполнен был мудрости, разума и умения делать всякие вещи из меди. И пришел он к царю Шеломо, и делал у него все работы.</pasuk><pasuk id="15">И сделал он формы для двух медных столбов: восемнадцать локтей высота одного столба, и шнурок в двенадцать локтей обвивает второй столб.</pasuk><pasuk id="16">И два венца, отлитых из меди, сделал он, чтобы положить на верхушки столбов; один венец в пять локтей высоты и другой венец в пять локтей высоты.</pasuk><pasuk id="17">Переплетения, сделанные в виде решетки, и плетеные шнуры в виде цепочек (были украшениями) для венцов, которые на верхушках столбов: семь для одного венца и семь для другого венца.</pasuk><pasuk id="18">Так сделал он те столбы; и два ряда гранатов вокруг на каждой решетке, покрывающей венцы, которые на верхушке; и так же сделал он для другого венца.</pasuk><pasuk id="19">А в передней части храма венцы, которые на верхушках столбов, сделаны (в виде) лилий (в) четыре локтя (высотой).</pasuk><pasuk id="20">И на обоих столбах вверху венцы над выпуклостью, что у решетки, а двести гранатов рядами (были) вокруг над каждым венцом.</pasuk><pasuk id="21">И поставил столбы (у входа) в храмовый зал; и поставил правый столб, и дал ему имя Йахин, и поставил левый столб, и дал ему имя Боаз.</pasuk><pasuk id="22">И на верхушках столбца сделаны (венцы в виде) лилий; так закончена была работа над столбами.</pasuk><pasuk id="23">И сделал он море литое, – от края его до края его десять локтей, – Совершенно круглое, высотою в пять локтей, так что линия (длиною) в тридцать локтей шла вокруг него по кругу.</pasuk><pasuk id="24">И бутоны под краем его охватывают его кругом, – по десяти на локоть, – со всех сторон, окружают море (в) два ряда; бутоны были вылиты с ним одним литьем.</pasuk><pasuk id="25">Оно стояло на двенадцати быках: три глядели на север, три глядели на запад, три глядели на юг и три глядели на восток, и море было на них сверху, а задней (частью) они (обращены были) внутрь. </pasuk><pasuk id="26">Оно было толщиною в ладонь, и край его был сделан как край чашечки цветка лилии. Оно вмещало две тысячи батов.</pasuk><pasuk id="27">И сделал он десять медных подставок: длина каждой подставки – четыре локтя, и ширина ее – четыре локтя, и высота ее – три локтя.</pasuk><pasuk id="28">И вот как сделана (каждая) подставка: у них стенки, стенки между угловыми стойками;</pasuk><pasuk id="29">На стенках, которые между угловыми стойками, – львы, быки и керувы; на угловых стойках (было) тоже в верху, а под львами и волами – провисающие гирлянды.</pasuk><pasuk id="30"> И четыре медных колеса для каждой подставки, и оси медные. На четырех углах ее под умывальною чашею выступы, выступы литые, и со всех сторон гирлянды.</pasuk><pasuk id="31">И устье ее внутри венца на высоте в один локоть, сделано устье круглым, как постамент, в полтора локтя; и на устье ее орнаменты плетеные; а стенки их (подставок) четырехугольные, не круглые.</pasuk><pasuk id="32">И четыре колеса (было) под стенками, и оси колес в подставке; высота каждого колеса полтора локтя.</pasuk><pasuk id="33"> Устроены колеса так же, как колеса колесницы; оси их, и ободья их, и ступицы их, и спицы их – все литое.</pasuk><pasuk id="34">Четыре выступа на четырех углах каждой подставки, из подставки (выходили) выступы ее.</pasuk><pasuk id="35">И на верху подставки круглое возвышение в поллоктя высотой; и на верху подставки рукоятки ее; а стенки ее (вылиты) с нею вместе.</pasuk><pasuk id="36">И вырезал он на пластинках ее, рукоятках ее и на стенках её керувов, львов и пальмы, сколько где было свободного места, а вокруг – гирлянды. </pasuk><pasuk id="37">Так сделал он десять подставок: (все) одного литья, одной меры, одного вида.</pasuk><pasuk id="38">И сделал десять медных умывальных чаш: сорок батов вмещала каждая чаша, каждая чаша в четыре локтя; по одной умывальной чаше на каждой из десяти подставок.</pasuk><pasuk id="39">И расставил подставки – пять на правой стороне храма и пять на левой стороне храма, а море поставил на правой стороне храма, на юго-восток. </pasuk><pasuk id="40">И сделал Хиром котлы, и лопатки, и кропильные чаши. И кончил Хирам всю работу, которую выполнял у царя Шеломо для дома Г-сподня:</pasuk><pasuk id="41">Два столба и две чаши венцов, которые на верхушках столбов, и две решетки для покрытия двух чаш венцов, которые на верхушках столбов;</pasuk><pasuk id="42">И четыреста гранатов на двух решетках: два ряда гранатов для каждой решетки, для покрытия обеих чаш венцов, которые на столбах;</pasuk><pasuk id="43">И десять подставок, и десять умывальных чаш на подставках;</pasuk><pasuk id="44">Одно море и двенадцать быков под морем;</pasuk><pasuk id="45">И котлы, и лопатки, и кропильные чаши. И все эти вещи, которые сделал Хирам царю Шеломо (для) дома Г-сподня, (были) из полированной меди.</pasuk><pasuk id="46">В окрестностях Ярдэйна царь выливал их в толще земли, (в земляной форме), между Суккотом и Царетаном. </pasuk><pasuk id="47">И оставил Шеломо все эти вещи (без взвешивания) из-за чрезвычайного их множества; вес меди не был определен.</pasuk><pasuk id="48">И сделал Шеломо все вещи, которые в доме Г-споднем: жертвенник золотой и стол, на котором хлеб предложения, – из золота;</pasuk><pasuk id="49">И светильники из чистого золота: пять справа и пять слева пред девиром; и цветы, и лампады, и щипцы – из золота;</pasuk><pasuk id="50">И чаши, и ножи, и кропильницы, и ложки, и лотки – из чистого золота; и петли у дверей внутреннего дома для святого святых и у дверей храма, (что ведут в) храмовый зал, – из золота.</pasuk><pasuk id="51">Так закончена была вся работа, которую делал царь Шеломо для дома Г-сподня. И принес Шеломо посвященное Давидом, отцом его: серебро, и золото, и вещи – отдал он в сокровищницы дома Г-сподня. </pasuk></chapter><chapter id="8"><pasuk id="1"> Тогда собрал Шеломо старейшин Исраэйлевых и всех начальников колен, глав отчих домов сынов Исраэйлевых, к царю Шеломо в Йерушалаим, чтобы поднять ковчег завета Г-сподня из города Давида, он же Цийон.</pasuk><pasuk id="2">И собрались к царю Шеломо все Исраэйльтяне в месяц Эйтаним, он же седьмой месяц, в праздник.</pasuk><pasuk id="3">И пришли все старейшины Исраэйлевы, и понесли священники ковчег.</pasuk><pasuk id="4">И подняли ковчег Г-сподень, и скинию собрания, и все священные вещи, которые в скинии; и подняли их священники и Лейвиты.</pasuk><pasuk id="5">И царь Шеломо, и вся община Исраэйлева, собравшаяся к нему, (была) с ним пред ковчегом, принося жертвы из мелкого и крупного скота, которых невозможно было исчислить и пересчитать из-за множества их.</pasuk><pasuk id="6">И принесли священники ковчег завета Г-сподня на место его, в девир храма, во святое святых, под крылья керувов,</pasuk><pasuk id="7">Ибо керувы простирали крылья над местом ковчега и осеняли керувы сверху ковчег и шесты его.</pasuk><pasuk id="8">А шесты были так длинны, что головки шестов видны были из святилища, что пред девиром, но снаружи они не были видны; они там и до сего дня.</pasuk><pasuk id="9">В ковчеге не было ничего, кроме двух каменных скрижалей, которые положил туда Моше при Хорэйве, когда Г-сподь заключил (союз) с сынами Исраэйлевыми по исходе их из земли Египетской.</pasuk><pasuk id="10">И было, когда священники вышли из святилища, облако наполнило дом Г-сподень.</pasuk><pasuk id="11"> И не могли священники стоять на служении из-за облака, ибо наполнила слава Г-сподня дом Г-сподень.</pasuk><pasuk id="12">Тогда сказал Шеломо: Г-сподь сказал, что (Он будет) обитать во мгле.</pasuk><pasuk id="13">Я построил Тебе дом обитания, постоянное место для пребывания Твоего вовеки.</pasuk><pasuk id="14">И обратил царь лицо свое (к народу), и благословил все общество Исраэйльтян, – а все общество Исраэйльтян стояло, – </pasuk><pasuk id="15">И сказал: благословен Г-сподь, Б-г Исраэйлев, который сказанное устами Своими Давиду, отцу моему, исполнил рукою Своею!</pasuk><pasuk id="16">(Он) сказал: &amp;quot;С того дня, как вывел Я народ Мой, Исраэйля, из Египта, Я не выбрал города ни в одном из колен Исраэйлевых для построения дома, чтобы пребывало там имя Мое, но избрал Давида, чтобы быть ему над народом Моим, Исраэйлем&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="17">И было на сердце Давида, отца моего, построить дом имени Г-спода, Б-га Исраэйлева,</pasuk><pasuk id="18">Но Г-сподь сказал Давиду, отцу моему: &amp;quot;У тебя было на сердце построить дом имени Моему, – хорошо, что это у тебя было на сердце, –</pasuk><pasuk id="19">Однако не ты построишь этот дом, а сын твой, вышедший из чресл твоих, он построит дом имени Моему&amp;quot;. </pasuk><pasuk id="20">И исполнил Г-сподь слово Свое, которое изрек. И встал я на место отца моего Давида, и сел на престол Исраэйлев, как говорил Г-сподь, и построил этот дом имени Г-спода, Б-га Исраэйлева,</pasuk><pasuk id="21">И назначил там место для ковчега, в котором завет Г-сподень, который завещал Он отцам нашим, когда вывел Он их из земли Египетской.</pasuk><pasuk id="22">И стал Шеломо пред жертвенником Г-сподним, напротив всего общества Исраэйльтян, и простер руки свои к небесам,</pasuk><pasuk id="23">И сказал: Г-споди, Б-же Исраэйлев! Нет подобного Тебе, Б-же, на небесах вверху и на земле внизу, хранишь Ты союз и милость к рабам Твоим, ходящим пред Тобою всем сердцем своим. </pasuk><pasuk id="24">Ты исполнил рабу Твоему Давиду, отцу моему, то, что Ты говорил ему; изрек Ты устами Твоими и рукою Твоею Ты совершил, как (это) в день сей.</pasuk><pasuk id="25">И ныне, Г-споди, Б-же Исраэйлев, исполни рабу Твоему Давиду, отцу моему, то, что говорил Ты ему, сказав: &amp;quot;Не переведется у тебя (в роду) пред лицом Моим муж, сидящий на престоле Исраэйлевом, если только будут сыновья твои соблюдать путь свой, ходя предо Мною так, как ты ходил предо Мною&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="26">И ныне, Б-же Исраэйлев, да будет верно слово Твое, которое Ты изрек рабу Твоему Давиду, отцу моему!</pasuk><pasuk id="27">Но воистину, разве будет Б-г жить на земле? Ведь небо и небеса небес не могут вместить Тебя, тем менее этот дом, который я построил.</pasuk><pasuk id="28">Но обратись к молитве раба Твоего и к молению его, Г-споди, Б-же мой, чтобы услышать хвалу и молитву, которою раб Твой молится пред Тобою ныне,</pasuk><pasuk id="29">Чтобы были очи Твои отверсты на дом сей ночью и днем, на то место, о котором Ты сказал: &amp;quot;Там будет имя Мое&amp;quot;, чтобы слышать молитву, которою будет молиться раб Твой на этом месте. </pasuk><pasuk id="30">И услышь моление раба Твоего и народа Твоего, Исраэйля, которым они будут молиться на этом месте, услышь на месте обитания Твоего, на небесах; когда услышишь Ты, то простишь.</pasuk><pasuk id="31">Когда согрешит человек пред ближним своим, и потребует (тот) от него клятвы, чтобы заклинать его, и придет он (для) клятвы пред жертвенник Твой в этот дом,</pasuk><pasuk id="32">То Ты услышь с неба и рассуди рабов Твоих, обвиняя виновного, возлагая пути (проступки) его на голову его, и оправдывая правого, воздавая ему по правде его.</pasuk><pasuk id="33">Когда народ Твой, Исраэйль, будет поражен неприятелем за то, что согрешил пред Тобою, и когда они обратятся к Тебе и прославят имя Твое, и будут просить и умолять Тебя в этом доме;</pasuk><pasuk id="34">Тогда услышь Ты с небес, и прости грех народа Твоего, Исраэйля, и возврати их Ты в землю, которую дал Ты отцам их.</pasuk><pasuk id="35">Когда нёбо затворится и не будет дождя, за то что они согрешили пред Тобою, и (когда) помолятся на этом месте и прославят имя Твое, и от греха своего отвернутся, чтобы Ты ответил им,</pasuk><pasuk id="36">Тогда услышь Ты с небес, и прости Ты грех рабов Твоих и народа Твоего, Исраэйля, указав им тот верный путь, которым им идти, и пошли дождь на землю Твою, которую Ты дал народу Твоему в наследие.</pasuk><pasuk id="37">Голод ли будет в стране, мор ли, будет ли палящий ветер, ржавчина, саранча, червь будет ли, враг ли будет теснить его в городах страны его, (будет ли) какое бедствие, какая болезнь – Всякую молитву, всякое моление, какое будет от какого-либо человека из всего народа Твоего,</pasuk><pasuk id="38"> Исраэйля, когда кто-либо из них почувствует бедствие (в) сердце своем и прострет руки свои к дому сему, –</pasuk><pasuk id="39">Ты услышь с небес, с места обитания Твоего, и прости, и сделай, и воздай каждому по всем поступкам его, Ты, (что) знаешь сердце его, ибо Ты один знаешь сердце всех сынов человеческих;</pasuk><pasuk id="40">Дабы боялись они Тебя во все дни, доколе живут на земле, которую Ты дал отцам нашим.</pasuk><pasuk id="41">И чужеземца, который не из народа Твоего, Исраэйля, а придет из страны далекой ради имени Твоего, –</pasuk><pasuk id="42">Ибо (и) они услышат о Твоем имени великом и о Твоей руке сильной, и о Твоей мышце простертой, – и придет он, и будет молиться в доме этом,</pasuk><pasuk id="43">Ты услышь с небес, с места обитания Твоего, и сделай все, о чем будет взывать к Тебе чужеземец, дабы знали все народы земли имя Твое, дабы боялись Тебя, как народ Твой, Исраэйль, и дабы знали, что именем Твоим называется дом этот, который я построил.</pasuk><pasuk id="44">Когда выйдет народ Твой на войну против врага своего, – каким бы путем Ты его ни послал, – и будет молиться Г-споду, обратившись к городу, который Ты избрал, и к дому, который построил я для имени Твоего,</pasuk><pasuk id="45">Тогда услышь с небес молитву их и моление их и отомсти за них.</pasuk><pasuk id="46"> Если же они согрешат пред Тобою, – ибо нет человека, который не грешил бы, – и Ты прогневаешься на них и предашь их врагам, и пленившие их уведут их в неприятельскую страну, далекую или близкую,</pasuk><pasuk id="47">И когда в стране, где они будут находиться в плену, они обдумают (поступки свои) в сердце -своем и раскаются, и будут молиться Тебе в земле пленивших их, говоря: &amp;quot;Грешили мы, поступали беззаконно, совершали злые дела&amp;quot;,</pasuk><pasuk id="48">И когда возвратятся к Тебе всем сердцем своим и всею душою своею в стране врагов, которые пленили их, и будут молиться Тебе, обратись к стране своей, которую Ты дал отцам их, к городу, который Ты избрал, и к дому, который построил я имени Твоему,</pasuk><pasuk id="49">Тогда услышь с небес, с места обитания Твоего, молитву их и моление их, и отомсти за них.</pasuk><pasuk id="50">И прости народу Твоему, который грешил пред Тобою, все проступки его, которые он совершил пред Тобою, и возбуди сострадание к ним в пленивших их, чтобы те были милостивы к ним,</pasuk><pasuk id="51">Ибо они народ Твой и удел Твой, который Ты вывел из Египта, из горнила железного.</pasuk><pasuk id="52">Да будут очи Твои отверсты на моление раба Твоего и на моление народа Твоего, Исраэйля, чтобы слышать все то, о чем они будут взывать к Тебе.</pasuk><pasuk id="53">Ибо Ты обособил их из всех народов земли Себе в удел, как изрек Ты через Моше, раба Твоего, когда вывел Ты отцов наших из Египта, Владыка Г-споди! </pasuk><pasuk id="54">И было, когда закончил Шеломо молиться Г-споду, (сотворив) всю эту молитву и это моление, поднялся он от жертвенника, встав с колен, с руками, простертыми к небу.</pasuk><pasuk id="55">И стал он, и громко благословил все общество Исраэйлево, сказав: </pasuk><pasuk id="56">Благословен Г-сподь, который дал покой народу Своему, Исраэйлю, все, как Он говорил! Не осталось неисполненным ни одно слово из всех благих слов Его, которые Он изрек через Моше, раба Своего.</pasuk><pasuk id="57">Да будет Г-сподь, Б-г наш, с нами, как был Он с отцами нашими; да не оставит нас, да не покинет нас,</pasuk><pasuk id="58"> Склоняя сердце наше к Себе, чтобы ходить (нам) всеми путями Его и соблюдать заповеди Его, и уставы Его, и законы Его, которые повелел Он (исполнять) отцам нашим.</pasuk><pasuk id="59">И да будут эти слова мои, которыми я молился пред Господом, близки к Г-споду, Б-гу нашему, день и ночь, дабы Он делал, что должно для раба Своего и что должно для народа Своего, Исраэйля, изо дня в день.</pasuk><pasuk id="60">Чтобы знали все народы земли, что Г-сподь, Он есть Б-г, нет еще (другого).</pasuk><pasuk id="61">И да будет сердце ваше целиком (предано) Г-споду, Б-гу нашему, чтобы ходить по уставам Его и соблюдать заповеди Его, как ныне.</pasuk><pasuk id="62">И царь, и все Исраэйльтяне с ним принесли жертву Г-споду.</pasuk><pasuk id="63">И зарезал Шеломо в мирную жертву, которую принес он Г-споду, двадцать две тысячи (голов) крупного скота и сто двадцать тысяч мелкого скота. И обновили дом Г-сподень царь и все сыны Исраэйлевы.</pasuk><pasuk id="64">В тот же день освятил царь внутреннюю (часть) двора, который пред домом Г-сподним, потому что принес там всесожжение, и хлебное приношение, и тук мирных жертв, ибо медный жертвенник, который пред Господом, был (слишком) мал, чтоб вместить всесожжения, и хлебные приношения, и тук мирных жертв.</pasuk><pasuk id="65">И устроил Шеломо в то время праздник, и с ним весь Исраэйль – большое собрание, (сошедшееся) от входа в Хамат до реки Египетской, – пред Господом, Б-гом нашим: семь дней и семь дней – четырнадцать дней.</pasuk><pasuk id="66">На восьмой день он отпустил народ. И благословили они царя, и пошли в шатры свои радостные и с веселым сердцем из-за всего того добра, что сделал Г-сподь Давиду, рабу Своему, и Исраэйлю, народу Своему. </pasuk></chapter><chapter id="9"><pasuk id="1"> И было, после того как Шеломо закончил постройку дома Г-сподня и дома царского, и всего, чего желал Шеломо, что он хотел сделать,</pasuk><pasuk id="2">Явился Г-сподь Шеломо во второй раз, как явился ему в Гивоне.</pasuk><pasuk id="3">И сказал ему Г-сподь: услышал Я молитву твою и моление твое, которым ты молил Меня; посвятил Я этот дом, который ты построил, пребыванию имени Моего там вовеки; и будут очи Мои и сердце Мое там во все дни.</pasuk><pasuk id="4">А что до тебя, то если ты будешь ходить предо Мною, как ходил Давид, отец твой, – в чистоте сердца и в правоте, исполняя все, что Я заповедал тебе, и (если) будешь соблюдать уставы Мои и законы Мои,</pasuk><pasuk id="5">То поставлю Я царский престол твой над Исраэйлем вовеки, как Я говорил Давиду, отцу твоему, сказав: &amp;quot;Не переведется у тебя (в роду) муж, (сидящий) на престоле Исраэйлевом&amp;quot;. </pasuk><pasuk id="6">Если же вы и сыновья ваши отступите от Меня и не будете соблюдать заповедей Моих, уставов Моих, которые Я дал вам, и пойдете, и станете служить иным божествам и поклоняться им;</pasuk><pasuk id="7">То Я истреблю Исраэйля с лица земли, которую Я дал ему; и дом, который Я посвятил имени Моему, отвергну от лица Моего; и будет Исраэйль притчею и посмешищем у всех народов.</pasuk><pasuk id="8">И дом этот, который был так высок для каждого проходящего мимо него, будет разрушен; и удивится (тот) ему&amp;gt; и свистнет, и скажет: &amp;quot;За что Г-сподь поступил так с землею этой и с домом этим?&amp;quot;</pasuk><pasuk id="9">И скажут: &amp;quot;За то, что оставили они Г-спода, Б-га своего, который вывел отцов их из земли Египетской, и стали держаться других божеств, и поклонялись им, и служили им, – за то навел Г-сподь на них все это бедствие&amp;quot;. </pasuk><pasuk id="10">И было, по окончании двадцати лет, когда Шеломо построил два дома: дом Г-сподень и дом царский, –</pasuk><pasuk id="11">Хирам, царь Цорский, доставлял Шеломо деревья кедровые и деревья кипарисовые, и золото, – по его (Шеломо) желанию, – тогда царь Шеломо дал Хираму двадцать городов в земле Галилейской.</pasuk><pasuk id="12">И вышел Хирам из Цора осмотреть те города, которые дал ему Шеломо, и они не понравились ему. </pasuk><pasuk id="13">И сказал он: что это за города, которые ты дал мне, брат мой? И назвал их землею Кавул, (как называются ) до сего дня.</pasuk><pasuk id="14">А Хирам послал царю сто двадцать талантов золота.</pasuk><pasuk id="15">Вот слово (рассказ) о подати, которую наложил царь Шеломо, чтобы построить дом Г-сподень, и дом свой, и Милло, и стену Йерушалаимскую, и Хацор, и Мегиддо, и Гэзэр, –</pasuk><pasuk id="16">Паро, царь Египетский, поднялся и захватил Гэзэр, и сжег его огнем, а Кенаанеев, живших в городе, перебил; и отдал его в приданое дочери своей, жене Шеломо, –</pasuk><pasuk id="17">И отстроил Шеломо Гэзэр, и нижний Бэйт-Хорон,</pasuk><pasuk id="18">И Баалат, и Тадмор в пустыне, в стране, </pasuk><pasuk id="19">И все города для запасов, которые были у Шеломо, и города для колесниц, и города для конницы, и все то, что Шеломо хотел построить в Йерушалаиме и на Леваноне, и во всей земле владения своего.</pasuk><pasuk id="20">Всех людей, оставшихся от Эморийцев, Хэйтийцев, Перизеев, Хиввийцев, Йевусеев, которые были не из сынов Исраэйлевых,</pasuk><pasuk id="21">На детей их, оставшихся после них в стране, которых сыны Исраэйлевы не могли истребить, возложил Шеломо трудовую подать, как это и ныне. </pasuk><pasuk id="22">Сынов же Исраэйлевых Шеломо не делал рабами, ибо они были воинами, и слугами его, и князьями его, и военачальниками его, и начальниками его колесниц и его всадников.</pasuk><pasuk id="23">Вот начальники надсмотрщиков за работами Шеломо: пятьсот пятьдесят управляющих людьми, которые выполняли работы.</pasuk><pasuk id="24">Дочь же Паро перешла из города Давида в свой дом, который он (Шеломо) построил для нее; потом он построил Милло.</pasuk><pasuk id="25">И приносил Шеломо трижды в год всесожжения и мирные жертвы на жертвеннике, который он построил Г-споду, и совершал на нем воскурения пред Господом; и закончил он (постройку) дома.</pasuk><pasuk id="26">И флот сделал царь Шеломо в Эцъйон-Гэвэре, что при Эйлоте, на берегу Ям-Суф в стране Здом.</pasuk><pasuk id="27">И послал Хирам во флот рабов своих, корабельщиков, знающих море, со слугами Шеломо.</pasuk><pasuk id="28"> И прибыли они в Офир, и взяли оттуда золота четыреста двадцать талантов, и привезли царю Шеломо. </pasuk></chapter><chapter id="10"><pasuk id="1"> И царица Шевы, услышав о славе Шеломо именем Г-спода, пришла испытать его загадками.</pasuk><pasuk id="2">И пришла она в Йерушалаим с очень большим караваном: верблюды навьючены (были) благовониями, и великим множеством золота, и драгоценными камнями; и пришла она к Шеломо, и говорила с ним обо всем, что было у нее на сердце.</pasuk><pasuk id="3">И отвечал ей Шеломо на все ее слова, (и) не было для царя слова сокрытого, чего он не рассказал бы ей.</pasuk><pasuk id="4">И увидала царица Шевы всю мудрость Шеломо, и дом, который он построил,</pasuk><pasuk id="5">И яства стола его, и жилища рабов его, и службу слуг его, и одежду их, и напитки его, и восхождение его, когда он восходит в храм Г-сподень.</pasuk><pasuk id="6">И была она вне себя, И сказала она царю: верно было то слово, что слышала я в земле моей о делах твоих и о мудрости твоей,</pasuk><pasuk id="7"> Но не верила я словам, пока не пришла и не увидели глаза мои; но вот, мне и половины не сказано: мудростью и добром ты превзошел молву, какую я слышала.</pasuk><pasuk id="8"> Счастливы люди твои, счастливы эти рабы твои, те, что всегда стоят пред тобою и слышат мудрость твою.</pasuk><pasuk id="9">Да будет благословен Г-сподь, Б-г твой, который благоволил к тебе, посадив тебя на престол Исраэйлев! Из вечной любви Г-спода к Исраэйлю поставил Он тебя царем творить суд и справедливость.</pasuk><pasuk id="10">И подарила она царю сто двадцать талантов золота, и очень много благовоний, и драгоценные камни; никогда еще не прибывало (в страну) такое множество благовоний, какое подарила царица Шевы царю Шеломо.</pasuk><pasuk id="11">И флот Хирама, который привез золото из Офира, привез из Офира и великое множество сандалового дерева и драгоценных камней.</pasuk><pasuk id="12">И сделал царь из этого сандалового дерева перила для дома Г-сподня и для дома царского, и кинноры, и арфы для певцов; никогда не прибывало столько сандалового дерева, и не видано было до сего дня.</pasuk><pasuk id="13">И дал царь Шеломо царице Шевы все, чего она желала и чего просила, сверх того, чем одарил он ее (щедрой) рукою царя Шеломо. И отправилась она обратно в свою страну, она и рабы ее.</pasuk><pasuk id="14"> И вес золота, что прибывало к Шеломо в один год, составлял шестьсот шестьдесят шесть талантов золота,</pasuk><pasuk id="15">Сверх того, (что получаемо было) от купцов и от разносчиков товаров, и от всех царей Аравийских, и от наместников в областях. </pasuk><pasuk id="16">И сделал царь Шеломо двести больших щитов из кованого золота: (по) шестьсот (шэкэлей) золота пошло на каждый щит;</pasuk><pasuk id="17">И триста меньших щитов из чистого золота: (по) три маны (мана – юо шэкэлей) Золота пошло на каждый щит; и положил их царь в доме Леса Леванонского.</pasuk><pasuk id="18">И сделал царь большой престол из слоновой кости, и обложил его чистым золотом.</pasuk><pasuk id="19">Шесть ступенек (было) у престола, верх круглый у престола сзади, и подлокотники по обе стороны сиденья, и два льва стояли у подлокотников.</pasuk><pasuk id="20">И двенадцать львов стояли там на шести ступеньках по обе стороны. Подобного этому не бывало ни в одном из царств.</pasuk><pasuk id="21">И все сосуды для питья у царя Шеломо (были) золотые, и все сосуды в доме Леса Леванонского из чистого золота; из серебра не было (ничего): оно во дни Шеломо не ценилось ни во что,</pasuk><pasuk id="22">Ибо Таршишский флот у царя был на море с флотом Хирамовым; раз в три года приходил Таршишский флот, привозивший золото, и серебро, и слоновую кость, и обезьян, и павлинов.</pasuk><pasuk id="23">И превосходил царь Шеломо всех царей земли богатством и мудростью.</pasuk><pasuk id="24">И все на земле хотели увидеть Шеломо, чтобы слышать мудрость его, которую Б-г вложил в сердце его.</pasuk><pasuk id="25">И приносили они, каждый свой дар: сосуды серебряные, и сосуды золотые, и одежды, и оружие, и благовония, коней и мулов из года в год.</pasuk><pasuk id="26">И собрал Шеломо колесницы и всадников; и было у него тысяча четыреста колесниц и двенадцать тысяч всадников; и разместил он их в городах для колесниц и при царе в Иерушалаиме.</pasuk><pasuk id="27">И сделал царь в Йерушалаиме серебро равноценным (простым) камням, а кедры приравнял к сикоморам, что во множестве (растут) на низменности.</pasuk><pasuk id="28">Коней же царю Шеломо приводили из Египта и из Кевэя; царские купцы покупали их в Кевэе за деньги. </pasuk><pasuk id="29">Колесница из Египта вывозима и доставляема была за шестьсот (шекэлей) серебра, а конь за сто пятьдесят. Так же они вывозили (все это) своею рукою всем царям Хэйтийским и царям Арамейским. </pasuk></chapter><chapter id="11"><pasuk id="1"> И кроме дочери Паро любил царь Шеломо многих чужестранных женщин: Моавитянок, Аммонитянок, Эдомеянок,</pasuk><pasuk id="2">Цейдонянок, Хэйтиянок – Из тех народов, о которых Г-сподь сказал сынам Исраэйлевым: &amp;quot;Не идите вы в среду их, и они пусть не входят в среду вашу, потому что они неизбежно склонят сердце ваше к своим божествам&amp;quot;, – к ним прилепился Шеломо любовью.</pasuk><pasuk id="3">И было у него семьсот жен-княгинь и триста наложниц; и развратили жены его сердце его.</pasuk><pasuk id="4">И было, в пору старости Шеломо жены его склонили сердце его к иным божествам, и не было сердце его полностью (предано) Г-споду, Б-гу своему, как сердце Давида, отца его.</pasuk><pasuk id="5">И последовал Шеломо за Ашторэт, божеством Цидонским, и за Милкомом, мерзостью Аммонитян,</pasuk><pasuk id="6"> И делал Шеломо злое в очах Г-спода, и не (следовал) полностью за Господом, как Давид, отец его.</pasuk><pasuk id="7">Тогда построил Шеломо (жертвенное) возвышение Кемошу, мерзости Моавитской, на горе, которая пред Йерушалаимом, и Молэху, мерзости сынов Аммоновых.</pasuk><pasuk id="8">То же сделал он для всех чужестранных жен, которые приносили воскурения и жертвы своим божествам.</pasuk><pasuk id="9">И разгневался Г-сподь на Шеломо за то, что отклонилось сердце его от Г-спода, Б-га Исраэйлева, который являлся ему два раза,</pasuk><pasuk id="10">И повелел ему о том, чтобы не следовал он иным божествам; но он не исполнил того, что повелел Г-сподь.</pasuk><pasuk id="11">И сказал Г-сподь Шеломо: за то, что ты так поступал и не соблюдал завета Моего и уставов Моих, которые Я заповедал тебе, Я отторгну царство от тебя и отдам его рабу твоему. </pasuk><pasuk id="12">Но во дни твои не сделаю Я этого ради Давида, отца твоего; из руки сына твоего исторгну его.</pasuk><pasuk id="13">Однако не все царство отторгну: одно колено дам сыну твоему ради Давида, раба Моего, и ради Йерушалаима, который Я избрал.</pasuk><pasuk id="14">И поставил Г-сподь противника против Шеломо, Адада Эдомеянина из потомков царя в Эдоме.</pasuk><pasuk id="15">И было, когда Давид был в Эдоме, и военачальник Йоав пришел для погребения убитых и перебил всех мужчин в Эдоме, –</pasuk><pasuk id="16">Ибо шесть месяцев оставался там Йоав и все Исраэйльтяне, пока не истребили всех мужчин в Эдоме, – </pasuk><pasuk id="17">Тогда убежал Адад, он и с ним люди Эдомейские из рабов отца его, чтобы уйти в Египет; Адад (был тогда) малым ребенком.</pasuk><pasuk id="18">И отправились они из Мидйана, и пришли в Паран, и взяли с собою людей из Парана, и пришли в Египет к Паро, царю Египетскому. И он дал ему дом, и назначил ему содержание, и дал ему землю.</pasuk><pasuk id="19"> И снискал Адад большую милость у Паро, и тот отдал ему в жены сестру жены своей, сестру царицы Тахпенэйс.</pasuk><pasuk id="20">И родила ему сестра Тахпенэйс сына его Генувата. И (праздновала) Тахпенэйс отнятие его от груди в доме Паро; и жил Генуват в доме Паро среди сыновей Паро.</pasuk><pasuk id="21">Когда – услышал Адад в Египте, что почил Давид с отцами своими и что умер Йоав, военачальник, то сказал Адад Паро: Отпусти меня, и пойду я в страну мою.</pasuk><pasuk id="22">И сказал ему Паро: разве ты нуждаешься в чем-либо у меня, что хочешь идти в свою страну? Он отвечал: нет, но отпусти меня.</pasuk><pasuk id="23">И поставил Б-г против него (Шеломо) противником Резона, сына Элйады, который убежал от Ададэзэра, царя Цовы, господина своего,</pasuk><pasuk id="24">И, собрав вокруг себя людей, стал предводителем отряда, когда Давид разбил их (в Цове); и пошли они в Даммэсэк, и поселились там, и царствовали в Даммэсэке.</pasuk><pasuk id="25">И был он врагом Исраэйля во все дни Шеломо. (Кроме) того зла, что (причинял) Адад, он возненавидел Исраэйль, став царем Арама.</pasuk><pasuk id="26">И Яровам, сын Невата, Эфраимлянин из Церэйды, – имя матери его Церуа, вдова, – раб Шеломо, и он поднял руку на царя.</pasuk><pasuk id="27">И вот как случилось, что поднял он руку на царя: Шеломо, построив Милло, закрыл пролом в (стене) города Давида, отца своего.</pasuk><pasuk id="28">Яровам же был человек мужественный. Шеломо, заметив, что этот молодой человек умеет делать дело, назначил его (надсмотрщиком) дад всеми работниками (из) дома Йосэйфа.</pasuk><pasuk id="29">И было, вышел в то время Яровам из Йерушалаима, и встретил его на дороге пророк Ахийа Шилониянин, одетый в новую одежду. На поле их было только двое.</pasuk><pasuk id="30">И схватился Ахийа за новую одежду, которая была на нем, и разорвал ее на двенадцать лоскутков,</pasuk><pasuk id="31">И сказал он Яроваму: возьми себе десять лоскутков, ибо так сказал Г-сподь, Б-г Исраэйлев: &amp;quot;Вот, Я исторгаю царство из руки Шеломо и дам тебе десять колен;</pasuk><pasuk id="32"> А одно колено останется за ним ради раба Моего Давида и ради Йерушалаима, города, который Я избрал из всех колен Исраэйлевых,</pasuk><pasuk id="33">Потому что они оставили Меня и стали поклоняться Ашторэт, божеству Цидонскому, и Кемошу, божеству Моавитскому, и Милкому, божеству сынов Аммоновых, и не пошли путями Моими, чтобы делать то, что праведно в очах Моих и (соблюдать) уставы Мои и законы Мои, как делал Давид, отец его (Шеломо).</pasuk><pasuk id="34">И не возьму Я всего царства из руки его, но оставлю Я его владыкою на все дни жизни его ради Давида, раба Моего, которого Я избрал (и) который соблюдал заповеди Мои и уставы Мои.</pasuk><pasuk id="35">Но возьму царство из руки сына его и отдам тебе (из него) десять колен,</pasuk><pasuk id="36">А сыну его дам одно колено, дабы оставался светильник Давида, раба Моего, во все дни предо Мною в Йерушалаиме, городе, который Я избрал Себе для обитания там имени Моего.</pasuk><pasuk id="37">И тебя Я возьму, и ты будешь царствовать надо всем, чего пожелает душа твоя, и будешь ты царем над Исраэйлем.</pasuk><pasuk id="38">И будет, если ты послушаешь всего, что Я заповедаю тебе, и будешь ходить путями Моими, и делать то, что праведно в очах Моих, соблюдая уставы Мои и заповеди Мой, как делал Давид, раб Мой, то Я буду с тобою и устрою тебе дом верный, как устроил Я Давиду, и отдам тебе Исраэйля. </pasuk><pasuk id="39">И унижу Я за это потомство Давидово, но не навсегда&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="40">И хотел Шеломо умертвить Яровама, но Яровам встал и убежал в Египет к Шишаку, царю Египетскому, и жил в Египте до смерти Шеломо.</pasuk><pasuk id="41">Остальные же слова Шеломо и все, что он сделал, и мудрость его описаны в Книге деяний Шеломо.</pasuk><pasuk id="42">Времени же царствования Шеломо в Йерушалаиме над всем Исраэйлем (было) сорок лет.</pasuk><pasuk id="43">И почил Шеломо с отцами своими, и погребен был в городе Давида, отца его, и стал царем Рехавам, сын его, вместо него. </pasuk></chapter><chapter id="12"><pasuk id="1"> И пошел Рехавам в Шехэм, потому что в Шехэм пришли все Исраэйльтяне, чтобы сделать его царем.</pasuk><pasuk id="2">И было, услышал (об этом) Яровам, сын Невата, когда он был еще в Египте, куда убежал от царя Шеломо, и жил Яровам в Египте;</pasuk><pasuk id="3">И послали за ним, и призвали его. Тогда Яровам и все собрание Исраэйльтян пришли и говорили с Рехавамом, сказав:</pasuk><pasuk id="4">Отец твой возложил на нас тяжкое иго, ты же облегчи ныне жестокую работу отца твоего и тяжкое иго, которое он возложил на нас, – и мы будем служить тебе.</pasuk><pasuk id="5">И сказал он им: идите, а через три дня опять придите ко мне. И пошел народ.</pasuk><pasuk id="6">И советовался царь Рехавам со старейшинами, которые предстояли Шеломо, отцу его, при жизни его, и говорил: как посоветуете вы ответить этим людям?</pasuk><pasuk id="7">И они отвечали ему, сказав: если ты будешь сегодня слугою людям этим, и будешь служить им, и ответишь им добрыми словами, то они станут навсегда твоими рабами.</pasuk><pasuk id="8">Но он отверг совет старейшин, который они ему давали; и посоветовался с молодыми (людьми), которые росли вместе с ним и которые предстояли ему.</pasuk><pasuk id="9">И сказал он им: что вы посоветуете мне ответить этим людям, которые говорили со мною, сказав: &amp;quot;Облегчи иго, которое возложил на нас отец твой&amp;quot;?</pasuk><pasuk id="10">И говорили ему молодые люди, которые росли вместе с ним, и сказали: так скажи людям этим, которые говорили с тобою, сказав: &amp;quot;Отец твой возложил на нас тяжкое иго, ты же облегчи (его) нам&amp;quot;, так скажи им: &amp;quot;Мизинец мой толще чресл отца моего;</pasuk><pasuk id="11">Отец мой возложил на вас тяжкое иго, а я ныне еще тяжче сделаю иго ваше; отец мой наказывал вас бичами, а я буду наказывать вас тернием&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="12">И пришел Яровам и весь народ к Рехаваму на третий день, как говорил царь, сказав: придите ко мне на третий день.</pasuk><pasuk id="13">И отвечал царь народу сурово, и отверг совет старейшин, который они давали ему.</pasuk><pasuk id="14">И говорил он с ними по совету молодых (людей), и сказал: отец мой возложил на вас тяжкое иго, а я сделаю еще тяжче иго ваше; отец мой наказывал вас бичами, а я буду наказывать вас тернием.</pasuk><pasuk id="15">И не внял царь народу, ибо суждено было Господом, чтобы исполнилось слово Его, которое изрек Г-сподь через Ахийа Шилониянина Яроваму, сыну Невата.</pasuk><pasuk id="16">И увидели все Исраэйльтяне, что царь не внял им. И отвечал народ царю, и сказал: что за доля у нас в Давиде? Нет нам удела у сына Ишая! По шатрам своим, Исраэйль! Теперь смотри на дом свой, Давид! И разошлись Исраэйльтяне по шатрам своим.</pasuk><pasuk id="17">А над сынами Исраэйлевыми, жившими в городах Йеудиных, был царем Рехавам.</pasuk><pasuk id="18">И послал царь Рехавам Адорама, (начальника) над податью, но все Исраэйльтяне забросали его камнями, и он умер, а царь Рехавам поспешно взошел на колесницу, чтобы убежать в Йерушалаим.</pasuk><pasuk id="19">И восстал Исраэйль против дома Давидова (как это) до сего дня.</pasuk><pasuk id="20">И было, когда услышали все Исраэйльтяне, что Яровам возвратился, то (послали) позвать его в общину и сделали его царем над всеми Исраэйльтянами. Не осталось за домом Давидовым (никого), кроме одного колена Йеудина.</pasuk><pasuk id="21">И пришел Рехавам в Йерушалаим, и собрал весь дом Йеудин и колено Бинйаминово: сто восемьдесят тысяч отборных воинов, чтобы воевать с домом Исраэйлевым, чтобы возвратить царство Рехаваму, сыну Шеломо.</pasuk><pasuk id="22">И было сказано слово Божье Шемае, человеку Божью:</pasuk><pasuk id="23">Скажи Рехаваму, сыну Шеломо, царю Йеудейскому, и всему дому Йеудину и Бинйаминову, и прочему народу следующее: </pasuk><pasuk id="24">Так сказал Г-сподь: не поднимайтесь на войну с братьями вашими, сынами Исраэйлевыми; возвратитесь каждый в дом свой, ибо от Меня это было. И послушали они слова Г-сподня, и пошли назад по слову Г-сподню.</pasuk><pasuk id="25">И обстроил Яровам Шехэм на горах Эфраимовых, и поселился в нем; и вышел оттуда, и построил Пенуэйл.</pasuk><pasuk id="26">И сказал Яровам в сердце своем: теперь возвратится царство к дому Давидову.</pasuk><pasuk id="27">Бели народ этот поднимется в Йерушалаим для жертвоприношения в доме Г-споднем, то обратится сердце ^народа этого к господину своему, к Рехаваму, царю Йеудейскому, и убьют они меня, и возвратятся к Рехаваму, царю Йеудейскому.</pasuk><pasuk id="28">И, посоветовавшись, царь сделал двух золотых тельцов и сказал им (людям своим): довольно ходили вы в Йерушалаим; вот божества твои, Исраэйль, которые вывели тебя из земли Египетской.</pasuk><pasuk id="29">И поставил одного в Бэйт-Эйле, а другого поместил в Дане.</pasuk><pasuk id="30">И было это грехом, (ибо) народ ходил к одному (из них) даже в Дан.</pasuk><pasuk id="31">И построил он дом с жертвенниками, и назначил жрецов из среды (всех колен) народа, которые не были из рода Лейви.</pasuk><pasuk id="32">И назначил Яровам праздник в восьмой месяц, в пятнадцатый день месяца, подобный тому празднику, что в Йеудее, и приносил жертвы на жертвеннике, – так же делал он в Бэйт-Эйле, – чтобы приносить жертвы тельцам, которых сделал. И поставил в Бэйт-Эйле жрецов тех капищ, которые он устроил.</pasuk><pasuk id="33">И поднялся он на жертвенник, который он сделал в Бэйт-Эйле, в пятнадцатый день восьмого месяца, месяца, который он самовольно назначил, и установил праздник для сынов Исраэйлевых, и взошел на жертвенник, чтобы совершить воскурение. </pasuk></chapter><chapter id="13"><pasuk id="1"> И вот, человек Б-жий пришел из Йеудеи по слову Г-сподню в Бэйт-Эйл, в то время как Яровам стоял на жертвеннике, чтобы совершить воскурение.</pasuk><pasuk id="2">И призвал он на жертвенник слово Г-сподне, и сказал: жертвенник, жертвенник! Так сказал Г-сподь: вот, родится сын в доме Давидовом по имени Йошийау, и на тебе он зарежет жрецов капищ, совершающих на тебе воскурение, и человеческие кости сожгут на тебе.</pasuk><pasuk id="3"> И дал он в тот (же) день знамение, сказав: вот знамение того, что (это) изрек Г-сподь: вот, жертвенник этот развалится, и рассыплется пепел, который на нем. </pasuk><pasuk id="4">И было, когда царь услышал слово человека Б-жья, которое тот призывал на жертвенник в Бэйт-Эйле, то простер Яровъам с жертвенника руку свою, сказав: схватите его! И засохла рука его, которую он простер к нему, и не мог он повернуть ее к себе.</pasuk><pasuk id="5">И развалился жертвенник, и рассыпался пепел с жертвенника по знамению, которое дал человек Б-жий, по слову Г-сподню.</pasuk><pasuk id="6">И отозвался царь, и сказал человеку Божью: умоли, прошу, Г-спода, Б-га твоего, и помолись обо мне, чтобы рука моя (могла) вернуться ко мне (снова могла двигаться). И умолял человек Б-жий Г-спода, и рука царя вернулась к нему, и стала как прежде.</pasuk><pasuk id="7">И сказал царь человеку Божью: зайди со мною в дом и подкрепи себя пищею, и дам я тебе подарок.</pasuk><pasuk id="8">Но человек Б-жий сказал царю: если бы ты давал мне (даже) полдома своего, я не пошел бы с тобою, и не ел бы хлеба, и не пил бы воды в этом месте.</pasuk><pasuk id="9">Ибо так повелено мне словом Г-сподним, (и) сказано: &amp;quot;Не ешь хлеба и не пей (там) воды, и не возвращайся тем путем, которым ты шел&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="10">И пошел он другим путем, и не пошел обратно тем путем, которым пришел он в Бэйт-Эйл.</pasuk><pasuk id="11">И жил в Бэйт-Эйле один старый пророк. И пришел сын его, и рассказал ему обо всем, что сделал в (тот) день человек Б-жий в Бэйт-Эйле; слова, которые тот говорил царю, они (сыновья) пересказали их отцу своему.</pasuk><pasuk id="12">И сказал им отец их: какой дорогой он пошел? А сыновья видели, какой дорогой пошел человек Б-жий, что пришел из (колена) Йеуды.</pasuk><pasuk id="13">И сказал он сыновьям своим: оседлайте мне осла. И оседлали они ему осла, и он сел на него,</pasuk><pasuk id="14">И поехал он за человеком Божьим, и нашел его сидящим под;теребинтом, и сказал ему: ты ли человек Б-жий, который пришел из Йеуды? И тот сказал: я. </pasuk><pasuk id="15">И сказал он ему: иди со мною в дом (мой) и поешь хлеба.</pasuk><pasuk id="16">Но тот сказал: не могу я возвратиться с тобою и пойти к тебе, и не буду есть хлеб, и не буду пить с тобой воду в месте этом,</pasuk><pasuk id="17">Ибо (было) слово ко мне по слову Господню: &amp;quot;Не ешь хлеба и не пей там воды, не ходи опять тем путем, который ты прошел&amp;quot;. </pasuk><pasuk id="18">И сказал тот ему: я тоже пророк, как ты, и ангел говорил мне словом Г-сподним, сказав: &amp;quot;Приведи его обратно с собою в дом твой, и пусть он поест хлеба и напьется воды&amp;quot;. Он солгал ему.</pasuk><pasuk id="19">И возвратился тот с ним, и поел хлеба в доме его, и напился воды.</pasuk><pasuk id="20">И было, когда они (еще) сидели за столом, слово Г-сподне было пророку, возвратившему его.</pasuk><pasuk id="21">И воззвал он к человеку Б-жью, который пришел из (колена) Йеуды, сказав: так сказал Г-сподь: &amp;quot;За то, что ты ослушался слова Г-сподня и не исполнил повеления, которое заповедал тебе Г-сподь, Б-г твой,</pasuk><pasuk id="22">А возвратился и ел хлеб и пил воду в том месте, о котором Он сказал тебе: &amp;quot;Не ешь хлеба и не пей воды&amp;quot;, – труп твой не войдет в гробницу отцов твоих&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="23">И было, после того как тот поел хлеба и после того как тот напился, он оседлал для него осла, – для пророка, которого он возвратил, –</pasuk><pasuk id="24">И пошел тот, и встретил его лев на дороге, и умертвил его. И валялся труп его на дороге, – и осел стоял возле него, и лев стоял возле трупа.</pasuk><pasuk id="25">И вот, проходившие (мимо) люди увидели труп, валяющийся на дороге, и льва, стоящего у трупа, и пришли они, и рассказали в городе, где жил старый пророк.</pasuk><pasuk id="26">И услышал (это) пророк, который возвратил его с дороги, и сказал: это тот человек Б-жий, который ослушался слова Господня; и Г-сподь предал его льву, который изломал его и умертвил его, по слову Г-спода, которое Он изрек ему (тому пророку).</pasuk><pasuk id="27">И сказал сыновьям своим так: оседлайте мне осла. И оседлали они. </pasuk><pasuk id="28">И отправился он, и нашел труп его валяющимся на дороге; а осел и лев стояли подле трупа; лев не съел трупа и не изломал осла.</pasuk><pasuk id="29">И понес пророк труп человека Б-жья, и положил его на осла, и повез его обратно. И пришел он в город старого пророка, чтобы оплакать и похоронить его.</pasuk><pasuk id="30">И положил он труп его в свою гробницу, и оплакивали его: увы, брат мой!</pasuk><pasuk id="31">И было, после того как он похоронил его, сказал он сыновьям Своим так: когда я умру, похороните меня в той же гробнице, где похоронен человек Б-жий, возле костей его положите кости мои.</pasuk><pasuk id="32">Ибо сбудется слово, которое он по повелению Г-сподню призвал на жертвенник, что в Бэйт-Эйле, и на все дома с жертвенниками, что в городах Шомеронских.</pasuk><pasuk id="33">После этих событий не свернул Йаровам со своего дурного пути, но продолжал ставить из среды (всех колен) народа жрецов капищ; того, кто хотел, он посвящал, и тот становился (одним) из жрецов капищ.</pasuk><pasuk id="34">И было это во грех дому Йаровама, – чтобы уничтожить и истребить (его) с лица земли. </pasuk></chapter><chapter id="14"><pasuk id="1"> В то время заболел Авийа, сын Йаровама.</pasuk><pasuk id="2">И сказал Йаровам жене своей: встань, прошу, и переоденься, чтобы не узнали, что ты жена Йаровама, и пойди в Шило. Там есть пророк Ахийа; он говорил обо мне, что я буду царем этого народа.</pasuk><pasuk id="3">И возьми в руку свою (с собою) десять хлебов и лепешек, и сосуд с медом, и пойди к нему; он скажет тебе, что будет с мальчиком. </pasuk><pasuk id="4">И сделала так жена Йаровама; встала она и пошла в Шило, и пришла в дом Ахийа. Ахийау уже не мог видеть, потому что глаза его стали (неподвижны) от старости.</pasuk><pasuk id="5">И Г-сподь сказал Ахийау: вот идет жена Йаровама просить слова твоего о сыне своем, ибо он болен; так и так скажи ей. И будет, когда она придет, то притворится другой женщиной.</pasuk><pasuk id="6">И было, Ахийау, услышав шорох от ног ее, когда она вошла в дверь, сказал: войди, жена Йаровама, зачем ты выдаешь себя за другую? Я послан к тебе с грозной (вестью).</pasuk><pasuk id="7">Пойди, скажи Йароваму: так сказал Г-сподь, Б-г Исраэйлев: так как Я возвысил тебя из среды народа и поставил тебя главою народа Моего И сразили,</pasuk><pasuk id="8">И отторг царство от дома Давида, и дал его тебе, а ты не был таким, как раб Мой Давид, который соблюдал заповеди Мои и следовал Мне всем сердцем своим, делая только то, что праведно в очах Моих;</pasuk><pasuk id="9">И поступал ты хуже всех, кто был до тебя, и пошел, и сделал себе иных Б-гов и литых кумиров, чтобы гневить Меня, Меня же бросил себе за спину, </pasuk><pasuk id="10">За это наведу Я беды на дом Йаровама и истреблю у Йаровама (всякого) мочащегося к стене, заключенного и вольного в Исраэйле, и уничтожу дом Йаровама, как уничтожают нечистоты, до конца.</pasuk><pasuk id="11">Кто умрет у Йаровама в городе, того съедят псы, а кто умрет в поле, того склюют птицы небесные, ибо так сказал Г-сподь.</pasuk><pasuk id="12">А ты встань, пойди в дом твой, и когда нога твоя ступит в город, умрет отрок;</pasuk><pasuk id="13">И оплачут его все Исраэйльтяне, и похоронят его; потому что он один у Йаровама войдет в гробницу, так как из дома Йаровама лишь в нем нашлось нечто доброе пред Господом, Б-гом Исраэйлевым.</pasuk><pasuk id="14">И поставит Себе Г-сподь над Исраэйлем царя, который истребит дом Йаровама: тех, кто в этот день, и тех, кто (родится) после.</pasuk><pasuk id="15">И поразит Г-сподь Исраэйля, (и будет он), как тростник, колеблющийся в воде, и вырвет Исраэйльтян из этой доброй земли, которую дал отцам их, и рассеет их по ту сторону реки, за то что сделали они ашэйрим себе (истуканов Ашэйры), гневя Г-спода,</pasuk><pasuk id="16">И предаст Исраэйля за грехи Йаровама, которыми он грешил и которыми ввел во грех Исраэйля.</pasuk><pasuk id="17">И встала жена Йаровама, и пошла, и пришла в Тирцу; и когда пришла она к порогу дома, отрок умер.</pasuk><pasuk id="18">И похоронили его, и оплакали его все Исраэйльтяне, по слову Г-спода, которое Он изрек через раба Своего Ахийау, пророка.</pasuk><pasuk id="19">А прочие дела Йаровама, – как он воевал и как он царствовал, – описаны в книге летописи царей Исраэйлевых.</pasuk><pasuk id="20">Времени же царствования Йаровама (было) двадцать два года; и почил он с отцами своими. И стал вместо него царем Надав, сын его.</pasuk><pasuk id="21">Рехавам, сын Шеломо, царствовал в Йеудее. Сорок один год было Рехаваму, когда он стал царем, и семнадцать лет был он царем в Йерушалаиме, в городе, который избрал Г-сподь из всех колен Исраэйлевых, чтобы пребывало там имя Его. А имя матери его Наама, Аммонитянка.</pasuk><pasuk id="22">И делали Йеудеи злое в очах Г-спода, и гневили Его грехами своими, какими они грешили, более отцов своих.</pasuk><pasuk id="23">И построили они себе жертвенники, и (поставили) столбы и ашэйрим (истуканов Ашэйры) на каждом высоком холме и под каждым лиственным деревом.</pasuk><pasuk id="24"> Были также и блудники в этой стране, они делали все мерзости тех народов, которых Г-сподь прогнал от лица сынов Исраэйлевых.</pasuk><pasuk id="25">И было, на пятый год царствования Рехавама Шишак, царь Египетский, поднялся против Йерушалаима.</pasuk><pasuk id="26"> И взял сокровища дома Г-сподня, и сокровища дома царского, и взял все; взял и все золотые щиты, которые сделал Шеломо.</pasuk><pasuk id="27">И сделал царь Рехавам вместо них медные щиты, и отдал их в руки начальникам скороходов, охраняющих вход в дом царя.</pasuk><pasuk id="28">И было, каждый раз, когда царь шел в дом Г-сподень, скороходы несли их, а (потом) возвращали их в комнату скороходов.</pasuk><pasuk id="29">А прочие дела Рехавама и все, что он сделал, описано в книге летописи царей Йеуды.</pasuk><pasuk id="30">И была война между Рехавамом и Йаровамом во все те дни.</pasuk><pasuk id="31">И почил Рехавам с отцами своими, и погребен был с отцами своими в городе Давида. Имя матери его Наама. Аммонитянка. И Авийам, сын его, стал царем вместо него. </pasuk></chapter><chapter id="15"><pasuk id="1"> В восемнадцатый год царствования Йаровама, сына Невата, Авийам стал царем над Йеудеей.</pasuk><pasuk id="2">Три года царствовал он в Йерушалаиме. Имя матери его Мааха, дочь Авишалома.</pasuk><pasuk id="3">И следовал он всем грехам отца своего, которые тот совершал до него; и не было сердце его полностью с Г-сподом, Б-гом его, как сердце Давида, отца его.</pasuk><pasuk id="4">Но ради Давида дал ему Г-сподь, Б-г его, светильник в Йерушалаиме, чтобы поставить после него сына его и утвердить Йерушалаим.</pasuk><pasuk id="5">(Это) за то, что Давид делал праведное в очах Г-спода и не отступал во все дни жизни своей от всего того, что Он заповедал ему, кроме поступка его с Урией Хэйтийцем.</pasuk><pasuk id="6">И была война между Рехавамом и Йаровамом во все дни жизни его.</pasuk><pasuk id="7">Остальные дела Авийама и все, что он сделал, описано в книге летописи царей Йеудейских. И была война между Авийамом и Йаровамом.</pasuk><pasuk id="8">И почил Авийам с отцами своими, и похоронили его в городе Давида. И стал царем вместо него Аса, сын его.</pasuk><pasuk id="9">В двадцатый год (царствования) Иаровама, царя Исраэйльского, стал Аса царем над Йеудеей.</pasuk><pasuk id="10">И сорок один год царствовал он в Йерушалаиме. А имя матери его Мааха, дочь Авишалома.</pasuk><pasuk id="11">И поступал Аса праведно в очах Г-спода, как Давид, отец его.</pasuk><pasuk id="12">И изгнал он блудников из страны, и (велел) снять всех идолов, которых сделали отцы его,</pasuk><pasuk id="13">И даже мать свою Мааху лишил звания государыни за то, что она сделала истукан для Ашэйры. И срубил Аса истукана ее, и сжег его, (и бросил пепел) в поток Кидрон.</pasuk><pasuk id="14">Высоты же не были уничтожены. Но сердце Асы было всецело предано Г-споду во все дни его.</pasuk><pasuk id="15">И внес он в дом Г-сподень посвященное отцом его и посвященное им: серебро, и золото, и сосуды.</pasuk><pasuk id="16">И была война между Асою и Башою, царем Исраэйльским, во все дни их.</pasuk><pasuk id="17">И поднялся Баша, царь Исраэйльский, против Йеудеи, и построил Раму, чтобы не дать никому ни уйти от Асы, царя Йеудеи, ни придти к нему.</pasuk><pasuk id="18">Тогда взял Аса все серебро и золото, оставшееся в сокровищницах дома Г-сподня и в сокровищницах дома царского, и отдал его в руки рабов своих: и послал их царь Аса к Бэн-Ададу, сыну Тавримона, сына Хэзйона, царю Арамейскому, жившему в Даммэсэке, сказать:</pasuk><pasuk id="19">(Да будет) союз между мною и тобою, (как был) между отцом моим и отцом твоим; вот, я посылаю тебе в дар серебро и золото; расторгни союз свой с Башою, царем Исраэйльским, чтобы он отошел от меня.</pasuk><pasuk id="20">И послушался Бэн-Адад царя Асу, и послал военачальников своих против городов Исраэйльских, и поразил Ийон и Дан, и Авэйл-Бэйт-Мааху, и все (места вокруг) Кинрота, и всю землю Нафтали.</pasuk><pasuk id="21">И было, услышав (об этом), Баша перестал строить Раму и жил в Тирце.</pasuk><pasuk id="22">Тогда царь Аса созвал всех Йеудеев, никого не исключая, и вынесли они из Рамы камни и деревья ее, которыми строил Баша. И выстроил из них царь Аса Гэву Бинйаминову и Мицпу.</pasuk><pasuk id="23">А все остальные дела Асы, и все подвиги его, и все, что он сделал, и города, которые он построил, описаны в книге летописи царей Йеудейских; но к старости стали у него болеть ноги.</pasuk><pasuk id="24">И почил Аса с отцами своими, и погребен был с отцами своими в городе Давида, отца своего. И стал царем вместо него Йеошафат, сын его.</pasuk><pasuk id="25">А Надав, сын Йаровама, стал царем над Исраэйлем во второй год (царствования) Асы, царя Йеудейского, и был он царем над Исраэйлем два года.</pasuk><pasuk id="26">И делал он злое в очах Г-спода; и следовал пути отца своего и греху его, которым тот ввел во грех Исраэйля.</pasuk><pasuk id="27">И Баша, сын Ахии, из дома Иссахарова устроил заговор против него, и убил его Баша в Гибтоне, что у Пелиштимлян, когда Надав и все Исраэйльтяне осаждали Гибтон.</pasuk><pasuk id="28">И умертвил его Баша в третий год (царствования) Асы, царя Йеудеи, и стал царем вместо него.</pasuk><pasuk id="29">И было, когда он стал царем, (то) перебил весь дом Йаровама: не оставил ни души у Йаровама, пока не истребил его, по слову Г-спода, которое Он изрек через раба Своего, Ахию Шилониянина, –</pasuk><pasuk id="30">За грехи Йаровама, которыми он грешил и которыми ввел в грех Исраэйля, за досаждение, которым он прогневил Г-спода, Б-га Исраэйлева.</pasuk><pasuk id="31">А остальные дела Надава и все, что он сделал, описано в книге летописи царей Исраэйльских.</pasuk><pasuk id="32">И была война между Асою и Башою, царем Исраэйльским, во все дни их.</pasuk><pasuk id="33">В третий год (царствования) Асы, царя Иеудеи, Баша, сын Ахии, стал в Тирце царем над всеми Исраэйльтянами (и царствовал) двадцать четыре года.</pasuk><pasuk id="34">И делал злое в очах Г-спода, и следовал пути Йаровама и греху его, которым тот ввел во грех Исраэйля. </pasuk></chapter><chapter id="16"><pasuk id="1"> И было сказано слово Г-сподне Йейу, сыну Ханани, о Баше:</pasuk><pasuk id="2">За то, что Я поднял тебя из праха и сделал тебя властелином народа Моего, Исраэйля, а ты пошел путем Йаровама и ввел в грех народ Мой, Исраэйльтян, досаждая Мне грехами их,</pasuk><pasuk id="3">Вот, Я уничтожу Башу и дом его и сделаю с домом твоим то же, что с домом Йаровама, сына Невата.</pasuk><pasuk id="4">Кто умрет у Баши в городе, того съедят псы, а кто умрет у него в поле, того склюют птицы небесные.</pasuk><pasuk id="5">А остальные дела Баши и то, что он сделал, и подвиги его описаны в книге летописи царей Исраэйлевых.</pasuk><pasuk id="6">И почил Баша с отцами своими, и погребен был в Тирце. И стал царем вместо него Эйла, сын его.</pasuk><pasuk id="7">И через Йейу, сына Ханани, пророка, было слово Г-сподне о Баше и о доме его, и обо всем том зле, какое совершил он пред очами Г-спода, гневя Его делом рук своих, став подобным дому Йаровама, и за то, что тот был убит им.</pasuk><pasuk id="8">В двадцать шестой год (царствования) Асы, царя Иеудеи, стал царем Эйла, сын Баши, (и царствовал) над Исраэйлем в Тирце два года.</pasuk><pasuk id="9">И составил против него заговор раб его Зимри, ведавший половиною (всех) колесниц. Когда он (Эйла) напился допьяна в Тирце, в доме Арцы, который заведовал домом (царским) в Тирце, </pasuk><pasuk id="10">Тогда вошел Зимри и поразил его, и умертвил его, – в двадцать седьмой год (царствования) Асы, царя Йеудейского, и стал царем вместо него.</pasuk><pasuk id="11">И было, когда стал он царем: как только сел он на престол свой, перебил он весь дом Баши, не оставив ему (ни одного) мочащегося к стене, ни родственников его, ни друзей его.</pasuk><pasuk id="12">И уничтожил Зимри весь дом Баши, – по слову Г-спода, которое Он изрек о Баше через Йейу, пророка, –</pasuk><pasuk id="13">За все грехи Баши и за грехи Эйлы, сына его, которыми они сами грешили и которыми вводили в грех Исраэйля, гневя Г-спода, Б-га Исразйлева, своими суетными (идолами).</pasuk><pasuk id="14">А остальные дела Эйлы и все, что он сделал, описано в книге летописи царей Исраэйлевых.</pasuk><pasuk id="15">В двадцать седьмой год (царствования) Асы, царя Йеудейского, (на) семь дней стал царем в Тирце Зимри, когда народ стоял лагерем у Гибтона, что у Пелиштимлян. </pasuk><pasuk id="16">Когда услышал народ, расположившийся лагерем, что Зимри составил заговор и убил царя, (то) в тот же день в стане все Исраэйльтяне сделали царем над Исраэйлем Омри, военачальника.</pasuk><pasuk id="17">И поднялся Омри и с ним все Исраэйльтяне от Гибтона, и осадили Тирцу.</pasuk><pasuk id="18">И было, когда увидел Зимри, что город взят, вошел он во внутреннюю комнату царского дома; и зажег (Омри) над ним огнем дом царский, и тот умер.</pasuk><pasuk id="19">За грехи свои, которыми он грешил, делая злое в очах Г-спода, следуя пути Йаровама и греху его, который тот совершил, чтобы ввести в грех Исраэйля.</pasuk><pasuk id="20">А остальные дела Зимри и заговор его, который он составил, описаны в книге летописи царей Исраэйлевых.</pasuk><pasuk id="21">Тогда разделился народ Исраэйльский надвое: половина народа стояла за Тивни, сына Гината, чтобы его сделать царем, а половина – за Омри.</pasuk><pasuk id="22">И одержал верх народ, который стоял за Омри, над народом, который был за Тивни, сына Гината; и умер Тивни, и стал царем Омри.</pasuk><pasuk id="23">В тридцать первый год (царствования) Асы, царя Йеудейского, стал царем над Исраэйлем Омри (и царствовал) двенадцать лет. В Тирце он царствовал шесть лет.</pasuk><pasuk id="24">И купил он у Шемэра гору Шомерон за два таланта серебра, и застроил эту гору, и назвал город, который он построил, Шомероном, по имени Шемэра, владельца горы.</pasuk><pasuk id="25">И делал Омри злое в очах Г-спода, и поступал хуже всех, кто был до него:</pasuk><pasuk id="26">Он во всем следовал пути Йаровама, сына Невата, и греху его, которым тот ввел в грех Йсраэйль, гневя Г-спода, Б-га Исраэйлева, своими суетными (идолами).</pasuk><pasuk id="27">А остальные дела Омри, которые он совершил, и мужество его, которое он проявил, описаны в книге летописи царей Исрайэлевых.</pasuk><pasuk id="28">И почил Омри с отцами своими, и погребен был в Шомероне. И стал царем вместо него Ахав, сын его.</pasuk><pasuk id="29">И Ахав, сын Омри, стал царем над Исраэйлем в тридцать восьмой год (царствования) Асы, царя Йеудейского; и Ахав сын Омри, царствовал над Исраэйлем в Шомероне двадцать два года.</pasuk><pasuk id="30">И делал Ахав, сын Омри, злое в очах Г-спода (более) всех, кто был до него.</pasuk><pasuk id="31">Мало было ему следовать грехам Йаровама, сына Невата: он взял себе в жены Изэвэль, дочь Этбаала, царя Цидонян, и пошел (в Цидон), и стал служить Баалу и поклоняться ему.</pasuk><pasuk id="32">И поставил он жертвенник Баалу в капище Баала, которое построил в Шомероне.</pasuk><pasuk id="33">И сделал Ахав Ашэйру, и Ахав делал то, что гневило Г-спода, Б-га Исраэйлева, больше, чем все цари Исраэйлевы, которые были до него.</pasuk><pasuk id="34">В его дни Хиэйл, Бэйтэйлянин, (принявший проклятие), отстроил Йерихо: Авирамом, первенцем своим, он заложил основание его, и Сегувом, младшим сыном своим, поставил он ворота его, по слову Г-спода, которое Он изрек через Йеошуу, сына Нуна. </pasuk></chapter><chapter id="17"><pasuk id="1"> И сказал Ахаву Эйлийау Тишбиянин из жителей Гилада: (как) жив Г-сподь, Б-г Исраэйлев, пред которым я стою, что не будет в эти годы ни росы, ни дождя; разве лишь по слову моему.</pasuk><pasuk id="2">И было ему слово Г-сподне такое:</pasuk><pasuk id="3">Ступай отсюда, и обратись к востоку, и скройся у потока Керит, что против Йардэйна.</pasuk><pasuk id="4">И будет, из этого потока ты пить будешь, а воронам Я повелел кормить тебя там.</pasuk><pasuk id="5">И пошел он, и сделал по слову Г-сподню; пошел и стал жить у потока Керит, что против Йардэйна.</pasuk><pasuk id="6">И вороны приносили ему хлеб и мясо утром и хлеб и мясо вечером, а из потока он пил.</pasuk><pasuk id="7">И было, по прошествии некоторого времени высох этот поток, ибо не было дождя в стране.</pasuk><pasuk id="8">И было ему слово Г-сподне такое:</pasuk><pasuk id="9"> Встань и пойди в Царефат, что у Цидонян, и живи там; вот, Я повелел там женщине вдове кормить тебя.</pasuk><pasuk id="10">И встал он, и пошел в Царефат; и когда пришел к воротам города, то вот, там женщина вдова собирает хворост. И позвал он ее, и сказал: дай мне немного воды из сосуда, и я напьюсь.</pasuk><pasuk id="11">И пошла она, чтобы взять, но он позвал ее и сказал: прошу, возьми для меня (и) кусок хлеба в руку свою.</pasuk><pasuk id="12"> Она же сказала: (как) жив Г-сподь, Б-г твой, что нет у меня ни (куска) лепешки, а лишь горсть муки в кувшине и немного масла во фляге; вот, соберу я пару веток и пойду, приготовлю это себе и сыну моему: съедим это, а (после) будем помирать (с голоду) </pasuk><pasuk id="13">И сказал ей Эйлийау: не бойся, иди и сделай то, о чем ты говорила; но раньше сделай из этого для меня маленькую лепешку и принеси мне, а себе и сыну своему сделаешь после, </pasuk><pasuk id="14">Ибо так сказал Г-сподь, Б-г Исраэйлев: мука в кувшине не иссякнет, и масла во фляге не убудет до того дня, как даст Г-сподь дождь на землю.</pasuk><pasuk id="15">И пошла она, и сделала так, как сказал Эйлийау; и кормилась она, и он, и дом ее (много) дней.</pasuk><pasuk id="16">Мука в кувшине не иссякала, и масло во фляге не убывало, по слову Г-спода, которое Он изрек через Эйлийау.</pasuk><pasuk id="17">И было, после этих событий заболел сын той женщины, хозяйки дома; и болезнь его была так сильна, что не оставалось в нем дыхания.</pasuk><pasuk id="18">И сказала она Эйлияу: что тебе до меня, человек Б-жий? Ты пришел ко мне напомнить о грехе моем и умертвить сына моего?</pasuk><pasuk id="19">И сказал он ей: дай мне сына твоего. И взял он его от груди ее, и понес его в верхнюю комнату, где он жил, и положил его на постель свою.</pasuk><pasuk id="20">И воззвал он к Г-споду, и сказал: Г-споди, Б-же мой! Неужели и вдове, у которой я живу, Ты причинишь зло, умертвив сына ее?</pasuk><pasuk id="21">И простирался он над мальчиком трижды, и взывал к Г-споду, и говорил: Г-споди,. Б-же мой, прошу, (пусть) возвратится душа этого мальчика в него!</pasuk><pasuk id="22">И услышал Г-сподь голос Эйлийау, и возвратилась душа этого мальчика в него, и он ожил.</pasuk><pasuk id="23">И взял Эйлийау мальчика, и свел его из верхней комнаты в дом, и отдал его матери его, и сказал Эйлийау: смотри, жив сын твой! </pasuk><pasuk id="24">И сказала та женщина Эйлийау: теперь я знаю, что ты человек Б-жий, и слово Г-сподне в устах твоих – истина. </pasuk></chapter><chapter id="18"><pasuk id="1"> И прошло много дней, и на третий год сказано было Эйлийау слово Г-сподне: иди, появись пред Ахавом, и Я дам дождь на землю.</pasuk><pasuk id="2">И пошел Эйлийау, чтобы явиться к Ахаву, а голод сильный был в Шомероне.</pasuk><pasuk id="3">И позвал Ахав Овадйау, который (ведал) дворцом; а Овадйау был весьма Б-гобоязнен.</pasuk><pasuk id="4">И было, когда Изэвэль уничтожала пророков Г-сподних, взял Овадйау сто пророков и спрятал их, по пятидесяти в пещере, и питал их хлебом и водою.</pasuk><pasuk id="5">И сказал Ахав Овадйау: пройди по стране ко всем водным источникам и ко всем потокам: может найдем траву, чтобы нам прокормить коней и мулов и не лишиться скота.</pasuk><pasuk id="6">И разделили они между собой страну, чтобы пройти по ней: Ахав пошел в одиночку одной дорогой, а Овадйау один пошел другой дорогой.</pasuk><pasuk id="7">Когда Овадйау был в пути, то повстречался ему Эйлийау. И он узнал его, и пал на лицо свое, и сказал: ты ли это, господин мой, Эйлийау?</pasuk><pasuk id="8">И сказал тот ему: это я; пойди, скажи господину своему: &amp;quot;Эйлийау здесь&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="9">И сказал он: чем согрешил я, что ты предаешь раба твоего в руки Ахава, чтобы убить меня?</pasuk><pasuk id="10"> (Как) жив Г-сподь, Б-г твой, что нет ни одного народа и царства, куда бы не посылал господин мой искать тебя. И сказали они: &amp;quot;нет (его)&amp;quot;; тогда он брал клятву с того царства и с того народа, что они не нашли тебя.</pasuk><pasuk id="11">А ты теперь говоришь: &amp;quot;пойди, скажи господину твоему: Эйлийау здесь&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="12">И будет, (когда) я пойду от тебя, то дух Г-сподень унесет тебя не знаю куда; и (если) я пойду уведомить Ахава, а он не найдет тебя, то он убьет меня; а раб твой с юности Б-гобоязнен.</pasuk><pasuk id="13">Разве не рассказано господину моему, что я сделал, когда Изэвэль убивала пророков Г-сподних, как я прятал сто человек пророков Г-сподних, по пятидесяти в пещере, и питал их хлебом и водою?</pasuk><pasuk id="14">А ты теперь говоришь: &amp;quot;Пойди, скажи господину твоему: Эйлийау здесь&amp;quot;; ведь он убьет меня.</pasuk><pasuk id="15"> И сказал Эйлийау: (как) жив Г-сподь Ц-ваот, пред которым я стою, что сегодня я явлюсь к нему.</pasuk><pasuk id="16">И пошел Овадйау навстречу Ахаву, и рассказал ему (об этом). И пошел Ахав навстречу Эйлийау.</pasuk><pasuk id="17">И было, когда Ахав увидел Эйлийау, то сказал ему Ахав: ты ли это, наводящий беду на Исраэйль?</pasuk><pasuk id="18">Тот сказал: не я навел беду на Исраэйль, а ты и дом отца твоего, тем, что вы оставили заповеди Г-сподни, и ты следовал Баалам.</pasuk><pasuk id="19">А теперь пошли собрать ко мне весь Исраэйль к горе Кармэль, и четырехсот пятидесяти пророков Баала, и четырехсот пророков Ашэйры, питающихся от стола Изэвэли.</pasuk><pasuk id="20">И послал Ахав ко всем сынам Исраэйлевым, и собрал пророков к горе Кармэль.</pasuk><pasuk id="21">И подошел Эйлийау ко всему народу, и сказал: долго ли вы будете колебаться между двумя мнениями? Если Г-сподь есть Б-г, то следуйте Ему, а если Баал, то следуйте ему. И не отвечал ему народ ни слова.</pasuk><pasuk id="22">И сказал Эйлийау народу: я один остался пророком Г-сподним, а пророков Бааловых четыреста пятьдесят человек.</pasuk><pasuk id="23">Пусть дадут нам двух тельцов, и пусть они выберут себе одного тельца, и рассекут его, и положат на дрова, но огня пусть не подкладывают; а я приготовлю другого тельца, и положу на дрова, и огня не подложу,</pasuk><pasuk id="24">И воззовите вы именем Б-га вашего, а я воззову именем Г-спода. И будет, тот Б-г, который ответит огнем, Он и есть Б-г. И отвечал весь народ, и сказал: хорошо слово это.</pasuk><pasuk id="25">И сказал Эйлийау пророкам Бааловым: выберите себе одного тельца и приготовьте вы прежде, ибо вас много; и воззовите именем Б-га вашего, но огня не подкладывайте.</pasuk><pasuk id="26">И взяли они тельца, которого он дал им, и приготовили, и взывали именем Баала с утра до полудня, говоря: о, Баал, ответь нам. Но не было голоса, и не было ответа. И скакали они у жертвенника, который сделали.</pasuk><pasuk id="27">И было, в полдень Эйлийау стал смеяться над ними и сказал: кричите громче, ибо он Б-г; (может быть) он занят беседою, или в отлучке, или в пути; а может он спит, так он проснется.</pasuk><pasuk id="28">И стали они громко взывать, и царапали себя, по своему обыкновению, мечами и копьями, так что кровь лилась по ним.</pasuk><pasuk id="29">И было, когда прошел полдень, они (все еще) бесновались до (поры) предвечернего жертвоприношения, но не было ни голоса, ни ответа, ни слуху.</pasuk><pasuk id="30">И сказал Эйлийау всем людям: подойдите ко мне. И все люди подошли к нему. И он восстановил разрушенный жертвенник Г-сподень.</pasuk><pasuk id="31">И взял Эйлийау двенадцать камней, по числу колен сынов Йаакова, которому сказано было слово Г-сподне: Исраэйль будет имя твое.</pasuk><pasuk id="32">И построил (из) этих камней жертвенник во имя Г-спода, и сделал вокруг жертвенника ров, в котором можно было посеять две сеы /(сеа – 13 эйфы) зерна.</pasuk><pasuk id="33">И разложил дрова, и рассек тельца, и возложил на дрова.</pasuk><pasuk id="34">И сказал он: наполните водою четыре кувшина и вылейте на всесожжение и на дрова. А (потом) сказал: повторите. И они повторили. И сказал: сделайте (так же и) в третий раз. И сделали они (так) в третий раз. </pasuk><pasuk id="35">И потекла вода вокруг жертвенника, и наполнил он ров водою.</pasuk><pasuk id="36">И было, при приношении дара подошел Эйлийау, пророк, и сказал: Г-споди, Б-же Авраама, Ицхака и Исраэйля! Да познают в сей день, что Ты – Б-г в Исраэйле, и (что) я, раб Твой, сделал все по слову Твоему!</pasuk><pasuk id="37"> Ответь мне, Г-споди, ответь мне! И будет знать народ этот, что Ты, Г-споди, – Б-г, и Ты обратишь (к Себе) сердце их.</pasuk><pasuk id="38">И ниспал огонь Г-сподень, и пожрал всесожжение и дрова, и камни, и прах; и воду, что была во рву, вылизал.</pasuk><pasuk id="39">И увидел (это) весь народ, и пал на лицо свое; и сказали (люди): Г-сподь – Он Б-г, Г-сподь – Он Б-г.</pasuk><pasuk id="40">И сказал им Эйлийау: схватите пророков Бааловых: да не спасется ни один из них. И схватили их, и свел их Эйлийау к потоку Кишон, и зарезал их там.</pasuk><pasuk id="41">И сказал Эйлийау Ахаву: взойди, ешь и пей, ибо слышен (будет) шум дождя.</pasuk><pasuk id="42">И поднялся Ахав есть и пить, а Эйлийау взошел на вершину Кармэля и склонился к земле, и положил лицо свое меж колен своих,</pasuk><pasuk id="43">И сказал он отроку своему: поднимись, прошу, взгляни в сторону моря. И поднялся тот, и взглянул, и сказал: ничего нет. И семь раз говорил он: иди опять.</pasuk><pasuk id="44">И было, на седьмой (раз) тот сказал: вот, небольшое облако, с ладонь человека, поднимается с моря. И сказал он: поднимись, скажи Ахаву: &amp;quot;запрягай и спускайся, чтобы не задержал тебя дождь&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="45">Между тем небо потемнело от туч и от ветра, и полил большой дождь. Ахав же сел в колесницу и поехал в Изреэль.</pasuk><pasuk id="46">И рука Г-сподня была на Эйлиайу. Он опоясал чресла свои и бежал пред Ахавом до входа в Изреэль. </pasuk></chapter><chapter id="19"><pasuk id="1"> И рассказал Ахав Изэвэли все, что сделал Эйлийау, и то, как он убил мечом всех пророков.</pasuk><pasuk id="2">И послала Изэвэль посланца сказать Эйлийау: пусть то-то и то-то (злое) сделают со Мною Б-ги и еще больше (того), если я завтра в эту же пору не сделаю с твоею жизнью того же, что (сделано) с жизнью каждого из них.</pasuk><pasuk id="3">Увидев (это), он встал и пошел, чтобы (спасти) жизнь свою, и пришел в Беэйр-Шэву, которая в Йеудее, и оставил отрока своего там.</pasuk><pasuk id="4">И ушел он в пустыню на день пути и, придя, сел под (кустом) дрока, и просил смерти душе своей, и сказал: довольно; теперь, Г-споди, возьми душу мою, ибо я не лучше отцов моих.</pasuk><pasuk id="5">И лег, и уснул под кустом дрока. И вот, ангел коснулся его и сказал ему: встань, поешь.</pasuk><pasuk id="6">И взглянул он, и вот, у изголовья его лепешка, печеная на углях, и фляга воды. И поел он, и напился, и лег снова.</pasuk><pasuk id="7">И опять пришел ангел Г-сподень, во второй раз, коснулся его и сказал: встань, поешь, ибо дальняя дорога пред тобою.</pasuk><pasuk id="8">И встал он, поел и попил, и шел он силою той трапезы сорок дней и сорок ночей до горы Божьей Хорэйв.</pasuk><pasuk id="9">И вошел он там в пещеру, и ночевал в ней. И вот, слово Г-сподне (было) к нему, и сказал Он ему: что тебе (нужно) здесь, Эйлийау?</pasuk><pasuk id="10">И сказал он: весьма возревновал я о Господе, Б-ге Ц-ваоте, потому что оставили завет Твой сыны Исраэйлевы, жертвенники Твои разрушили и пророков Твоих убили мечом; и остался я один; но и моей души искали они, чтобы отнять ее.</pasuk><pasuk id="11">И сказал: выйди и стань на горе пред Господом. И вот, Г-сподь проходит; и большой и сильный ветер, раздирающий горы и сокрушающий скалы пред Господом; &amp;quot;не в ветре Г-сподь&amp;quot;. После ветра – землетрясение; &amp;quot;не в землетрясении Г-сподь&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="12">И после землетрясения – огонь; &amp;quot;не в огне Г-сподь&amp;quot;. И после огня – голос тонкой тишины.</pasuk><pasuk id="13">И было, когда услышал (это) Эйлийау, покрыл он лицо свое плащом, своим и вышел, и стал у входа в пещеру. И вот, голос к нему, и сказал: что тебе (нужно) здесь, Эйлийау?</pasuk><pasuk id="14">И сказал он: весьма возревновал я о Господе, Б-ге Ц-ваоте, потому что оставили завет Твой сыны Исраэйлёвы, жертвенники Твои разрушили и пророков Твоих убили мечом; и остался я один; но и моей души искали они, чтобы отнять ее.</pasuk><pasuk id="15">И сказал ему Г-сподь: пойди обратно своею дорогою через пустыню в Даммэсэк; и когда придешь, то помажешь Хазаэйла на царство в Араме;</pasuk><pasuk id="16">А Йейу, сына Нимши, помажешь на царство в Исраэйле, Элишу же, сына Шафата, из Авэйл-Мехолы, помажешь в пророки вместо себя.</pasuk><pasuk id="17">И будет, того, кто спасется от меча Хазаэйла, умертвит Йейу; а того, кто спасется от меча Йейу, умертвит Элиша.</pasuk><pasuk id="18">(Однако), оставлю Я среди Исраэйльтян семь тысяч: всех тех, (чьи) колени не преклонялись пред Баалом, и всех тех, (чьи) уста не целовали его.</pasuk><pasuk id="19">И пошел он оттуда, и нашел Элишу, сына Шафата, когда тот пахал; двенадцать пар (волов) пред ним, а сам он при двенадцатой. И прошел Эйлийау мимо него, и бросил на него плащ свой.</pasuk><pasuk id="20">И оставил он (Элиша) волов, и побежал за Эйлийау, и сказал: позволь мне поцеловать отца моего и мать мою, и я пойду за тобою. Он же сказал ему: иди, воротись; ибо что сделал я тебе?</pasuk><pasuk id="21">Воротившись от него, взял он (Элиша свою) пару волов и зарезал их, и на снаряжении волов сварил мясо их, и роздал (его) людям, и они поели. А сам встал и пошел за Эйлийау, и стал служить ему. </pasuk></chapter><chapter id="20"><pasuk id="1"> И Бэи-Адад, царь Арамейский, собрал все свое войско, – и тридцать два царя (были) с ним, и кони, и колесницы, – и поднялся он, и осадил Шомерон, и воевал с ним;</pasuk><pasuk id="2">И послал он послов к Ахаву, царю Исраэйльскому, в город,</pasuk><pasuk id="3">Сказать ему: так сказал Бэн-Адад: &amp;quot;серебро твое и золото твое – мои, и жены твои и добрые сыновья твои – мои&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="4">И отвечал царь Исраэйльский, и сказал: да будет по слову твоему, господин мой, царь: сам я и все, что у меня – твое.</pasuk><pasuk id="5">И опять пришли послы, и сказали: так сказал Бэн-Адад: ведь я посылал к тебе сказать: &amp;quot;ты (должен) отдать мне серебро твое и золото твое, и жен твоих, и сыновей твоих&amp;quot;; </pasuk><pasuk id="6">Поэтому завтра в эту пору я пошлю к тебе рабов моих, и они обыщут дом твой и дома рабов твоих, и возьмут они в руки свои все, что дорого глазам твоим, и унесут.</pasuk><pasuk id="7">И созвал царь Исраэйльский всех старейшин страны, и сказал: знайте и заметьте, что он замышляет зло; когда он присылал ко мне за женами моими и сыновьями моими, и серебром моим, и золотом моим, я ему не отказал.</pasuk><pasuk id="8">И сказали ему все старейшины и весь народ: не слушай и не соглашайся.</pasuk><pasuk id="9">И сказал он послам Бэн-Адада: скажите господину моему, царю: все, за чем ты присылал в первый раз к рабу твоему, я готов сделать, а этого сделать не могу. И ушли послы, и понесли ему ответ.</pasuk><pasuk id="10">И прислал к нему Бэн-Адад сказать:, пусть то-то и то-то (злое) сделают мне боги, и еще больше (сделают), если праха Шомеронского достанет по горсти для всех людей, идущих за мною.</pasuk><pasuk id="11">И отвечал царь Исраэйльский, и сказал: скажите (ему): пусть не хвалится опоясывающийся (своим оружием), как распоясывающийся.</pasuk><pasuk id="12">И было, услышав слово это, когда он пил с царями в шатрах, он сказал рабам своим: ставьте (орудия)! И они поставили (их) против города.</pasuk><pasuk id="13">И вот подошел один пророк к Ахаву, царю Исраэйльскому, и сказал: так сказал Г-сподь: &amp;quot;Видел ли ты всю эту огромную толпу? Вот, сегодня предам Я ее в руку твою, чтобы ты знал, что Я - Г-сподь&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="14">И сказал Ахав: через кого? И он сказал: так сказал Г-сподь: &amp;quot;Через отроков князей областных&amp;quot;. И сказал он (Ахав): кто начнет сражение? Он сказал: ты.</pasuk><pasuk id="15">Тогда пересчитал он отроков областных князей, и было их двести тридцать два; а после них пересчитал народ, всех сынов Исраэйлевых, – семь тысяч.</pasuk><pasuk id="16">И выступили они в полдень. Бэн-Адад же напился допьяна в шатрах, он и цари, – тридцать два царя, помогавшие ему.</pasuk><pasuk id="17">И первыми выступили отроки областных князей. И послал Бэн-Адад, и донесли ему так: вышли люди из Шомерона.</pasuk><pasuk id="18">И сказал он: если за миром вышли они, то схватите их живыми; и если они вышли в сражение, то живыми (же) схватите их.</pasuk><pasuk id="19">И вот кто вышел из города: отроки областных князей и войско за ними.</pasuk><pasuk id="20">И разил каждый противника своего; и побежали Арамейцы, а Исраэйльтяне погнались за ними. А Бэн-Адад, царь Арамейский, спасся со всадниками на коне.</pasuk><pasuk id="21">И вышел царь Исраэйльский, и перебил коней, и (опрокинул) колесницы; и нанес он Арамейцам большое поражение. </pasuk><pasuk id="22">И подошел тот пророк к царю Исраэйльскому, и сказал ему: иди, укрепляйся; и знай, и смотри, что тебе делать, ибо по прошествии года царь Арама (снова) пойдет против тебя.</pasuk><pasuk id="23">Рабы царя Арамейского сказали ему: их Б-г – Б-г гор, поэтому они одолели нас. Но (давайте) сразимся с ними на равнине – наверняка одолеем мы их!</pasuk><pasuk id="24">И вот что (еще) сделай: устрани царей, каждого с места его (предводительства), и поставь вместо них военачальников.</pasuk><pasuk id="25">И пополни счет своего войска таким же войском, какое пало у тебя; коня за коня (павшего) и колесницу за колесницу (утраченную); и сразимся с ними на равнине, и тогда (несомненно) одолеем их. И послушался он голоса их, и сделал так.</pasuk><pasuk id="26">И было, по прошествии года пересчитал Бэн-Адад (людей) Арамейских и поднялся в Афэйк, чтобы сразиться с Исраэйлем.</pasuk><pasuk id="27">И сыны Исраэйлевы были пересчитаны и снабжены (продовольствием и оружием), и выступили они навстречу им. И стали лагерем против них сыны Исраэйлевы, как два (малые) стада коз, а Арамейцы наполнили страну.</pasuk><pasuk id="28">И подошел человек Б-жий, и говорил с царем Исраэйльским, и сказал: так сказал Г-сподь: за то, что Арамейцы говорили: &amp;quot;Г-сподь – Б-г гор, но Он не Б-г долин&amp;quot;, Я предам всю эту огромную толпу в руку твою, и будете вы знать, что Я – Г-сподь.</pasuk><pasuk id="29">И стояли станом одни против других семь дней. И было, на седьмой день сошлись (они) в битве; и побили сыны Исраэйлевы Арамейцев: сто тысяч пеших в один день.</pasuk><pasuk id="30">А остальные убежали в город Афэйк. И упала стена на оставшихся двадцать семь тысяч человек. А Бэн-Адад убежал и пришел в город, в комнату, что внутри комнаты (в тайник).</pasuk><pasuk id="31">И сказали ему рабы его: слышали мы, что цари дома Исраэйлева, они цари милостивые. Позволь нам возложить вретище на чресла наши и вервие на головы наши; и выйдем мы к царю Исраэйльскому: может быть он пощадит душу твою.</pasuk><pasuk id="32">И опоясали они вретищем чресла свои и с вервием на головах своих пришли к царю Исраэйльскому, и сказали: раб твой Бэн-Адад сказал: &amp;quot;прошу, пощади душу мою&amp;quot;. И сказал он: разве он еще жив? Он брат мой. </pasuk><pasuk id="33">И люди гадали (об ответе), и поспешили подтвердить, что о нем это, и сказали: брат твой Бэн-Адад! И сказал он: пойдите, приведите его. Тогда вышел к нему Бэн-Адад, и он посадил его (к себе) в колесницу.</pasuk><pasuk id="34">И сказал ему он, (Бэн-Адад): города, которые взял отец мой у твоего отца, я возвращу, и сделаешь себе рыночные площади в Даммэсэке, как отец мой сделал в Шомероне. А я, (сказал Ахав), после (заключения) союза отпущу тебя. И заключил он с ним союз, и отправил его.</pasuk><pasuk id="35"> Тогда один человек из сынов (учеников) пророков сказал другу своему, по слову Г-сподню: прошу, побей меня! Но отказался тот бить его.</pasuk><pasuk id="36">И сказал он ему: за то, что ты не слушал гласа Г-сподня, убьет тебя лев, как только пойдешь ты от меня. И пошел тот от него, и лев, встретив его, убил его.</pasuk><pasuk id="37">И нашел он другого человека, и сказал: прошу тебя, побей меня! И бил его тот человек, (и) бил, и изранил.</pasuk><pasuk id="38">И пошел пророк, и стал (ждать) царя у дороги, (прикрыв) покрывалом глаза свои.</pasuk><pasuk id="39">И было, когда царь проходил (мимо), он крикнул царю и сказал: раб твой участвовал в сражении, как вот, один человек отошел в сторону и, подведя ко мне человека, сказал: &amp;quot;Стереги этого человека; если его не станет, то твоя душа будет за его душу, или ты отвесишь (мне за него) талант серебра&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="40">И было, пока раб твой был занят (делами) тут и там, того (человека) не стало. И сказал ему царь Исраэйльский: таков тебе и приговор; ты сам решил.</pasuk><pasuk id="41">И поспешил тот снять покрывало с глаз своих; и узнал его царь Исраэйльский, – что он из (учеников) пророков.</pasuk><pasuk id="42">И сказал тот ему: так сказал Г-сподь: за то, что ты выпустил из рук твоих человека, которого Я осудил на смерть, твоя жизнь будет вместо его жизни, и народ твой вместо его народа.</pasuk><pasuk id="43">И пошел домой царь Исраэйльский печальный и встревоженный, и пришел в Шомерон. </pasuk></chapter><chapter id="21"><pasuk id="1"> И было после этих событий: у Навота Изреэльтянина был виноградник в Изреэле, возле дворца Ахава, царя Шомеронского.</pasuk><pasuk id="2">И говорил Ахав с Навотом, сказав (ему): отдай мне свой виноградник, и будет он мне огородом, так как он близ дома моего; а я дам тебе вместо него виноградник лучше этого; если же угодно тебе, то дам тебе денег, – сколько он стоит.</pasuk><pasuk id="3">И сказал Навот Ахаву: сохрани меня Г-сподь, чтобы я отдал тебе наследство отцов моих!,</pasuk><pasuk id="4">И пришел Ахав домой печальный и встревоженный тем словом, которое говорил ему Навот Изреэльтянин, сказав: не отдам я тебе наследства отцов моих. И лег он на постель свою, и отворотил лицо свое, и не ел хлеба.</pasuk><pasuk id="5">И пришла к нему жена его Изэвэль, и говорила ему: чем встревожен так дух твой, что ты (и) хлеба не ешь?</pasuk><pasuk id="6">И сказал он ей: потому что когда я говорил с Навотом Изреэльтянином и сказал ему: &amp;quot;Отдай мне виноградник твой за деньги, или, если хочешь, я дам тебе (другой) виноградник вместо него&amp;quot;, то он сказал: &amp;quot;Не отдам я тебе виноградника моего&amp;quot;. </pasuk><pasuk id="7">И сказала ему Изэвэль, жена его: теперь (докажи), что ты властвуешь над Исраэйлем: встань, ешь хлеб и да будет весело сердце твое: я дам тебе виноградник Навота Изреэльтянина.</pasuk><pasuk id="8">И написала она письма от имени Ахава, и запечатала (их) его печатью, и послала (эти) письма старейшинам и знатным (людям), которые заседали с Навотом в его городе.</pasuk><pasuk id="9">И писала она в письмах так: объявите пост и посадите Навота во главе народа;</pasuk><pasuk id="10">И посадите против него, двух подлых людей, чтобы они свидетельствовали против него и сказали: &amp;quot;Ты проклинал Б-га и царя&amp;quot;; а (потом) выведите его и забросайте его камнями, чтобы он умер.</pasuk><pasuk id="11">И сделали люди города его, старейшие и знатные, жившие в городе его, по присланному им (приказу) Изэвэли; так, как писано (было) в письмах, которые она послала им:</pasuk><pasuk id="12">Объявили пост и посадили Навота во главе народа. </pasuk><pasuk id="13">И пришли те два человека, подлецы, и сели против него, и свидетельствовали подлецы против Навота пред народом, сказав: проклинал Навот Б-га и царя. И вывели его из города, и забросали его камнями, и он умер.</pasuk><pasuk id="14">И послали к Изэвэли сказать: Навот забросан камнями и умер.</pasuk><pasuk id="15">И было, когда услышала Изэвэль, что Навот забросан камнями и умер, сказала Изэвэль Ахаву: встань, унаследуй виноградник Навота Изреэльтянина, который он не хотел отдать тебе за деньги, ибо нет в живых Навота, он мертв.</pasuk><pasuk id="16">И было, когда услышал Ахав, что Навот умер, встал Ахав, чтобы сойти в виноградник Навота Изреэльтянина, чтобы унаследовать его.</pasuk><pasuk id="17">И было слово Г-сподне к Эйлийау Тишбиянину, такое:</pasuk><pasuk id="18">Встань, сойди навстречу Ахаву, царю Исраэйльскому, что (живет) в Шомероне; вот (он), в винограднике Навота, куда Он пришел, чтобы унаследовать его.</pasuk><pasuk id="19">И будешь говорить с ним: и скажешь: &amp;quot;Так сказал Г-сподь: ты убил, а еще и наследуешь?&amp;quot; И будешь говорить с ним, и скажешь: &amp;quot;Так сказал Г-сподь: за то, что псы лизали кровь Навота, будут лизать псы и твою кровь, твою!&amp;quot;</pasuk><pasuk id="20">И сказал Ахав Эйлийау: нашел ты меня, враг мой! И сказал тот: нашел, ибо ты предался тому, чтобы делать зло в очах Г-спода. </pasuk><pasuk id="21">Вот, Я наведу на тебя зло, и смету тебя, и уничтожу у Ахава (всякого) мочащегося к стене, и заключенного и вольного в Исраэйле.</pasuk><pasuk id="22">И поступлю с домом твоим так, как с домом Йаровама, сына Невата, и с домом Баши, сына Ахии, за то огорчение, которым ты огорчал (Меня) и ввел Исраэйля в грех.</pasuk><pasuk id="23">И об Изэвэли тоже говорил Г-сподь, сказав: псы съедят Изэвэль в долине Изреэльской. </pasuk><pasuk id="24">Кто умрет у Ахава в городе, того съедят псы, а кто умрет в поле, того склюют птицы небесные.</pasuk><pasuk id="25">Но не было (еще) такого, как Ахав, который предался (тому), чтобы делать злое в очах Г-спода, к чему подстрекала его жена его Изэвзль.</pasuk><pasuk id="26">И поступал он весьма мерзостно, следуя идолам во всем, так, как делали (это) Эморийцы, которых прогнал Г-сподь от сынов Исраэйлевых.</pasuk><pasuk id="27">И было, когда выслушал Ахав слова эти, то разодрал он одежды свои, и возложил на тело свое власяницу, и постился, и лежал (ночью) во власянице, и ходил тихо. </pasuk><pasuk id="28">И было слово Г-сподне Эйлийау Тишбиянину такое:</pasuk><pasuk id="29">Видишь, как покорился Мне Ахав? За то, что он покорился Мне, Я не наведу эту беду в его дни; во дни сына его наведу беду на дом его. </pasuk></chapter><chapter id="22"><pasuk id="1"> И прожили они три года без войны между Арамом и Исразйлем.</pasuk><pasuk id="2">И было, на третий год Йеошафат, царь Йеудейский, спустился к царю Исраэйльскому.</pasuk><pasuk id="3">И сказал царь Исраэйльский рабам своим: знаете ли вы, что Рамот Гиладский наш? А мы молчим и не берем его из рук царя Арамейского.</pasuk><pasuk id="4">И сказал он Йеошафату: пойдешь ли ты со мною на войну в Рамот Гиладский? И сказал Йеошафат царю Исраэйльскому: как ты, так и я; как твой народ, так и мой народ; как твои кони, так и мои кони.</pasuk><pasuk id="5"> И сказал Йеошафат царю Исраэйльскому: прошу, спроси сегодня слова Г-сподня.</pasuk><pasuk id="6"> И собрал царь Исраэйльский пророков (лжепророков), около четырехсот человек, и сказал им: идти ли мне войною на Рамот Гиладский, или нет? И сказали они: иди, Г-сподь предаст (его) в руки царя.</pasuk><pasuk id="7">Но сказал Йеошафат: нет ли здесь еще пророка Г-сподня, чтобы мы спросили его?</pasuk><pasuk id="8">И сказал царь Исраэйльский Йеошафату: есть еще один человек, через которого (можно) вопросить Г-спода, но я ненавижу его, потому что он не пророчествует обо мне доброго, а только худое, – Михайеу, сын Йимлы. И сказал Йеошафат: не говори так, царь,</pasuk><pasuk id="9">И позвал царь Исраэйльский одного придворного, и сказал: приведи скорее Михайеу, сына Йимлы. </pasuk><pasuk id="10">А царь Исраэйльский и Йеошафат, царь Йеудейский, сидели каждый на троне своем, одетые в (царские) одежды, на гумне, у входа в ворота Шомерона; и все пророки (лжепророки) пророчествовали пред ними.</pasuk><pasuk id="11">И Цидкийа, сын Кенааны, сделал себе железные рога и сказал: так сказал Г-сподь: &amp;quot;Этими избодаешь Арамейцев до истребления их.</pasuk><pasuk id="12">И все пророки (лжепророки) пророчествовали то же, гойоря: иди на Рамот Гиладский и преуспеешь, и Г-сподь предаст (его) в руку царя.</pasuk><pasuk id="13">Посланный, который ходил звать Михайеу, говорил с ним, сказав: прошу тебя, вот, слова пророков (лжепророков), как одни уста, говорят царю о добре; пусть бы и твое слово было как слово одного из них, изреки и ты доброе.</pasuk><pasuk id="14">И сказал Михайеу: (как) жив Г-сподь, что скажет мне Г-сподь, то я и изреку.</pasuk><pasuk id="15">И пришел он к царю, и сказал ему царь: Михайеу, идти ли нам войною на Рамот Гиладский, или нет? И сказал ему тот: иди и преуспевай, и да предаст Г-сподь (его) в руку царя.</pasuk><pasuk id="16">И сказал ему царь: сколько раз мне заклинать тебя, чтобы ты не говорил мне (ничего), кроме правды, именем Г-спода?</pasuk><pasuk id="17">И сказал он: видел я всех Исраэйльтян рассеянными по горам, как овцы, у которых нет пастыря. И сказал Г-сподь: нет у них хозяина, пусть возвратятся с миром каждый в свой дом.</pasuk><pasuk id="18">И сказал царь Исраэйльский Йеошафату: не говорил ли я тебе, что он не будет пророчествовать обо мне доброе, а только злое?</pasuk><pasuk id="19">И сказал (Михайеу): итак, внимай слову Г-сподню: видел я Г-спода, сидевшего на престоле Своем, и все воинство небесное стояло при Нем, справа и слева от Него.</pasuk><pasuk id="20">И сказал Г-сподь: кто бы уговорил Ахава, чтобы он поднялся и пал в Рамоте Гиладском? И один говорил так, а другой говорил иначе. </pasuk><pasuk id="21">И выступил дух, и стал пред Господом, и сказал: я уговорю его.</pasuk><pasuk id="22">И сказал ему Г-сподь: как? И он сказал: я выйду и стану духом лживым в устах всех пророков его. И сказал Он: ты уговоришь и преуспеешь в этом; выйди и сделай так. </pasuk><pasuk id="23">И вот, теперь вселил Г-сподь духа лжи в уста всех этих твоих пророков; а Г-сподь изрек о тебе недоброе.</pasuk><pasuk id="24">И подошел Цидкййау, сын Кенааны, и ударил Михайеу по щеке, и сказал: каким (путем) перешел от меня дух Г-сподень, чтобы говорить с тобой?</pasuk><pasuk id="25">И сказал Михайеу: вот, ты увидишь (это) в тот день, когда войдешь в скрытую комнату, чтобы спрятаться. </pasuk><pasuk id="26">И сказал царь Исраэйльский: возьми Михайеу и верни его Амону, правителю города, и Йоашу, сыну царя;</pasuk><pasuk id="27">И скажи: так сказал царь: посадите этого в темницу, и скудно кормите его хлебом, и скудно (поите) водою, пока я не возвращусь благополучно.</pasuk><pasuk id="28">И сказал Михайеу: если ты возвратишься благополучно, (то) не говорил через меня Г-сподь. И сказал он: слушайте, все народы!</pasuk><pasuk id="29">И поднялся царь Исраэйльский и Йошафат, царь (колена) Йеуды, на Рамот Гиладскйй.</pasuk><pasuk id="30">И сказал царь Исраэйльский Иеошафату: переоденусь я и пойду в сражение, а ты надень свои одежды. И переоделся царь Исраэйльский, и вступил в бой.</pasuk><pasuk id="31">А царь Арамейский повелел тридцати двум начальникам колесниц его, сказав: не сражайтесь ни с малым, ни с великим, а только с одним царем Исраэйльским.</pasuk><pasuk id="32">И было, когда начальники колесниц увидели Йеошафата, то сказали они: верно это царь Исраэйльский, – и повернули к нему, чтобы сразиться (с ним). И закричал Йеошафат.</pasuk><pasuk id="33">И когда начальники колесниц увидели, что это не царь Исраэйльский, то повернули от него. </pasuk><pasuk id="34">А (один) человек случайно натянул лук и поразил царя Исраэйльского сквозь швы лат. И сказал тот своему вознице: поверни назад и вывези меня из боя, потому что я болен.</pasuk><pasuk id="35">Но битва в тот день разгорелась, и царь стоял в колеснице против Арамейцев, и умер вечером. А кровь из раны текла внутрь колесницы.</pasuk><pasuk id="36">И прошел клич по стану при заходе солнца, и говорили: каждый в свой город, каждый в свою страну!</pasuk><pasuk id="37">И умер царь, и привезен (был) в Шомерон, и похоронили царя в Шомероне.</pasuk><pasuk id="38">И омыли колесницу в водоеме Шомеронском, и псы лизали кровь его (Ахава), и омыли там оружие, по слову Г-спода, которое Он изрек.</pasuk><pasuk id="39">Прочие дела Ахава, и все, что он сделал, и дом из слоновой кости, который он построил, и все города, которые он строил, описаны в книге летописи царей Исраэйлъских. </pasuk><pasuk id="40">И почил Ахав с отцами своими; и стал царем вместо него Ахазйау, сын его. </pasuk><pasuk id="41">Йеошафат, сын Асы, стал царем в Йеудее в четвертый год (царствования) Ахава, царя Исраэйльского.</pasuk><pasuk id="42">Тридцати пяти лет был Йеошафат, когда он стал царем, и двадцать пять лет царствовал он в Йерушалаиме. Имя же матери его Азува, дочь Шилхи.</pasuk><pasuk id="43">И следовал он во всем пути Асы, отца своего, не отступая от него и поступая праведно в очах Г-спода.</pasuk><pasuk id="44">Но возвышения не были упразднены: народ еще совершал жертвоприношения и воскурения на возвышениях.</pasuk><pasuk id="45">И Йеошафат заключил мир с царем Исраэйльским.</pasuk><pasuk id="46">Прочие дела Йершафата и подвиги его, которые он совершил, и то, как он воевал, описано в книге летописи царей Йеудейских.</pasuk><pasuk id="47">И остатки блудников, которые еще оставались в дни Асы, отца его, он уничтожил в стране.</pasuk><pasuk id="48">И не было царя в Эдоме; царем (считался) наместник (Йеудеи).</pasuk><pasuk id="49">Йеошафат сделал корабли Таршишские, чтобы идти в Офир за золотом, но не ходил, потому что разбиты были корабли в Эцйон-Гевэре.</pasuk><pasuk id="50"> Тогда сказал Ахазйау, сын Ахава, Йеошафату: (пусть) идут на кораблях мои рабы с твоими рабами. Но Йеошафат не захотел (этого).</pasuk><pasuk id="51">И почил Йеошафат с отцами своими, и был погребен с отцами своими в городе Давида, отца его. И стал царем вместо него Йеорам, сын его.</pasuk><pasuk id="52">Ахазйау, сын Ахава, стал царем над Исраэйлем в Шомероне в семнадцатый год (царствования) Йеошафата, царя Йеудейского; и был он царем над Исраэйлем два года.</pasuk><pasuk id="53">И делал он злое в очах Г-спода, и следовал пути отца своего и пути матери своей, и пути Йаровама, сына Невата, который ввел в грех Исразйль.</pasuk><pasuk id="54"> Он служил Баалу и поклонялся ему, и гневил Г-спода, Б-га Исраэйлева, всем тем же, что делал отец его. </pasuk></chapter></book>