<book><chapter id="1"><pasuk id="1">Слова Амоса, что был (одним) из скотоводов в Текоа, (о том), что было ему в видении об Йисраэйле во дни Уззийа, царя Йеудейского, и во дни Йаровама, сына Йоаша, царя Йисраэйльского, за два года до землетрясения.</pasuk><pasuk id="2">И сказал он: Г-сподь возгремит с Цийона, и из Йерушалаима подаст голос Свой; и пожухнут пастбища пастухов, и иссохнет вершина Кармэля.</pasuk><pasuk id="3">Так сказал Г-сподь: за три преступления Даммэсэка и за четыре не отвращу Я (гнева) от него: за то что молотили они Гилад железными молотилами.</pasuk><pasuk id="4">И пошлю Я огонь на дом Хазаэйла, и пожрет он дворцы Бэн-Адада. </pasuk><pasuk id="5">И сокрушу Я засов Даммэсэка, и истреблю жителей Бикат-Авэна и держащего скипетр из Бэйт-Эдэна; и народ Арама пойдет в изгнание в Кир, – сказал Г-сподь. </pasuk><pasuk id="6">Так сказал Г-сподь: за три преступления Аззы и за четыре не отвращу Я (гнева) от нее: за то что изгнали они всех в изгнание, чтобы предать дому.</pasuk><pasuk id="7">И пошлю Я огонь на стены Аззы, и пожрет он дворцы ее.</pasuk><pasuk id="8">И истреблю Я жителей Ашдода и держащего. скипетр из Ашкелона; и обращу Я руку Свою на Экрон, и погибнет остаток Пелиштимлян, – сказал Г-сподь Б-г.</pasuk><pasuk id="9">Так сказал Г-сподь: за три преступления Цора и за четыре не отвращу Я (гнева) от него: за то что предали они дому всех изгнанников и не помнили братского союза.</pasuk><pasuk id="10">И пошлю Я огонь на стены Цора, и пожрет он дворцы его.</pasuk><pasuk id="11">Так сказал Г-сподь: за три преступления Эдома и за четыре не отвращу Я (гнева) от него: за то что с мечом преследовал он брата своего и отбросил жалость свою, и буйствовал гнев его всегда, и вовеки хранил он ярость свою.</pasuk><pasuk id="12"> И пошлю Я огонь на Тэйман, и пожрет он дворцы Боцры.</pasuk><pasuk id="13">Так сказал Г-сподь: за три преступления сынов Аммоновых и за четыре не отвращу Я (гнева) от них: за то что рассекали они беременных в Гиладе, чтобы расширить границы свои.</pasuk><pasuk id="14"> Разожгу Я огонь в стенах Раббы, и пожрет он дворцы ее в грохоте в день битвы, в вихре в день бури.</pasuk><pasuk id="15">И пойдет царь их в изгнание, (сам) он и сановники его вместе с ним, – сказал Г-сподь. </pasuk></chapter><chapter id="2"><pasuk id="1">Так сказал Г-сподь: за три преступления Моава и за четыре не отвращу Я (гнева) от него; за то что пережег он в известь кости царя Эдомейского.</pasuk><pasuk id="2">И пошлю Я огонь на Моав, и пожрет он дворцы Керийота; и погибнет Моав в сумятице и грохоте, под рев рога.</pasuk><pasuk id="3">И истреблю Я судью из среды его, и всех сановников его перебью (вместе) с ним, – сказал Г-сподь.</pasuk><pasuk id="4">Так сказал Г-сподь: за три преступления Йеуды и за четыре не отвращу Я (гнева) от него: за то что отвергли они Тору Г-сподню и законов Его не соблюдали, и введены были в заблуждение ложью своею, (лжепророками), которой следовали отцы их.</pasuk><pasuk id="5">И пошлю Я огонь на Йеудею, и пожрет он дворцы Йеру^шалаима.</pasuk><pasuk id="6">Так сказал Г-сподь: за три преступления Йисраэйля и за четыре не отвращу Я (гнева) от него: за то что продают праведника за деньги и бедняка за (пару) башмаков.</pasuk><pasuk id="7">И жаждут они праха земного на головы бедняков, и кротких сбивают с пути; мужчина и отец его ходят к той девице, чтобы осквернить святое имя Мое.</pasuk><pasuk id="8">И на одеждах, взятых под залог, сидят, облокотясь, у каждого жертвенника, и вино, (взысканное) с осужденных, пьют они в доме Б-гов своих.</pasuk><pasuk id="9">А (ведь) Я уничтожил пред ними эморийца, что высок был как кедры и крепок как дубы; и уничтожил Я плод его вверху и корни его внизу,</pasuk><pasuk id="10">И Я вывел вас из земли Египетской, и водил вас по пустыне сорок лет, дабы владеть (вам) землею эморийцев.</pasuk><pasuk id="11">И из ваших сынов возводил Я в пророки, yi из ваших юношей – в назиры. Не так ли это, сыны Йисраэйлевы? – сказал Г-сподь.</pasuk><pasuk id="12">Но вы поили назиров вином, а пророкам приказывали, говоря: &amp;quot;Не пророчествуйте!&amp;quot;</pasuk><pasuk id="13">Вот, Я придавлю вас, как давит повозка, нагруженная снопами.</pasuk><pasuk id="14">И быстрый не сможет убежать, и сильный не устоит в силе своей, и воину не спасти жизни своей.</pasuk><pasuk id="15">И лучник не выстоит, и быстроногий не спасется, и всадник на коне не спасет жизни своей;</pasuk><pasuk id="16">И самый храбрый из воинов нагим побежит в тот день, – сказал Г-сподь. </pasuk></chapter><chapter id="3"><pasuk id="1">Слушайте слово это, которое изрек Г-сподь о вас, сыны Иисраэйлевы, обо всем семействе, которое вывел Я из земли Египетской, сказав:</pasuk><pasuk id="2">Только вас признал Я изо всех семейств земли, поэтому (и) взыщу Я с вас за все грехи ваши.</pasuk><pasuk id="3">Пойдут ли вместе двое, если они не сговорились?</pasuk><pasuk id="4">Зарычит ли лев в лесу, если нет у него добычи? Подаст ли голос свой молодой лев из логова своего, если ничего не поймал?</pasuk><pasuk id="5">Попадет ли птица в ловушку, что на земле, если нет для нее приманки? Поднимутся ли тенета с земли, если в них ничего не попало?</pasuk><pasuk id="6">Может ли народ не всполошиться, если прозвучит в городе рог? Придет ли бедствие в город, если Г-сподь не сотворил (его)?</pasuk><pasuk id="7">Ведь Г-сподь Б-г не делает ничего, не открыв Своей тайны рабам Своим, пророкам.</pasuk><pasuk id="8">Лев зарычал – кто не затрепещет? Г-сподь Б-г изрек – кто не станет пророчествовать?</pasuk><pasuk id="9">Возгласите с (крыш) дворцов Ашдода и дворцов земли Египетской, и скажите: &amp;quot;Соберитесь на горах Шомерона и взгляните: велики в нем бесчинства, и притесненные в среде его.</pasuk><pasuk id="10">Не умеют они поступать справедливо, – сказал Г-сподь, – насилие и грабеж хранят они во дворцах своих.</pasuk><pasuk id="11">Поэтому так сказал Г-сподь Б-г: &amp;quot;Враг! И (он) вокруг страны, и низложит он мощь твою, и разграблены будут дворцы твои&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="12">Так сказал Господь: как вырывает пастух из пасти льва две ножки или кусок уха, так (лишь) спасутся сыны Йисраэйлевы, живущие в Шомероне, (развалившиеся) на краю постели и на ложе Даммэсэкском.</pasuk><pasuk id="13">Слушайте же и предостерегите дом Йаакова, – сказал Г-сподь Б-г, Б-г Ц-ваот.</pasuk><pasuk id="14">В тот день, когда Я взыщу с Йисраэйля за преступления его, Я взыщу и за жертвенники Бэйт-Эйла, и отсечены будут рога жертвенника, и падут они на землю.</pasuk><pasuk id="15">И сокрушу Я зимний дом вместе с летним, и разрушены будут дома (с украшениями) из слововой кости, и уничтожены будут многие дома, – сказал Г-сподь. </pasuk></chapter><chapter id="4"><pasuk id="1">Слушайте слово это, коровы Башанские, что на горе Шомерон, (вы), угнетающие бедных, притесняющие нищих (и) говорящие Г-сподам своим: &amp;quot;Принеси (вина), и будем пить!&amp;quot; </pasuk><pasuk id="2">Поклялся Г-сподь Превечный святостью Своей, что вот, придут для вас дни, когда понесут вас ладьи, а оставшихся – рыбачьи лодки;</pasuk><pasuk id="3">И выйдет каждая сквозь проломы (в стене), что пред нею, и брошены будете вы в Армон, – сказал Г-сподь.</pasuk><pasuk id="4">Ходите в Бэйт-Эйл и грешите, в Гилгал – (и) умножайте грехи свои, а к утру приносите жертвы ваши, (и) каждые три года – десятины ваши;</pasuk><pasuk id="5">И возжигайте жертву благодарности из квасного, и кричите о добровольных приношениях, (и) возвещайте о них, ибо любите вы это, сыны Йисраэйлевы, – сказал Г-сподь Превечный.</pasuk><pasuk id="6">А Я (тоже) дал вам (за это) чистоту зубов (голод) во всех городах ваших и нехватку хлеба во всех селениях ваших; однако вы не возвратились ко Мне, – сказал Г-сподь.</pasuk><pasuk id="7">А Я тоже отказал вам в дожде, когда было лишь три месяца до жатвы, и проливал Я дождь на один город, а на другой город не проливал; один участок был орошаем дождем, а участок неорошенный – засох.</pasuk><pasuk id="8">И ходили два-три города в один город, чтобы напиться воды, но не смогли (напиться) досыта. Однако вы не возвратились ко Мне, – сказал Г-сподь. </pasuk><pasuk id="9">Поражал Я вас засыханием и ржавчиной колосьев; ваши многочисленные сады, и виноградники ваши, и смоковницы ваши, и оливковые деревья ваши пожирал газам (саранча) Однако вы не возвратились ко Мне, – сказал Г-сподь.</pasuk><pasuk id="10">Послал Я на вас мор, как на Египет, перебил мечом юношей ваших, и в плен (уводили) коней ваших; смрад от станов ваших поднялся до ноздрей ваших. Однако вы не возвратились ко Мне, – сказал Г-сподь.</pasuk><pasuk id="11">Низверг Я (многих) из вас, как Б-г низверг Седом и Амору, и были вы подобны головне, выхваченной из огня. Однако вы не возвратились ко Мне, – сказал Г-сподь.</pasuk><pasuk id="12">Поэтому Я так (и) поступлю с тобою, Йисраэйль; и так как сделаю Я это с тобою, готовься к встрече Б-га твоего,</pasuk><pasuk id="13">Йисраэйль! Ибо вот, Он – создатель гор и творец ветра, сообщающий человеку мысли его и обращающий зарю во тьму, попирающий высоты земли – Г-сподь, Б-г Ц-ваот имя Его. </pasuk></chapter><chapter id="5"><pasuk id="1">Слушайте слово это, в котором подниму я плач по вам, дом Йисраэйлев:</pasuk><pasuk id="2">Пала, не встанет вновь дева Йисраэйлева; повержена она на землю свою, некому поднять ее,</pasuk><pasuk id="3">Ибо так сказал Г-сподь Б-г: в городе, выступающем (в поход) тысячей, останется сотня, а в ^выступающем сотнею останется десяток, – в доме Йисраэйлевом.</pasuk><pasuk id="4">Ибо так сказал Г-сподь дому Йисраэйлеву: обратитесь ко Мне, и вы будете жить,</pasuk><pasuk id="5">И не обращайтесь к Бэйт-Эйлу, и не ходите в Гилгал, и не проходите в Беэйр-Шэву, ибо Гилгал целиком будет изгнан, а Бэйт-Эйл превратится в ничто.</pasuk><pasuk id="6">Обратитесь к Б-гу, и будете живы, дабы не воспылал (гнев Его) как огонь на дом Йосэйфов, и не пожрал бы он (его); и не будет никого, кто погасил бы в Бэйт-Эйле.</pasuk><pasuk id="7">(Вы), превращающие правосудие в полынь и низлагающие справедливость на землю!</pasuk><pasuk id="8">(Он) – Творец (созвездий) Кима и Кесил, превращающий темень смертную в утро, а день темнотой обращающий в ночь, Тот, кто призывает воды морские и разливает их по лицу земли, Г-сподь – имя Его!</pasuk><pasuk id="9">Он насылает разгром на сильных, и разгром постигает крепости.</pasuk><pasuk id="10">Ненавидят они обличителя во вратах и гнушаются говорящего правду.</pasuk><pasuk id="11">Итак, за то что вы попираете бедняка и отнимаете у него хлеб поборами (хотя и) построили вы дома из тесаного камня, но жить в них не будете, (хотя и) насадили прекрасные виноградники, но пить вина их не будете. </pasuk><pasuk id="12">Ибо знаю Я, как многочисленны преступления ваши и как тяжки грехи ваши: вы притесняете правого, берете выкуп (взятки) и извращаете во вратах (суд) бедняков.</pasuk><pasuk id="13">Поэтому безмолвствует в ту годину благоразумный, ибо то година лихая.</pasuk><pasuk id="14">Обратитесь же к добру, а не ко злу, чтобы жить вам, и тогда будет с вами Г-сподь, Б-г Ц-ваот, как вы говорили.</pasuk><pasuk id="15">Возненавидьте зло и возлюбите добро, и восстановите правосудие во вратах: может быть помилует Г-сподь Б-г Ц-ваот остаток (дома) Йосэйфова.</pasuk><pasuk id="16">Поэтому так сказал Г-сподь, Б-г Ц-ваот, Г-сподь: на всех площадях причитание, и на всех улицах будут говорить: увы! увы! – и позовут землепашца на оплакивание, и к причитанию – умеющих причитать.</pasuk><pasuk id="17">И во всех виноградниках будет причитание, потому что Я пройду среди вас, – сказал Г-сподь.</pasuk><pasuk id="18">Горе тем, кто жаждет дня Г-сподня! Зачем он вам, день Г-сподень?</pasuk><pasuk id="19">Это мрак, а не свет! Как (если бы) кто-то бежал от льва, а медведь – навстречу ему, и пришел он (уже) домой, и оперся рукою своею о стену, а его укусила змея.</pasuk><pasuk id="20">Ведь день Г-сподень это мрак, а не свет, и мрачен (он), и нет в нем ни проблеска.</pasuk><pasuk id="21">Ненавижу Я, презираю праздники ваши, и не стану обонять (жертвоприношений) ваших торжественных собраний.</pasuk><pasuk id="22">Ибо если (и) вознесете Мне всесожжения и хлебные приношения ваши, (то) не будут они желанны Мне, и не взгляну Я на мирную жертву (из) откормленного скота вашего.</pasuk><pasuk id="23">Удали от Меня шум песен твоих, и не стану Я слушать игры арф твоих!</pasuk><pasuk id="24">Пусть правосудие хлынет как вода, и правда – как неиссякающий поток.</pasuk><pasuk id="25">Приносили ли вы Мне жертвы и хлебные приношения в пустыне (на протяжении) сорока лет, дом Йисраэйлев?</pasuk><pasuk id="26">И будете вы носить Сиккута, царя вашего, и Кийуна, – идолов ваших, звезду божества вашего, которых вы сделали для себя.</pasuk><pasuk id="27">И изгоню Я вас по ту сторону Даммэсэка, – сказал Г-сподь; Б-г Ц-ваот имя Его! </pasuk></chapter><chapter id="6"><pasuk id="1">Горе тем, что беззаботны на Цийоне, и тем, что беспечны на горе Шомерон, называемым первыми из народов, к кому приходит дом Йисраэйлев,</pasuk><pasuk id="2">Пройдите в Кальнэй и посмотрите, а оттуда идите в Хамат Раббу и спуститесь в Гат Пелиштимский: лучше ли они, чем эти царства?</pasuk><pasuk id="3">Обширнее ли пределы их, чем ваши пределы? (Горе тем), что отметают день бедствия и приближают совет (власть) насилия,</pasuk><pasuk id="4">Тем, что лежат на ложах из слоновой кости и развалились на постелях своих, и тем, которые едят жирных баранов из стада и (тучных) тельцов из стойла,</pasuk><pasuk id="5">Тем, что бренчат на нэйвэле, думая, что (владеют) инструментом, как Давид.</pasuk><pasuk id="6">Тем, которые пьют вино чашами, и натираются лучшими маслами, и не болеют страданиями Йосэйфа!</pasuk><pasuk id="7">За это пойдут они ныне в изгнание во главе изгнанников, и прекратится попойка развалившихся (на ложах).</pasuk><pasuk id="8">Клянется Г-сподь Б-г Самим Собою, говорит Г-сподь, Б-г Ц-ваот: гнушаюсь Я высокомерия Йаакова и ненавижу дворцы его, и предам Я (врагу) город со всем, что есть в нем.</pasuk><pasuk id="9">И будет: если останется в доме одном десять человек, то умрут и они.</pasuk><pasuk id="10">И когда понесет дядя его и родственник, чтобы вынести кости из дома, и скажет тому, который в глубине дома: &amp;quot;Есть ли еще кто-нибудь С тобою?&amp;quot; – то тот скажет: &amp;quot;Никого&amp;quot;, – (тогда) скажет он: &amp;quot;Молчи!&amp;quot;, – дабы не поминать имени Г-сподня.</pasuk><pasuk id="11"> Ибо вот, Г-сподь повелевает – и большой дом разбит в куски, а малый дом – вдребезги.</pasuk><pasuk id="12">Могут ли кони бегать по скалам? Можно ли (скалу) распахать волами? А вы превратили правосудие в яд, а плод милосердия – в (горечь) полыни! </pasuk><pasuk id="13">(Вы), что радуетесь ничтожным вещам и говорите: &amp;quot;Не своею ли силою добыли мы себе рога (могущество)?&amp;quot;</pasuk><pasuk id="14">Вот Я подниму народ на вас, дом Йисраэйлев, – сказал Г-сподь, Б-г Ц-ваот, – и будут они угнетать вас от входа в Хамат до реки Арава. </pasuk></chapter><chapter id="7"><pasuk id="1">Вот что дал мне увидеть Г-сподь Б-г: и вот, создал Он говай (саранчу) в начале роста поздней травы, и это была трава после царского покоса;</pasuk><pasuk id="2">И было, лишь закончила она есть траву земли этой, как сказал я: Господи Боже, помилуй, прошу! Как же поднимется Йааков? Ведь мал он!</pasuk><pasuk id="3">Г-сподь раскаялся в том. Не бывать этому! – сказал Г-сподь.</pasuk><pasuk id="4">Вот что дал мне увидеть Г-сподь Б-г: и вот, призывает Г-сподь Б-гсудить огнем; и сжег он (огонь) пучину великую и часть (земли).</pasuk><pasuk id="5">И сказал я: Господи Боже, останови, прошу! Как же поднимется Йааков? Ведь мал он!</pasuk><pasuk id="6">Г-сподь раскаялся в том. И этому не бывать! – сказал Г-сподь.</pasuk><pasuk id="7">Вот что дал Он увидеть мне: и вот стоит Г-сподь на стене отвесной, и в руке Его отвес.</pasuk><pasuk id="8">И сказал мне Г-сподь: что ты видишь, Амос? И сказал я: отвес. И Г-сподь сказал: вот опускаю Я отвес в среду народа Моего, Йисраэйля, (и) не буду больше прощать ему.</pasuk><pasuk id="9">И опустеют (жертвенные) возвышения Йисхака, и святилища Йисраэйлевы будут разрушены. И восстану Я с мечом на дом Йаровама. </pasuk><pasuk id="10">А Амацйа, священник Бэйт-Эйла, послал сказать Йароваму, царю Йисраэйльскому: Амос готовит заговор против тебя в среде дома Йисраэйлева. Не может выдержать земля всех слов его,</pasuk><pasuk id="11">Ибо так сказал Амос: от меча умрет Йаровам, а Йисраэйль изгнан будет с земли своей.</pasuk><pasuk id="12">И сказал Амацйа Амосу: иди, провидец, беги в страну Йеуды и там ешь хлеб, и там пророчествуй!</pasuk><pasuk id="13">А в Бэйт-Эйле больше не пророчествуй, ибо он – святилище царя и дом царский.</pasuk><pasuk id="14">И ответил Амос Амацйе, и сказал: не пророк я и не сын пророка, а скотовод я, обрабатывающий (деревья) сикоморы.</pasuk><pasuk id="15">И взял меня Г-сподь от стад овец, и сказал мне Г-сподь: иди, пророчествуй народу Моему,</pasuk><pasuk id="16">Йисраэйлю! А теперь слушай слово Г-сподне! Ты говоришь: &amp;quot;Не пророчествуй Йисраэйлю и не проповедуй дому Йисхака&amp;quot;, –</pasuk><pasuk id="17">За это Г-сподь сказал так: жена твоя будет распутствовать в городе, а сыновья и дочери твои падут от меча. И земля твоя будет разделена (межевой) веревкой, а ты умрешь в земле нечистой, и изгнан будет Йисраэйль с земли своей. </pasuk></chapter><chapter id="8"><pasuk id="1">Вот что дал увидеть мне Г-сподь Б-г, и вот – корзина с летними плодами.</pasuk><pasuk id="2">И сказал Он: что ты видишь, Амос? И сказал я: корзину с летними плодами. Тогда сказал мне Г-сподь: (это) конец пришел народу Моему, Йисраэйлю: не стану Я больше прощать ему.</pasuk><pasuk id="3">И песни дворца в тот день превратятся в рыдание, – сказал Г-сподь Б-г, – (будет) множество трупов, на все снизойдет тишина.</pasuk><pasuk id="4">Слушайте это вы, что поглотили бы бедных и погубили бы нищих страны, </pasuk><pasuk id="5">(Вы), говорящие: &amp;quot;Когда же пройдет новолуние, и мы сможем продавать хлеб! И суббота, чтобы открыть нам житницу, чтобы сделать эйфу поменьше, а шэкэль – побольше и исказить (вес на) весах обмана,</pasuk><pasuk id="6">Чтобы за деньги покупать бедняков и нищих – за (пару) сандалий, а высевки хлебные – продавать.</pasuk><pasuk id="7">Клялся Г-сподь мощью Йаакова: если забуду Я навеки все деяния их,</pasuk><pasuk id="8">Не содрогнется ли от этого земля, и не запричитает ли всяк живущий на ней? И поднимется вся она, как река, и разбушуется, и опустится, как река Египетская.</pasuk><pasuk id="9">И будет в тот день, – сказал Г-сподь Б-г, – заставлю солнце закатиться в полдень и омрачу землю средь ясного дня.</pasuk><pasuk id="10">И превращу праздники ваши в скорбь и все песни ваши – в причитания, и возложу вретище на все чресла, и плешь (будет) на каждой голове. И сделаю Я (бедствие) это подобным скорби о единственном сыне, и конец его (будет), как горестный день.</pasuk><pasuk id="11">Вот наступают дни, – сказал Г-сподь Б-г, – когда пошлю Я голод на землю: не бесхлебицу и безводье, а (голод и жажду) внимать словам Г-сподним.</pasuk><pasuk id="12">И будут бродить они от моря к морю и с севера к востоку, скитаться будут в поисках слова Г-сподня, но не найдут (его).</pasuk><pasuk id="13">В тот день от жажды этой падут в бесчувствии прекрасные девы и юноши.</pasuk><pasuk id="14">Те, что клянутся грехом (идолами) Шомеронским, что говорят: &amp;quot;(Как) жив Б-г твой, Дан!..&amp;quot;, – и: &amp;quot;(Как) жив путь в Беэйр-Шэву...&amp;quot;, – падут они и не встанут. </pasuk></chapter><chapter id="9"><pasuk id="1">Видел я Г-спода стоящим у жертвенника, и сказал Он: ударь в притолоку, чтобы сотряслись косяки и разбей их о головы всех их, а остальных убью Я мечом: не убежит из них бегущий, и не спасется из них спасающийся.</pasuk><pasuk id="2">Если зароются они в преисподнюю, (то и) оттуда возьмет их рука Моя, и если поднимутся они на небо, (то и) оттуда спущу Я их.</pasuk><pasuk id="3">И если спрячутся они на вершине Кармэля, то и там отыщу и возьму Я их; и если скроются они от глаз Моих на дне морском, то и там прикажу Я змею, и он ужалит их.</pasuk><pasuk id="4">И если пойдут они в плен впереди врагов своих, то и там прикажу Я мечу, и он убьет их; и обращу Я на них очи Мои на беду, а не ко благу. </pasuk><pasuk id="5">И если коснется земли Г-сподь Б-г Ц-ваот, и растает она, и восскорбят все живущие на ней; и поднимется вся она, как река, и опустится; как река Египетская.</pasuk><pasuk id="6">Выстроил Он в небесах верхнюю (обитель) Свою, а свод Свой основал на земле; призывает Он воды морские, и заливают они лик земли; Г-сподь имя Его.</pasuk><pasuk id="7">Не таковы ли и вы для Меня, сыны Йисраэйлевы, как сыны Куша? Не вывел ли Я Йисраэйля из земли Египетской, а пелиштимлян – из Кафтора, а арамейцев из Кира?</pasuk><pasuk id="8">Вот очи Тоспода Б-га – на грешное это царство! И уничтожу Я его с лица земли! Однако дом Йаакова Я не совсем уничтожу, – сказал Г-сподь.</pasuk><pasuk id="9">Ибо вот, повелю Я и встряхну дом Йисраэйлев, (что) среди всех народов, как трясут решетом, так что ни камушка не упадет на землю.</pasuk><pasuk id="10"> Погибнут от меча все грешники народа Моего, которые говорят: &amp;quot;Не постигнет и не придет на нас это бедствие!&amp;quot;</pasuk><pasuk id="11">В тот день подниму Я шалаш (дом) Давидов, который пал, и заделаю щели (стен) его, и восстановлю разрушенное, и отстрою его, как во дни древности,</pasuk><pasuk id="12">Чтобы унаследовали они, названные именем Моим, остаток Эдома и другие народы, – сказал Г-сподь, творящий это.</pasuk><pasuk id="13">Вот, наступают дни, – сказал Г-сподь, – когда пахарь сойдется со жнецом, а давильщик винограда – с сеятелем; а горы источать будут сок, и все холмы растают.</pasuk><pasuk id="14">И возвращу Я изгнанных народа Моего, Йисраэйля, и отстроят они опустевшие города, и поселятся в них, и насадят виноградники и будут пить вино их, и разведут сады, и будут есть плоды их.</pasuk><pasuk id="15">И насажу Я их на земле их, и не будут они больше вырваны из земли своей, которую Я дал им, – сказал Г-сподь, твой Б-г. </pasuk></chapter></book>