<book><chapter id="1"><pasuk id="1">И было, после смерти Моше, раба Г-сподня, сказал Г-сподь Йеошуе, сыну Нуна, служителю Моше, говоря:</pasuk><pasuk id="2">Моше, раб Мой, умер; встань же теперь, перейди через Ярдэйн этот, ты и весь народ этот, в землю, которую Я даю им, сынам Исраэйля.</pasuk><pasuk id="3">Всякое место, на которое ступит стопа ноги вашей, даю Я вам, как говорил Я Моше.</pasuk><pasuk id="4">От пустыни и Леванона этого до реки великой, реки Перата, – всю землю хэйтийцев, – и до Великого моря к заходу солнца будут пределы ваши.</pasuk><pasuk id="5">Не устоит никто пред тобой во все дни жизни твоей; как был Я с Моше, (так) буду Я и с тобой: не отступлю от тебя и не оставлю тебя.</pasuk><pasuk id="6">Тверд будь и мужествен, ибо ты передашь народу этому во владение землю, о которой Я клялся отцам их, что дам (ее) им.</pasuk><pasuk id="7">Только тверд будь и очень мужествен, чтобы бережно соблюдать Тору всю, которую завещал тебе Моше, раб Мой; не уклоняйся от нее ни вправо, ни влево, дабы преуспевал ты везде, куда ни пойдешь.</pasuk><pasuk id="8">Да не отходит эта книга Торы от уст твоих, и размышляй о ней днем и ночью, чтобы в точности исполнять все написанное в ней, тогда удачлив будешь на пути твоем и преуспеешь.</pasuk><pasuk id="9">Повелел же Я тебе: будь тверд и мужествен, не страшись и не трепещи, ибо с тобой Г-сподь, Б-г твой, везде, куда ни пойдешь.</pasuk><pasuk id="10">И повелел Йеошуа надсмотрщикам народа, говоря:</pasuk><pasuk id="11"> Пройдите по стану и дайте повеление народу, сказав: заготовляйте себе пищу, ибо через три дня перейдете вы Ярдэйн этот, дабы придти и приобрести землю, которую Г-сподь, Б-г ваш, дает вам, чтобы владеть ею.</pasuk><pasuk id="12">А (колену) Реувэйна и Гада и половине колена Менашше сказал Йеошуа, говоря: помни о том слове, которое заповедал вам Моше, раб Г-сподень, говоря: Г-сподь, Б-г ваш, успокоил вас и дал вам землю эту.</pasuk><pasuk id="13">Тогда возвратитесь вы в наследственную землю вашу и примете во владение ту, которую дал вам Моше, раб Г-сподень за Ярдэйном, к восходу солнца.</pasuk><pasuk id="14">Жены ваши, малые дети ваши и скот ваш пусть останутся в стране, которую дал вам Моше за Ярдэйном; вы же идите вооруженными впереди братьев ваших, все храбрецы войска, и поможете им,</pasuk><pasuk id="15">Доколе не успокоит Г-сподь братьев ваших, как и вас, и завладеют также и они землей, которую Г-сподь, Б-г ваш, даст им.</pasuk><pasuk id="16">И отвечали они Йеошуе, сказав: все, что ты повелел нам, сделаем мы, и куда ни пошлешь нас, пойдем.</pasuk><pasuk id="17">Во всем, как слушали мы Моше, так будем слушать и тебя: лишь бы был Г-сподь, Б-г твой, с тобой, как был Он с Моше.</pasuk><pasuk id="18">Всякий, кто воспротивится повелению твоему и не послушает слов твоих во всем, что ты ни повелишь ему, предан будет смерти. Только будь тверд и мужествен. </pasuk></chapter><chapter id="2"><pasuk id="1">И послал Йеошуа, сын Нуна, из Шиттима двух мужей-соглядатаев тайно, сказав: идите, осмотрите землю и Йерихо. И пошли они, и пришли в дом женщины-блудницы, чье имя Рахав, и остались ночевать там.</pasuk><pasuk id="2">И сказано (было) царю Иерихона так: вот, люди из сынов Исраэйля пришли сюда в эту ночь, чтобы высмотреть эту землю.</pasuk><pasuk id="3">И послал царь Иерихона сказать Рахав: выдай людей, пришедших к тебе, что вошли в дом твой, ибо высмотреть всю землю эту пришли они.</pasuk><pasuk id="4">Но женщина эта взяла, тех двух людей и спрятала их, и сказала: действительно, приходили ко мне люди, но я не знала, откуда они.</pasuk><pasuk id="5"> Когда же надо было затворять ворота в потемках, тогда люди эти вышли; не знаю, куда они пошли. Гонитесь скорее за ними, тогда догоните их.</pasuk><pasuk id="6">Она же дала им взобраться на кровлю и скрыла их среди льняных стеблей, разложенных у нее на кровле,</pasuk><pasuk id="7">А люди те гнались за ними по дороге к Ярдэйну до переправ; ворота же затворили после того, как вышли погнавшиеся за ними.</pasuk><pasuk id="8">Прежде чем они легли спать, она взошла к ним на кровлю И сказала людям этим: я знаю, что Г-сподь отдал вам эту землю, и что на нас напал страх пред вами, и что оробели все жители земли этой пред вами.</pasuk><pasuk id="9">И отпустила их, и они пошли, а она привязала червленый шнурок к окну.</pasuk><pasuk id="10">Ибо слышали мы, как иссушил Г-сподь перед вами воды Ям-Суфа, когда вышли вы из Египта, и как поступили вы с двумя царями эморейскими за Ярдэйном, с Сихоном и Огом, которых вы уничтожили.</pasuk><pasuk id="11">И как услышали мы, оробело наше сердце, и ни в ком не стало уже духу противостоять вам, ибо Г-сподь, Б-г ваш, есть Б-г на небе, вверху, и на земле, внизу.</pasuk><pasuk id="12"> Теперь же поклянитесь мне Господом, что как я оказала вам милость, так и вы окажете милость дому отца моего и дадите мне верный знак,</pasuk><pasuk id="13">Что оставите в живых отца моего, и мать мою, и братьев моих, и сестер моих, и всех, кто есть у них, и избавите души наши от смерти.</pasuk><pasuk id="14">И сказали ей те люди: душа наша вместо вас да будет предана смерти, если только вы не сообщите об этом нашем сговоре; и вот, когда Г-сподь даст нам землю, мы поступим с тобой милостиво и по истине.</pasuk><pasuk id="15">И спустила она их по веревке через окно, ибо дом ее был в городской стене и в стене жила она;</pasuk><pasuk id="16">И сказала она им: на гору идите чтобы не встретили вас преследующие, и скрывайтесь там три дня, пока не возвратятся преследующие, а после пойдете в путь ваш.</pasuk><pasuk id="17">И сказали ей те люди: мы свободны (будем) от клятвы твоей, которою ты нас закляла:</pasuk><pasuk id="18">Вот, мы приходим в эту землю, ты же шнурок этот из червленых нитей привяжи к окну, через которое ты нас спустила, а отца твоего, и мать твою, и братьев твоих, и все семейство отца твоего собери к себе в дом.</pasuk><pasuk id="19">И тогда всякий, кто выйдет из дверей дома твоего наружу, кровь того на голове его, а мы неповинны; а кто будет с тобою в доме, кровь того на голове нашей, если (чья) рука коснется его.</pasuk><pasuk id="20">Если же ты донесешь об этом сговоре нашем, то мы свободны будем от клятвы твоей, которою ты закляла нас.</pasuk><pasuk id="21">И сказала она: так и быть по словам вашим!</pasuk><pasuk id="22">И пошли они, и пришли на гору, и пробыли там три дня, пока не возвратились преследующие. Искали (их) преследующие по всей дороге и не нашли.</pasuk><pasuk id="23">Эти же два человека пошли назад, и сошли с горы, и переправились, и пришли к Йеошуе, сыну Нуна, и рассказали ему обо всем, что с ними случилось.</pasuk><pasuk id="24">И сказали Йеошуе: действительно, Г-сподь дал всю эту землю в руки наши, и оробели все жители земли той пред нами. </pasuk></chapter><chapter id="3"><pasuk id="1">И встал Йеошуа рано поутру, и двинулись они от Шиттима, и дошли до Ярдэйна, он и все сыны Исраэйля, и ночевали там, прежде чем переправились.</pasuk><pasuk id="2">И было, по исходе трех дней пошли надсмотрщики по стану И дали приказ народу, говоря: когда увидите ковчег завета Г-спода, Б-га вашего, и священников лейвитов, несущих его, (то) и вы двиньтесь с места своего и идите за ним, –</pasuk><pasuk id="3">И понесли они ковчег завета, и пошли пред народом.</pasuk><pasuk id="4">Однако расстояние должно быть между вами и им до двух тысяч локтей мерою, не подходите к нему близко, – дабы знали вы путь, по которому пойдете, ибо вы не ходили этим путем ни вчера, ни третьего дня.</pasuk><pasuk id="5">И сказал Йеошуа народу: будьте готовы и очиститесь, ибо завтра совершит Г-сподь среди вас чудеса.</pasuk><pasuk id="6">А священникам сказал Йеошуа: возьмите ковчег завета и пройдите пред народом.</pasuk><pasuk id="7">И сказал Г-сподь Йеошуе: в этот день начну Я прославлять тебя пред глазами всего Исраэйля, дабы узнали они, что как был Я с Моше, (так) буду Я и с тобой.</pasuk><pasuk id="8">А ты прикажи священникам, несущим ковчег завета, говоря: как дойдете до края вод Ярдэйна, в Ярдэйне остановитесь.</pasuk><pasuk id="9">И сказал Йеошуа сынам Исраэйля: подойдите сюда и выслушайте слова Г-спода, Б-га вашего.</pasuk><pasuk id="10">И сказал Йеошуа: из этого узнаете, что Б-г живой среди вас и что Он совершенно прогонит от вас кенаанея, и хэйтийца, и хиввййца, и перизея, и гиргашея, и эморийца, и йевусея; </pasuk><pasuk id="11">Вот, ковчег завета Владыки всей земли пойдет пред вами через Ярдэйн.</pasuk><pasuk id="12">И вот, возьмите себе двенадцать человек из колен Исраэйля, по одному человеку из колена.</pasuk><pasuk id="13">И будет, как только стопы ног священников, несущих ковчег Г-спода, Владыки всей земли, станут в воды Ярдэйна, воды Ярдэйна пресекутся, воды, сверху текущие, и станут одной стеной.</pasuk><pasuk id="14">И было, когда народ двинулся от шатров своих, чтобы перейти Ярдэйн, и священники, несущие ковчег завета, – впереди народа,</pasuk><pasuk id="15">То лишь только несущие ковчег дошли до Ярдэйна и ноги священников, несших ковчег, погрузились в край воды, – Ярдэйн же выступает из всех берегов своих во все дни жатвы, –</pasuk><pasuk id="16">Остановились воды, текущие сверху, встали одной стеной очень далеко от города Адама, который подле Царетана; а текущие к Ям Аарава, в Ям Аммэлах, совершенно пресеклись, и народ переходил против Йерихо. </pasuk><pasuk id="17">И стояли священники, несшие ковчег завета Г-сподня, на суше среди Ярдэйна прочно. И весь Исраэйль переходил по суше, доколе весь народ не закончил переходить Ярдэйн. </pasuk></chapter><chapter id="4"><pasuk id="1">И было, когда весь народ кончил переходить Ярдэйн, сказал Г-сподь Йеошуе так:</pasuk><pasuk id="2">Возьмите себе из народа двенадцать человек, по одному человеку из колена,</pasuk><pasuk id="3">И прикажите им, сказав: возьмите себе отсюда, из средины Ярдэйна, с места, где прочно стояли ноги священников, двенадцать камней и перенесите их с собою; и положите их там, где будете ночевать в эту ночь.</pasuk><pasuk id="4">И призвал Йеошуа двенадцать человек, которых назначил из сынов Исраэйля, по одному, по одному человеку из колена;</pasuk><pasuk id="5">И сказал им Йеошуа: пройдите пред ковчегом Г-спода, Б-га вашего, в средину Ярдэйна и поднимите себе каждый на плечо свое по одному камню, по числу колен сынов Исраэйля,</pasuk><pasuk id="6">Чтобы было это знамением в среде вашей; когда спросят сыны ваши в будущем, говоря: &amp;quot;К чему у вас эти камни?&amp;quot;,</pasuk><pasuk id="7">То вы скажете им: &amp;quot;Ибо пресеклись воды Ярдэйна пред ковчегом завета Г-сподня, когда переходил он через Ярдэйн, пресеклись воды Ярдэйна&amp;quot;. И будут камни эти для сынов Исраэйля памятником навеки.</pasuk><pasuk id="8">И сделали так сыны Исраэйля, как приказал Йеошуа; и понесли двенадцать камней из средины Ярдэйна, как говорил Господь Йеошуе, по числу колен сынов Исраэйля, и перенесли их с собой на место ночлега, и положили их там.</pasuk><pasuk id="9">И двенадцать камней поставил Йеошуа среди Ярдэйна на месте, где стояли ноги священников, несших ковчег завета, и остались они там до сего дня.</pasuk><pasuk id="10">Священники же, несшие ковчег, стояли среди Ярдэйна, доколе не окончена была вся речь, которую Г-сподь велел Йеошуе сказать народу, как завещал Моше Йеошуе; народ же поспешно переходил.</pasuk><pasuk id="11">И было, когда весь народ окончательно перешел, тогда перешел и ковчег Г-сподень; и священники (снова пошли) пред народом.</pasuk><pasuk id="12">Перешли и сыны Реувэйна, и сыны Гада, и половина колена Менашше – вооруженные, впереди сынов Исраэйля, как говорил им Моше.</pasuk><pasuk id="13">Около сорока тысяч передового войска перешло пред Господом, чтобы воевать в степях Иерихонских.</pasuk><pasuk id="14">В тот день Г-сподь прославил Йеошуу пред глазами всего Исраэйля, и стали они бояться его так же, как боялись Моше во все дни жизни его. </pasuk><pasuk id="15">И сказал Господь Йеошуе, говоря:</pasuk><pasuk id="16">Повели священникам, несущим ковчег откровения, чтобы поднялись они из Ярдэйна.</pasuk><pasuk id="17">И повелел Йеошуа священникам, сказав: поднимитесь из Ярдэйна.</pasuk><pasuk id="18">И было, при выходе священников, несших ковчег завета Г-сподня, из Ярдэйна, (лишь только) передвинулись стопы ног священников на сушу, возвратились воды Ярдэйна на свое место и пошли, как вчера и третьего дня, по всем берегам своим.</pasuk><pasuk id="19">И народ вышел из Ярдэйна в десятый день первого месяца, и расположился станом в Гилгале, у восточного края Йерихо.</pasuk><pasuk id="20">И двенадцать камней, которые взяли они из Ярдэйна, поставил Йеошуа в Гилгале.</pasuk><pasuk id="21">И сказал сынам Исраэйля, говоря: когда спросят в будущем сыны ваши отцов своих: &amp;quot;Что это за камни?&amp;quot;,</pasuk><pasuk id="22">То объявите сынам вашим, говоря: &amp;quot;По суше перешел Йсраэйль через Ярдэйн этот&amp;quot;,</pasuk><pasuk id="23">Так как иссушил Г-сподь, Б-г ваш, воды Ярдэйна пред вами, доколе вы не перешли его, так же, как Г-сподь, Б-г ваш, сделал с Ям-Суфом, который иссушил пред нами, доколе мы не перешли его,</pasuk><pasuk id="24"> Дабы познали все народы земли, что рука Г-сподня сильна, дабы благоговели вы пред Господом, Б-гом вашим, во все дни. </pasuk></chapter><chapter id="5"><pasuk id="1">И было: как услышали все цари эморейские, которые по эту сторону Ярдэйна, к западу, и все цари кенаанские, которые при море, что иссушил Г-сподь воды Ярдэйна пред сынами Исраэйля, пока переходили они, – оробело сердце их, и не стало уже в них духа пред сынами Исраэйля.</pasuk><pasuk id="2">В то время сказал Г-сподь Йеошуе: сделай себе ножи кремневые и опять обрежь сынов Исраэйля, во второй раз.</pasuk><pasuk id="3">И сделал себе Йеошуа ножи кремневые, и обрезал сынов Исраэйля у холма Аралот.</pasuk><pasuk id="4">И вот причина, почему обрезал Йеошуа: весь народ, вышедший из Египта, мужчины, все люди, способные к войне, умерли в пустыне в пути по выходе из Египта;</pasuk><pasuk id="5">Весь же народ вышедший был обрезан, а весь народ, родившийся в пустыне, в пути по выходе из Египта, не был обрезан. </pasuk><pasuk id="6">Ибо сорок лет ходили сыны Исраэйля по пустыне, доколе не скончался весь народ, способный к войне, вышедший из Египта, который не слушал гласа Г-сподня; так что клялся Г-сподь им, что не покажет им землю, о которой клялся Г-сподь отцам их, что даст (ее) нам, землю, текущую молоком и медом.</pasuk><pasuk id="7"> Сынов же их, которые встали вместо них, их-то обрезал Йеошуа, потому что они были необрезаны, так как не обрезывали их в пути.</pasuk><pasuk id="8">И когда весь этот народ полностью был обрезан, оставались они на своем месте в стане до их выздоровления.</pasuk><pasuk id="9">И сказал Г-сподь Йеошуе: ныне Я снял с вас посрамление египетское. И названо это место именем Гилгал до сего дня.</pasuk><pasuk id="10">И стояли сыны Исраэйля станом в Гилгале, и совершили пэсах (жертву) в четырнадцатый день месяца вечером в степях Иерихонских.</pasuk><pasuk id="11">И на следующий день пэсаха (жертвы) стали они есть плоды земли этой, мацу и поджаренные зерна, в самый тот день,</pasuk><pasuk id="12">И перестал падать ман на другой день после того, как стали они есть плоды земли, и не было более мана у сынов Исраэйля, а ели они плоды земли кенаанской в тот год.</pasuk><pasuk id="13">И было, когда был Йеошуа близ Йерихо, поднял глаза и увидел: вот, стоит пред ним человек, и меч обнаженный в руке его. И подошел Йеошуа к нему, и сказал ему: наш ли ты или из неприятелей наших?</pasuk><pasuk id="14">И сказал он: нет, я вождь воинства Г-сподня; теперь пришел я. И пал Йеошуа лицом своим на землю, и поклонился, и сказал ему: что господин мой скажет рабу своему?</pasuk><pasuk id="15">И сказал вождь воинства Г-сподня Йеошуе: сними обувь твою с ноги твоей, ибо место, на котором ты стоишь, свято оно. И сделал Йеошуа так. </pasuk></chapter><chapter id="6"><pasuk id="1">Йерихо же заперся и был закрыт пред сынами Исраэйля; никто не выходил и никто не входил.</pasuk><pasuk id="2">И сказал Г-сподь Йеошуе: смотри, Я передаю в руки твои Йерихо, и царя его, (и) храбрых воинов.</pasuk><pasuk id="3"> Пойдите же вокруг города, все воины, обходя город один раз; так делай шесть дней.</pasuk><pasuk id="4">И семь священников пусть несут семь бараньих рогов пред ковчегом; а в седьмой день обойдите вокруг города семь раз, и священники пусть трубят в рога. </pasuk><pasuk id="5">И будет, когда затрубят в бараний рог, когда услышите звук рога, пусть весь народ закричит громким голосом; и обрушится стена города на своем месте, и поднимется народ, каждый со своей стороны.</pasuk><pasuk id="6">И призвал Йеошуа, сын Нуна, священников, и сказал им: несите ковчег завета; а семь священников пусть несут семь бараньих рогов пред ковчегом Г-сподним.</pasuk><pasuk id="7">И сказал народу, ступайте и обойдите вокруг города; передовое же войско пусть идет пред ковчегом Г-сподним.</pasuk><pasuk id="8">И было: когда сказал Йеошуа народу, семь священников, несших семь бараньих рогов пред Господом, выступили и затрубили в рога, и ковчег завета Г-сподня шел за ними.</pasuk><pasuk id="9">Передовое же войско шло впереди священников, трубивших в рога; а задний отряд шел за ковчегом, идя и трубя в рога.</pasuk><pasuk id="10">Народу же приказал Йеошуа, сказав: не кричите и не дайте услышать голоса вашего, и пусть слово не выходит из уст (ваших) до того дня, когда я скажу вам: &amp;quot;Кричите!&amp;quot;, и тогда закричите.</pasuk><pasuk id="11">И обошел ковчег Г-сподень город, пройдя один раз; и пришли они в стан, и ночевали в стане.</pasuk><pasuk id="12">И встал Йеошуа рано поутру, и понесли священники ковчег Г-сподень.</pasuk><pasuk id="13">И семь священников, несших семь бараньих рогов пред ковчегом Г-сподним, шли, трубя на ходу в рога; передовое же войско шло впереди них, а задний отряд следовал за ковчегом Г-сподним, идя и трубя в рога.</pasuk><pasuk id="14">Обошли вокруг города и на следующий день один раз и возвратились в стан; так поступали они шесть дней.</pasuk><pasuk id="15">И было, на седьмой день встали они рано, с восходом зари, и обошли вокруг города таким же образом семь раз; только в тот день обошли вокруг города семь раз.</pasuk><pasuk id="16">И было, в седьмой раз священники затрубили в рога, и Йеошуа сказал народу: кричите, ибо Г-сподь предал вам город!</pasuk><pasuk id="17">И да будет город обречен, он и все, что в нем, Г-споду; только Рахав, блудница, пусть останется в живых, она и всякий, кто у нее в доме, за то что она укрыла посланцев, которых мы посылали.</pasuk><pasuk id="18">Вы же берегитесь заклятого; иначе, если будете громить и возьмете что-нибудь из заклятого, то наведете заклятие на стан Исраэйля и навлечете на него беду.</pasuk><pasuk id="19">И все серебро и золото, и утварь медная и железная – святыня это Г-споду, в сокровищницу Г-сподню пусть войдет.</pasuk><pasuk id="20">И вскричал народ, и затрубили в рога. И было, как услышал народ звук рога, закричал народ громким голосом; и распалась стена на месте своем, и вступил народ в город, каждый со своей стороны, и захватили город.</pasuk><pasuk id="21"> И уничтожили все, что в городе: от мужчин до женщин, от юношей до старцев – и до быков, и овец, и ослов, острием меча.</pasuk><pasuk id="22">А двум людям, высматривавшим землю, сказал Йеошуа: войдите в дом той женщины, блудницы, и выведите оттуда женщину эту и всех, кто у нее, так как вы поклялись ей.</pasuk><pasuk id="23">И пошли юноши соглядатаи, и вывели Рахав, и отца ее, и мать ее, и братьев ее, и всех, кто у нее, и всех родных ее вывели, и оставили их вне стана Исраэйля.</pasuk><pasuk id="24">А город и все, что в нем, сожгли огнем; только серебро, и золото, и утварь медную и железную отдали в сокровищницу дома Г-сподня.</pasuk><pasuk id="25">Рахав же, блудницу, и дом отца ее, и всех, кто у нее, оставил Йеошуа в живых, и жила она среди Исраэйля до сего дня, за то что укрыла она посланцев, которых посылал Йеошуа разведать Йерихо.</pasuk><pasuk id="26">И заклинал Йеошуа в то время, сказав: проклят тот человек пред Господом, кто встанет и построит город этот, Йерихо; на первенце своем обоснует он его и на младшем своем поставит врата его.</pasuk><pasuk id="27">И был Г-сподь с Йеошуей, и была слава его по всей земле. </pasuk></chapter><chapter id="7"><pasuk id="1">Сыны же Исраэйля совершили преступление (и взяли) из заклятого; и Ахан, /сын Карми, сына Завди, сына Зэраха из колена Йеуды, взял из заклятого; и возгорелся гнев Г-сподень на. сынов Исраэйля.</pasuk><pasuk id="2">А Йеошуа послал людей из Йерихо в Ай, что близ Бэйт-Авэна, с восточной стороны Бэйт-Эйла, и сказал им, говоря: взойдите, разведайте землю. И поднялись люди эти и разведали Ай.</pasuk><pasuk id="3">И возвратились к Йеошуе, и сказали ему: не весь народ должен выступить; около двух тысяч или около трех тысяч человек пусть выступят и поразят этот Ай; не затрудняй там всего народа, ибо мало их.</pasuk><pasuk id="4">И выступило туда из народа около трех тысяч человек, и обратились они в бегство от людей Айя.</pasuk><pasuk id="5">И убили из них люди Айя около тридцати шести человек, и преследовали их от ворот до Шеварим, и разбили их на спуске (с горы); и растаяло сердце народа, и стало водою.</pasuk><pasuk id="6">И разодрал Йеошуа одежды свои, и пал лицом своим на землю пред ковчегом Г-сподним до вечера, он и старейшины Исраэйля, и возложили прах на голову свою.</pasuk><pasuk id="7">И сказал Йеошуа: увы, Господи Боже! Для чего перевел Ты окончательно народ этот чрез Ярдэйн, чтобы предать нас в руки эморийцев, чтобы погубить нас? О, если бы мы решились остаться жить за Ярдэйном!</pasuk><pasuk id="8">Умоляю тебя, Господи, что сказать мне, после того как Исраэйль обратил тыл врагам своим?</pasuk><pasuk id="9"> Ведь услышат кенаанеи и все жители земли, и окружат нас, и истребят имя наше с земли. И что сделаешь Ты имени Твоему великому?</pasuk><pasuk id="10">И сказал Г-сподь Йеошуе: встань, для чего пал ты на лицо твое?</pasuk><pasuk id="11">Согрешил Исраэйль, да и преступили завет Мой, который Я завещал им, и взяли из заклятого, и крали, и (после) отрицали, и положили в вещи свои. (За то) и не смогут сыны Исраэйля устоять пред врагами своими; тыл обратят они врагам своим, ибо стали они (сами) заклятыми; не буду более с вами, если не истребите заклятого из среды вашей.</pasuk><pasuk id="12">&amp;quot;Заклятое среди тебя, Исраэйль; не сможешь ты устоять пред врагами твоими, пока не устранишь от себя заклятого&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="13">Встань, подготовь (и очисти) народ и скажи: готовьтесь к утру, ибо так сказал Г-сподь, Б-г Исраэйля: </pasuk><pasuk id="14">И будете вы приведены (к суду) поутру по коленам вашим; и будет, колено, которое обличит Г-сподь, пусть подходит по семействам; а семейство, которое обличит Г-сподь, пусть подходит по домам; а дом, который обличит Г-сподь, пусть подходит (из него) каждый мужчина.</pasuk><pasuk id="15">И будет, уличенный (в похищении) запретного сожжен будет огнем, – он и все, что у него, – за то что преступил он завет Г-сподень и за то, что сделал мерзость в Исраэйле.</pasuk><pasuk id="16">И встал Йеошуа рано поутру, и привел (к суду) Исраэйль по коленам его; и отмечено было колено Йеуды.</pasuk><pasuk id="17">И велел он подходить семействам Йеуды, и обличено было семейство Зэраха; и велел он подходить мужчинам семейства Зэраха, и был отмечен Завди.</pasuk><pasuk id="18">И велел он приблизиться дому его, каждому мужчине, и отмечен был Ахан, сын Карми, сына Завди, сына Зэраха из колена Йеуды. </pasuk><pasuk id="19">И сказал Йеошуа Ахану: сын мой, воздай честь Г-споду, Б-гу Исраэйля, и сделай пред Ним признание, и сообщи мне, что ты совершил, не скрывай от меня. </pasuk><pasuk id="20">И отвечал Ахан Йеошуе, и сказал: истинно, согрешил я пред Господом, Б-гом Исраэйля, и сделал то и то.</pasuk><pasuk id="21">И заметив в добыче один прекрасный плащ шинарский, и двести шекэлей серебра, и один слиток золота весом в пятьдесят шекэлей, я страстно пожелал их и взял их; и вот, спрятаны они в земле в этом шатре моем: серебро под ним (под плащом).</pasuk><pasuk id="22">И послал Йеошуа людей, и они побежали в шатер; и вот, спрятано это в шатре его, и серебро – под ним. </pasuk><pasuk id="23">И взяли они это из шатра, и принесли Йеошуе и всем сынам Исраэйля, и положили это пред Господом.</pasuk><pasuk id="24">И взял Йеошуа Ахана, сына Зэраха, и серебро и плащ, и слиток золота, и сыновей его, и дочерей его, и быка его, и осла его, и Овец его, и шатер его, и все, что у него; и вывели их в долину Ахор.</pasuk><pasuk id="25">И сказал Йеошуа: зачем навел ты на нас беду? Наведет на тебя беду Г-сподь в день этот. И забросали его все исраэйльтяне камнями, а их (вещи его) сожгли огнем и забросали их камнями.</pasuk><pasuk id="26">И возвели над ним большую груду камней, (существующую) до сего дня. И утихла ярость гнева Г-сподня. Поэтому названо то место долиной Ахор по сей день. </pasuk></chapter><chapter id="8"><pasuk id="1">И сказал Г-сподь Йеошуе: не бойся и не ужасайся; возьми с собой весь народ боеспособный и встань, поднимись на Ай; смотри, предаю Я в руки твои царя Айя и народ его, и город его, и землю его;</pasuk><pasuk id="2"> И сделай с Айем и царем его то же, что сделал ты с Йерихо и царем его, только добычу его и скот его захватите себе. Устрой себе засаду у города, позади него. </pasuk><pasuk id="3">И встал Йеошуа и весь народ, способный к войне, для наступления на Ай, и выбрал Йеошуа тридцать тысяч храбрых ^воинов, и послал их ночью.</pasuk><pasuk id="4">И приказал он им, сказав: смотрите, устройте засаду у города, позади города; не слишком удаляйтесь от города и все будьте готовы.</pasuk><pasuk id="5">А я и весь народ, который со мною, подойдем к городу; и вот, когда они выступят против нас, как и прежде, то мы побежим от них.</pasuk><pasuk id="6">И выйдут они за нами, пока мы не отрежем их от города, ибо они скажут: &amp;quot;Бегут от нас, как и прежде&amp;quot;. А мы побежим от них. </pasuk><pasuk id="7">Вы же выйдите из засады и завладейте городом; и предаст его Г-сподь, Б-г ваш, в руки ваши.</pasuk><pasuk id="8">И поражали их до того, что не оставили им ни уцелевшего, ни убежавшего.</pasuk><pasuk id="9">И послал их Йеошуа, и пошли они в засаду, и засели между Бэйт-Эйлом и Айем, с западной стороны Айя; а Йеошуа ночевал в ту ночь среди народа.</pasuk><pasuk id="10">И встал Йеошуа рано поутру, и осмотрел народ, и выступил он со старейшинами Исраэйля впереди народа к Айю; </pasuk><pasuk id="11">И весь народ боеспособный, который с ним, выступил; и подошел, и пришел к городу, и поставил стан с северной стороны Айя, а долина была между ним и Айем. </pasuk><pasuk id="12">И взял он около пяти тысяч человек, и посадил их в засаду между Бэйт-Эйлом и Айем, с западной стороны Айя.</pasuk><pasuk id="13">И они расположили нарйд, весь стан, который был, к северу ,рт города, а засадный отряд – к западу от города; а Йеошуа ходил в ту ночь посреди долины.</pasuk><pasuk id="14">И было: когда увидел это царь Айя, то поспешили, и встали рано, и выступили люди города против Исраэйля на сражение, он и весь народ его, на назначенное время (в место) пред равниной; а он не знал, что для него есть засада за городом.</pasuk><pasuk id="15">Йеошуа и весь Исраэйль (притворились) пред ними побежденными и побежали по пути к пустыне.</pasuk><pasuk id="16">И собрался весь народ, который в Айе, чтобы преследовать их, и преследовали они Йеошуу, и отдалились они от города.</pasuk><pasuk id="17">И не осталось в Айе и Бэйт-Эйле ни одного человека, который бы не выступил за Исраэйлем; и оставили они город свой открытым, и погнались за Исраэйлем.</pasuk><pasuk id="18">И сказал Г-сподь Йеошуе: простри копье, которое в руке твоей, к Айю, ибо Я предам его в руки твои. И простер Йеошуа копье, которое в руке его, к городу.</pasuk><pasuk id="19">И сидевшие в засаде тотчас поднялись с места своего и устремились, как только простерлась рука его, и вошли в город, и взяли его, и вскоре зажгли город огнем.</pasuk><pasuk id="20">И повернулись назад люди Айя, и увидели: вот дым от города поднялся к небу. И не было у них силы бежать ни туда, ни сюда; а народ бежавший к пустыне, обратился на преследователей.</pasuk><pasuk id="21"> Йеошуа и весь Исраэйль, увидев, что засада взяла город и что поднялся дым от города, возвратились и стали поражать жителей Айя.</pasuk><pasuk id="22">А те из города вышли навстречу им, так что оказались они среди исраэйльтян с одной стороны и с другой.</pasuk><pasuk id="23">А царя Айя взяли они живым и привели его к Йеошуе.</pasuk><pasuk id="24">И когда исраэйльтяне окончательно перебили всех жителей Айя в поле, в пустыне, в которой они преследовали их, так что все они до последнего пали от острия меча, обратились все исраэйльтяне к Айю и поразили его острием меча.</pasuk><pasuk id="25">И было павших в тот день мужей и жен двенадцать тысяч, все жители Айя.</pasuk><pasuk id="26">А Йеошуа не опускал руки своей, которую простер с копьем, доколе не истребил всех жителей Айя.</pasuk><pasuk id="27">Только скот и добычу города этого захватили себе исраэйльтяне, по слову Г-спода, давшего повеление Йеошуе.</pasuk><pasuk id="28">И сжег Йеошуа Ай, и обратил его в вечную груду развалин, в пустыню – до сего дня.</pasuk><pasuk id="29">А царя Айя повесил он на дереве, до вечера, а как зашло солнце, приказал Йеошуа, и сняли труп его с дерева, и бросили его у входа во врата города, и возвели над ним большую груду камней, (что стоит) до сего дня.</pasuk><pasuk id="30">Тогда устроил Йеошуа жертвенник Г-споду, Б-гу Исраэйля, на горе Эйвал,</pasuk><pasuk id="31">Как заповедал Моше, раб Г-сподень, сынам Исраэйля, согласно написанному в книге Торат Моше, – жертвенник из камней цельных, на которые не поднимали железа; и принесли на нем всесожжение Г-споду, и принесли жертвы мирные.</pasuk><pasuk id="32">И написал он там на камнях Мишнэй Тора (список с закона) Моше, который написал он пред сынами Исраэйля.</pasuk><pasuk id="33">А весь Исраэйль, и старейшины его, и надсмотрщики, и судьи его стали с той и с другой стороны ковчега против священников-лейвитов, носящих ковчег завета Г-сподня, и пришелец, и коренной житель – половина их против горы Геризим, а другая половина их против горы Эйвал, – как повелел Моше, раб Г-сподень, чтобы прежде (всего) благословить народ.</pasuk><pasuk id="34">А затем прочитал он все слова Торы, благословение и проклятие, все, как написано в книге Торы.</pasuk><pasuk id="35">Не было ни слова из всего, что заповедал Моше, чего бы не прочитал Йеошуа пред всем обществом Исраэйля, пред женами, и детьми, и пришельцами, находившимися среди них. </pasuk></chapter><chapter id="9"><pasuk id="1">И было, как услышали (это) все цари, которые за Ярдэйном, на горе, и на низменности, и по всему берегу Великого моря, напротив Леванона, – хэйтийский, аморейский, перизейский, хиввейский и йевусейский, –</pasuk><pasuk id="2">То собрались они вместе, чтобы сразиться с Йеошуей и Исраэйлем, все как один.</pasuk><pasuk id="3">А жители Гивона слышали, что Йеошуа сделал с Йерихо и Айем,</pasuk><pasuk id="4">И поступили они тоже хитро: пошли, и прикинулись посланцами, и положили ветхие мешки на ослов своих и мехи вина ветхие, лопнувшие и перевязанные,</pasuk><pasuk id="5">И обувь ветхая с заплатами на ногах их, и одежда ветхая на них; и весь дорожный хлеб их был сухой, заплесневелый.</pasuk><pasuk id="6">И пошли они к Йеошуе в стан, в Гилгал, и сказали ему и всему Исраэйлю: из страны дальней пришли мы; а теперь заключите с нами союз.</pasuk><pasuk id="7">И сказали исраэйльтяне хиввею: может быть, среди нас живешь ты, как же заключим мы с тобою союз?</pasuk><pasuk id="8">И сказали они Йеошуе: мы рабы твои.</pasuk><pasuk id="9">И сказал им Йеошуа: кто вы и откуда пришли? И сказали они ему: из весьма дальней страны пришли рабы твои во имя Г-спода, Б-га твоего, ибо мы слышали славу Его и все, что сделал Он в Египте,</pasuk><pasuk id="10">И все, что сделал Он двум царям аморейским, которые по ту сторону Ярд^йна: Сихону, царю Хешбона, и Огу, царю Башана, который в Аштароте.</pasuk><pasuk id="11">И сказали нам старейшины наши и все жители земли нашей, говоря: возьмите в руки ваши пищу на дорогу, и пойдите навстречу им, и скажите им: &amp;quot;Мы рабы ваши; и заключите теперь с нами союз''. </pasuk><pasuk id="12">Этот хлеб наш, теплым взяли мы его в запас из домов наших в тот день, когда мы вышли, чтобы пойти к вам; а теперь вот он – засох и стал заплесневелым.</pasuk><pasuk id="13"> И эти мехи с вином, которые мы наполняли новыми, лопнули они; и эта одежда наша и обувь наша обветшали от весьма дальней дороги.</pasuk><pasuk id="14">И те люди взяли из их пищи, а Г-спода не вопросили.</pasuk><pasuk id="15">И сделал Йеошуа с ними мир, и заключил с ними союз, чтобы остались они жить; и поклялись им начальники общины.</pasuk><pasuk id="16">И было, спустя три дня после того как заключили они с ними союз, услышали, что они из (местности) близкой и в их среде живут.</pasuk><pasuk id="17">И отправились сыны Исраэйля, и вошли в их города на третий день; а города их: Гивон, и Кефира, и Беэйрот, и Кирьят Йеарим.</pasuk><pasuk id="18">Не побили их сыны Исраэйля, так как клялись им начальники общины Господом, Б-гом Исраэйля. И возроптала вся община на начальников.</pasuk><pasuk id="19">Но все начальники сказали всей общине: мы клялись им Господом, Б-гом Исраэйля, теперь мы не можем коснуться их.</pasuk><pasuk id="20">Вот что сделаем с ними: нужно оставить их в живых, чтобы не постиг нас гнев за (нарушение) клятвы, которою мы клялись им.</pasuk><pasuk id="21">И сказали им начальники: пусть они живут! И стали они дровосеками и водочерпальщиками для всей общины, как сказали им начальники. </pasuk><pasuk id="22">И призвал их Йеошуа, и говорил им, сказав: для чего обманули вы нас, сказав: &amp;quot;Мы весьма далеко от вас&amp;quot;, тогда как среди нас вы живете?</pasuk><pasuk id="23">А теперь прокляты вы! И да не переведутся среди вас рабы, и дровосеки, и водочерпальщики для дома Б-га моего.</pasuk><pasuk id="24">И отвечали они Йеошуе, и сказали: так как сообщено было рабам твоим о том, что Г-сподь, Б-г твой, повелел Моше, рабу Своему, дать вам всю эту землю и истребить всех жителей земли этой пред вами, то весьма испугались мы за души наши, из-за вас, и сделали мы это дело. </pasuk><pasuk id="25">А теперь вот мы – в руке твоей: как лучше и справедливее тебе покажется поступить с нами, (так и) поступи.</pasuk><pasuk id="26">И поступил он с ними так: избавил их от руки сынов Исраэйля, и те не умертвили их;</pasuk><pasuk id="27">И назначил их Йеошуа в тот день дровосеками и водочерпальщиками для общины и для жертвенника Г-сподня до сего дня, на месте, которое Он изберет. </pasuk></chapter><chapter id="10"><pasuk id="1">И было, когда услышал Адони-Цэдэк, царь Йерушалаима, что захватил Йеошуа Ай и разгромил его, (и что) как поступил он с Йерихо и с царем его, так же поступил он с Айем и царем его, и что примирились жители Гивона с Исраэйлем и остались среди них,</pasuk><pasuk id="2">Устрашились они очень, потому что Гивон – город большой, как один из городов царских, и он больше Айя, и все люди его храбры.</pasuk><pasuk id="3">И послал Адони-Цэдэк, царь Йерушалаима, к Оаму, царю Хэврона, и к Пираму, царю Ярмута, и к Яфие, царю Лахиша, и к Девиру, царю Эглона, сказать:</pasuk><pasuk id="4">Поднимитесь ко мне и помогите мне, и поразим мы Гивон, за то что примирился он с Йеошуей и сынами Исраэйля.</pasuk><pasuk id="5">И собрались они, и взошли пять царей эморейских: царь Йерушалаима, царь Хэврона, царь Ярмута, царь Лахиша, царь Эглона, они и все войска их, и расположились станом возле Гивона, и воевали против него.</pasuk><pasuk id="6">И послали жители Гивона к Иеошуе в стан, в Гилгал, сказать: не отними руки твоей от рабов твоих; выступи к нам скорее, и спаси нас, и помоги нам, ибо собрались против нас все цари аморейские, жители гор.</pasuk><pasuk id="7">И поднялся Йеошуа из Гилгала, он и весь народ военный с ним, и все мужи храбрые.</pasuk><pasuk id="8">И сказал Г-сподь Йеошуе: не бойся их, ибо Я предал их в руки твои; не устоит никто из них пред тобой.</pasuk><pasuk id="9">И напал на них Йеошуа внезапно, всю ночь шел он из Гилгала.</pasuk><pasuk id="10">И привел их Г-сподь в смятение пред Исраэйлем, и он нанес им великое поражение в Гивоне, и преследовал их по дороге к Маалэй Бэйт-Хорон, и он бил их до Азэйки и до Маккэйды.</pasuk><pasuk id="11">И было, когда бежали они от Исраэйля, – (были) они у Морада Бэйт-Хорон, – Г-сподь бросал на них камни большие с неба, до Азэйки, и они умирали; больше было тех, которые умерли от камней града, нежели тех, которых умертвили сыны Исраэйля мечом.</pasuk><pasuk id="12">И воспел Йеошуа; перед Господом в тот день, в который предал Г-сподь эморея сынам Исраэйля, и сказал пред глазами Исраэйля: солнце, у Гивона стой, и луна – у долины Айялон!</pasuk><pasuk id="13">И остановилось солнце, и луна стояла, доколе мстил народ врагам своим. Это ведь написано в Сэйфэр Айяшар. И остановилось солнце среди неба, и не спешило к заходу почти целый день!</pasuk><pasuk id="14">И не было такого дня ни прежде, ни после него, чтобы слушал Г-сподь голос человека, ибо Г-сподь сражался за Исраэйль.</pasuk><pasuk id="15">И возвратился Йеошуа и весь Исраэйль с ним в стан, в Гилгал.</pasuk><pasuk id="16">А те пять царей убежали и спрятались в пещере, в Маккэйде. .</pasuk><pasuk id="17">И сообщено было Йеошуе так: &amp;quot;Нашлись пять царей, (они) скрываются в пещере, в Маккэйде&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="18">И сказал Йеошуа: привалите большие камни к отверстию пещеры и приставьте к ней людей стеречь их.</pasuk><pasuk id="19">А вы не останавливайтесь, преследуйте врагов,ваших и истребляйте их, убегающих от вас, не давайте им войти в города их, ибо предал их Г-споду Б-г ваш, в руку вашу. </pasuk><pasuk id="20">И было, когда Йеошуа и сыны Исраэйля нанесли им поражение весьма великое, до полного их истребления, а оставшиеся из них убежали и пришли в города укрепленные,</pasuk><pasuk id="21">Тогда возвратился благополучно весь народ в стан к Йеошуе, в Маккэйду; и никто не посмел сказать слова против сынов Исраэйля.</pasuk><pasuk id="22"> И сказал Йеошуа: откройте отверстие пещеры и выведите ко мне пятерых царей этих из пещеры.</pasuk><pasuk id="23">И сделали они так, и вывели к нему пятерых царей этих, из пещеры: царя Йерушалаима, царя Хэврона, царя Ярмута, царя Лахиша, царя Эглона. </pasuk><pasuk id="24">И когда вывели царей этих к Йеошуе, призвал Йеошуа всех исраэйльтян и сказал военачальникам, ходившим с ним: подойдите, поставьте ноги ваши на шеи этих царей. И подошли они, и поставили ноги свои на шеи их.</pasuk><pasuk id="25">И сказал им Йеошуа: не бойтесь и не трепещите, будьте тверды и мужественны, ибо так поступит Г-сподь со всеми врагами вашими, с которыми вы воюете.</pasuk><pasuk id="26">И поразил их Йеошуа после того, и умертвил их, и повесил их на пяти деревьях, и оставались они повешенными на деревьях до вечера.</pasuk><pasuk id="27">И было, ко времени захода солнца приказал Йеошуа, и сняли их с деревьев, и бросили их в пещеру, в которой они скрывались, и заложили большими камнями отверстие пещеры, (и так оставили) до самого сегодняшнего дня.</pasuk><pasuk id="28">А Маккэйду взял Йеошуа в тот же день и поразил острием меча ее и царя ее, – разгромил их и всех людей, которые в ней, – никого не оставил уцелевшим; и поступил с царем Маккэйды так, как поступил с царем Йерихо.</pasuk><pasuk id="29">И перешел Йеошуа и весь Исраэйль с ним из Маккэйды к Ливне, и воевал против Ливны.</pasuk><pasuk id="30">И предал Г-сподь и ее в руки Исраэйля, и царя ее; и поразил он острием меча ее и всех людей, которые в ней; никого не оставил в ней уцелевшим. И поступил с царем ее так же, как поступил с царем Йерихо.</pasuk><pasuk id="31">И перешел Йеошуа и весь Исраэйль с .ним из Ливны в Лахиш, и расположился возле него станом, и воевал против него.</pasuk><pasuk id="32">И предал Г-сподь Лахиш в руки Исраэйля, и взял он его на следующий день, и поразил острием меча его и всех людей, которые в нем, – так же, как поступил с Ливной.</pasuk><pasuk id="33">Тогда выступил Орам, царь Гэзэра, на помощь Лахишу, но Йеошуа поразил его и народ его так, что никого не оставил у него уцелевшим.</pasuk><pasuk id="34">И перешел Йеошуа и весь Исраэйль с ним из Лахиша к Эглону, и расположились возле него станом, и воевали против него.</pasuk><pasuk id="35">И взяли они его в тот же день, и поразили его острием меча, а всех людей, которые в нем, в тот же день он перебил, сделав все так же, как с Лахишем.</pasuk><pasuk id="36">И поднялся Йеошуа и весь Исраэйль с ним из Эглона к Хэврону, и воевали против него. </pasuk><pasuk id="37">И взяли его, и поразили острием меча его, и царя его, и все города его, и всех людей, которые в нем, не оставив никого уцелевшим, – так же, как поступил он с Эглоном; и уничтожил его и всех людей, которые в нем.</pasuk><pasuk id="38">И обратился Йеошуа и весь Исраэйль с ним к Девиру, и воевал против него.</pasuk><pasuk id="39"> И взял он его, и царя его, и все города его, и поразили их острием меча, и уничтожили всех людей, которые в нем, не оставив никого уцелевшим. Как поступил с Хэвроном, так поступил с Девиром и царем его, – так же, как поступил с Ливной и царем ее.</pasuk><pasuk id="40">И поразил Йеошуа всю землю горную и южную, и низменность, и горные спуски, и всех царей их; не оставил никого уцелевшим, и всех людей уничтожил, как повелел Г-сподь, Б-г Йсраэйля.</pasuk><pasuk id="41">И поразил их Йеошуа от Кадэйш-Барнэи до Азы, и всю землю Гошэн до Гивона.</pasuk><pasuk id="42">И всех царей этих и землю их взял Йеошуа одним разом, ибо Г-сподь, Б-г Исраэйля, сражался за Исраэйль.</pasuk><pasuk id="43">И возвратился Йеошуа и весь Исраэйль с ним в стан, в Гилгал. </pasuk></chapter><chapter id="11"><pasuk id="1">И было, как услышал (это) Явин, царь Хацора, послал он к Йоваву, царю Мадона, и к царю Шимрона, и к царю Ахшафа,</pasuk><pasuk id="2">И к царям, которые к северу: на горе, и в степи, к югу от Кинерота (Киннэрэта), и на низменных местах, и в Нафот-Дорес запада;</pasuk><pasuk id="3">К кенаанеям, что на востоке и западе, и к эморийцам, и хэйтийцам, и перизеям, и йевусеям на горе, и хиввийцам под Хэрмоном, в земле Мицпа.</pasuk><pasuk id="4">И выступили они и все ополчение их с ними, народ многочисленный, как песок на берегу моря по множеству; и коней и колесниц весьма много.</pasuk><pasuk id="5">И собрались все цари эти, и пришли, и расположились станом вместе у Мэй-Мэйрома, чтобы сразиться с Исраэйлем.</pasuk><pasuk id="6">И сказал Г-сподь Йеошуе: не бойся их, ибо завтра, около этого времени, Я предам их всех на избиение Исраэйлю; коней их изувечь и колесницы их сожги огнем.</pasuk><pasuk id="7">И выступил внезапно против них Йеошуа и с ним весь народ военный у Мэй-Мэйрома, и напали на них.</pasuk><pasuk id="8">И предал их Г-сподь в руки исраэйльтян, и они поразили их, и преследовали их до Цидон Рабба, и до Мисрефот-Маима, и до долины Мицпэ к востоку, и перебили их до того, что не осталось у них никого уцелевшего.</pasuk><pasuk id="9">И поступил с ними Йеошуа, как сказал ему Г-сподь: коней их он изувечил и колесницы их сжег огнем.</pasuk><pasuk id="10">И возвратился в то время Йеошуа, и взял Хацор, и царя его убил мечом. Хацор же был прежде главой всех царств этих.</pasuk><pasuk id="11">И побили всех людей, которые в нем, острием меча, разгромив; не осталось ни одной души; а Хацор сжег он огнем.</pasuk><pasuk id="12">И все города царей этих, и всех царей их взял Йеошуа и побил острием меча, разгромив их, как повелел Моше, раб Г-сподень,</pasuk><pasuk id="13">Однако всех городов, стоявших на возвышенности, не сжег Исраэйль, один только Хацор сжег Йеошуа.</pasuk><pasuk id="14">А всю добычу городов этих и скот захватили себе сыны Исраэйля; людей же всех перебили острием меча до истребления их; не оставили ни одной души.</pasuk><pasuk id="15">Как Г-сподь повелел Моше, рабу Своему, так заповедал Моше Йеошуе, и так поступил Йеошуа: не упустил ни одного слова из всего, что повелел Г-сподь Моше.</pasuk><pasuk id="16">И так взял Йеошуа всю землю эту нагорную, и всю южную, и всю землю Гошэн с низменностью и равниной, и горы Исраэйльские с низменностью при них. </pasuk><pasuk id="17">От горы Халак, простирающейся к Сэйиру, и до Баал-Гада, в долине Леванонской, у подошвы горы Хэрмон; и всех царей их взял, и поразил их, и умертвил.</pasuk><pasuk id="18">Долгое время вел Йеошуа войну со всеми царями этими.</pasuk><pasuk id="19">Не было города, который заключил бы мир с сынами Исраэйля, кроме хиввийцев, жителей Гивона; все взяли они войной.</pasuk><pasuk id="20">Ибо от Г-спода было (это) – ожесточить сердце их для войны с Исраэйлем, дабы разгромить их, чтобы не было им помилования, а чтобы истреблены были, как повелел Г-сподь Моше.</pasuk><pasuk id="21">И пришел Йеошуа в то же время, и истребил анаков с горы, из Хэврона, из Девира, из Анава и со всех гор Йеуды, и со всех гор Исраэйльских: с городами их разгромил их Йеошуа.</pasuk><pasuk id="22">Не осталось анаков в земле сынов Исраэйля, ^только в Азе, в Гате и в Ашдоде остались они.</pasuk><pasuk id="23">И взял Йеошуа всю землю, все, как Г-сподь говорил Моше, и отдал ее Йеошуа в надел исраэйльтянам, по делению их на колена их. И земля успокоилась от войны. </pasuk></chapter><chapter id="12"><pasuk id="1">И вот цари той земли, которых поразили сыны Исраэйля и чьей землей завладели они по эту сторону Ярдэйна к восходу солнца, от потока Арнон до горы Хэрмон, и всей равниной к востоку:</pasuk><pasuk id="2">Сихон, царь эморейский, живший в Хэшбоне, владевший (землей) от Ароэйра, что при береге потока Арнон, и от средины потока и половины Гилада до потока Яббок, предела сынов Аммоновых,</pasuk><pasuk id="3">И равниной до моря Кинерота, к востоку, и до Ям Аарава, Ям Аммэлах (моря Соленого) к востоку, по дороге к Бэйт-Айешимот, а к югу – под склонами Писги;</pasuk><pasuk id="4">И областью Ога, царя Башана, из последних рефаимов (великанов), жившего в Аштароте и в Эдрэи И владевшего горой Хэрмон, и Салхой, и всем Башаном, до границы гешуреев и маахатеев, и половиной Гилада до границы Сихона, царя Хэшбона.</pasuk><pasuk id="5">Царь Девира – один, царь Гэдэра – один,</pasuk><pasuk id="6">Моше, раб Г-сподень, и сыны Исраэйля перебили их; и дал ее Моше, раб Г-сподень, во владение коленам Реувэйна и Гада и половине колена Менашше.</pasuk><pasuk id="7">И вот цари земли, которых поразил Йеошуа и сыны Исраэйля по эту сторону Ярдэйна, к западу, от Баал-Гада в долине Леванонской и до горы Халак, простирающейся к Сэйиру; и отдал ее Йеошуа коленам Исраэйлевым во владение, по делению их, –</pasuk><pasuk id="8">На горе, на низменности, и на равнине, и на горных спусках, и в пустыне, и на юге – хэйтийцев, эморийцев и кенаанеев, перизеёв, хиьвийцев и йевусеев:</pasuk><pasuk id="9">Царь Йерихо – один; царь Айя, что со стороны Бэйт-Эйла, – один,</pasuk><pasuk id="10">Царь Йерушалаима – один, царь Хэврона – один,</pasuk><pasuk id="11">Царь Ярмута – . один, царь Лахиша – один,</pasuk><pasuk id="12">Царь Эглона – один, царь Гэзэра – один,</pasuk><pasuk id="13">Царь Девира — один, царь Гэдэра — один,</pasuk><pasuk id="14">Царь Хормы – один, царь Арада – один,</pasuk><pasuk id="15">Царь Ливны – один, царь Адуллама – один,</pasuk><pasuk id="16">Царь Маккэйды – один, царь Бэйт-Эйла – один,</pasuk><pasuk id="17">Царь Таппуаха – один, царь Хэйфэра – один, </pasuk><pasuk id="18">Царь Афэйка – один, царь Шарона – один,</pasuk><pasuk id="19">Царь Мадона – один, царь Хацора – один,</pasuk><pasuk id="20">Царь Шимрон-Мерона – один, царь Ахшафа – один,</pasuk><pasuk id="21">Царь Танаха – один, царь Мегиддо – один,</pasuk><pasuk id="22">Царь Кэдэша – один, царь Йокнеама при Кармэле – один,</pasuk><pasuk id="23">Царь Дора при Нафат-Доре – один, царь Гоима в Гилгале – один,</pasuk><pasuk id="24">Царь Тирцы – один, Всех царей – тридцать один. </pasuk></chapter><chapter id="13"><pasuk id="1">Йеошуа же состарился, вошел в лета (преклонные); и сказал ему Г-сподь: ты состарился, вошел в лета (преклонные), а земли осталось еще очень много для овладения.</pasuk><pasuk id="2">Вот земля оставшаяся: все округи пелиштимские и весь гешурийский.</pasuk><pasuk id="3">От Шихора, что пред Египтом, и до предела Экрона к северу, считавшегося кенаанейским; пять князей пелиштимских: азский, ашдодский, ашкелонский, гатский, экронский и аввийцы.</pasuk><pasuk id="4">К югу – вся земля Кенаана с пещерой, что у цидонян, до Афэйки, до предела аморейского,</pasuk><pasuk id="5">И земля гевалитян, и весь Леванон к восходу солнца, от Баал-Гада, у подошвы горы Хэрмон, до входа в Хамат.</pasuk><pasuk id="6">Всех жителей горных от Леванона до Мисрефот-Маима, всех цидонян изгоню Я их от лица сынов Исраэйля; ты только брось жребий для Исраэйля о наследии, как Я повелел тебе.</pasuk><pasuk id="7">А теперь раздели землю эту в надел девяти коленам и половине колена Менашше,</pasuk><pasuk id="8">Со (второй половиной) которого Реувэйново и Гадово получили надел свой, который дал им Моше за Ярдэйном к востоку, как дал им Моше, раб Г-сподень;</pasuk><pasuk id="9">От Ароэйра, который на берегу потока Арнон, и город, который в долине при потоке, и всю равнину (от) Мэйдвы до Дивона;</pasuk><pasuk id="10">И все города Сихона, царя эморейского, который царствовал в Хэшбоне, до предела сынов Аммона;</pasuk><pasuk id="11">Также Гилад, и область гешуреев, и маахатеев, и всю гору Хэрмон, и весь Башан до Салхи;</pasuk><pasuk id="12">В Башане все царство Ога, который царствовал в Аштароте и в Эдрэи. Он (один) остался из последних рефаимов, которых Моше поразил и прогнал.</pasuk><pasuk id="13">Но не прогнали сыны Исраэйля гешуреев и маахатеев, и (остались) жить гешуреи и маахатеи среди Исраэйля до сего дня.</pasuk><pasuk id="14">Только колену Лейви не дал он надела. Жертвы Г-спода, Б-га Исраэйля, суть надел его, как Он сказал ему.</pasuk><pasuk id="15">И дал Моше колену сынов Реувэйна по семействам их:</pasuk><pasuk id="16">Пределом их был Ароэйр, который на берегу потока Арнон, и город, который в долине при потоке, и вся равнина при Мэйдве.</pasuk><pasuk id="17"> Хэшбон и все города его, которые на равнине:</pasuk><pasuk id="18">Дивон, и Бамот-Баал, и Бэйт-Баал-Меон, И Яеца, и Кедэймот, и Мэйфаат,</pasuk><pasuk id="19">И Кирьятаим, и Сивма, и Цэрэт-Ашшахар на горе у долины,</pasuk><pasuk id="20">И Бэйт-Пеор, и скаты Писги, и Бэйт-Айешимот,</pasuk><pasuk id="21">И все города равнины, и все царство Сихона, царя эморейского, который царствовал в Хэшбоне, которого убил Моше, его и вождей мидьянских: Зви, и Рэкэма, и Цypa, и Хура, и Рэву, князей Сихона, живших в той земле.</pasuk><pasuk id="22">И Билама, сына Беора, кудесника, убили сыны Исраэйля мечом в числе убитых ими.</pasuk><pasuk id="23">И был пре'делом сынов Реувэйна Ярдэйн с побережьем. Вот надел сынов Реувэйна по семействам их, города и села их.</pasuk><pasuk id="24">Затем наделил Моше колено Гада, сынов Гада по семействам их.</pasuk><pasuk id="25">И был пределом их Язэйр, и все города Гилада, и половина земли сынов Аммона до Ароэйра, что пред Раббой.</pasuk><pasuk id="26">И от Хэшбона до Рамат-Мицпэ и Бетонима, и от Маханаима до границы Лидевира;</pasuk><pasuk id="27">И в долине: Бэйт-Арам, и Бэйт-Нимра, и Суккот, и Цафон, остаток царства Сихона, царя Хэшбона; Ярдэйн с окрестностью до конца моря Киннэрэт за Ярдэйном к востоку.</pasuk><pasuk id="28">Вот надел сынов Гада по семействам их, города и села их.</pasuk><pasuk id="29">И дал Моше (надел) половине колена Менашше, и был он у половины колена сынов Менашше по семействам их.</pasuk><pasuk id="30">И был пред ел их: от Маханаима – весь Башан, все царство Ога, царя Башана, и все селения Яира, что в Башане, шестьдесят городов. </pasuk><pasuk id="31">А половина Гилада, и Аштарот, и Эдрэи, города царства Ога в Башане, достались сынам Махира, сына Менашше, половине сынов Махира, по семействам их. </pasuk><pasuk id="32">Вот что дал Моше в надел в степях Моавитских за Ярдэйном при Йерихо к востоку.</pasuk><pasuk id="33">Колену же Лейви не дал Моше надела: Г-сподь, Б-г Исраэйля, – Он надел их, как говорил Он им. </pasuk></chapter><chapter id="14"><pasuk id="1">А вот что получили в надел сыны Исраэйля в земле Кенаана, что уделили им Элазар, священник, и Йеошуа, сын Нуна, и главы семейств колен сынов Исраэйля.</pasuk><pasuk id="2">По жребию надел их, как повелел Г-сподь чрез Моше о девяти коленах и половине колена;</pasuk><pasuk id="3">Ибо дал Моше надел двум коленам и половине колена за Ярдэйном; лейвитам же не дал надела среди них,</pasuk><pasuk id="4">Ибо от сынов Йосэйфа произошли два колена: Менашше и Эфраима; и они не дали лейвитам части в земле, а только города для жительства с предместьями их для скота их и для имущества их.</pasuk><pasuk id="5">Как Г-сподь повелел Моше, так и сделали сыны Исраэйля; и (так) делили землю.</pasuk><pasuk id="6">И подошли сыны Иеуды к Йеошуе в Гилгал, и сказал ему Калэйв, сын Йефунэ, кенизиец: ты знаешь слово, которое Г-сподь сказал Моше, человеку Божию, обо мне и о тебе в Кадэйш-Барнэе.</pasuk><pasuk id="7">Сорока лет был я, когда Моше, раб Божий, посылал меня из Кадэйш-Барнэи разведать эту землю; и я принес ему ответ, – что было у меня на сердце.</pasuk><pasuk id="8">А братья мои, которые поднялись со мною, вселили робость в сердце народа; я же в точности следовал Г-споду, Б-гу моему.</pasuk><pasuk id="9">И клялся Моше в тот день, и сказал: &amp;quot;Земля, по которой ступала нога твоя, будет наделом тебе и сынам твоим навек, ибо ты в точности следовал Г-споду, Б-гу моему&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="10">А теперь вот сохранил меня Г-сподь в живых, как говорил Он; уже сорок пять лет с того времени, когда Г-сподь сказал слово это Моше, а Исраэйль ходил по пустыне; и теперь вот мне восемьдесят пять лет. </pasuk><pasuk id="11">Еще и ныне я крепок, как и тогда, когда посылал меня Моше; какова была сила моя тогда, такова она и теперь для войны и для того, чтобы выходить и входить (вести народ).</pasuk><pasuk id="12">Итак, дай мне эту гору, о которой говорил Г-сподь в тот день; ибо слышал ты в тот день, что там анаки и города большие, укрепленные; может быть, Г-сподь (будет) со мной, и я изгоню их, как говорил Г-сподь.</pasuk><pasuk id="13">И благословил его Йершуа, и дал в надел Калэйву, сыну Йефунэ, Хэврон.</pasuk><pasuk id="14"> Поэтому достался Хэврон Калэйву, сыну Йефунэ, кенизийцу, в надел до сего дня, за то что он в точности следовал Г-споду, Б-гу Исраэйля.</pasuk><pasuk id="15">Имя же Хэврона прежде было Кирьят-Арба, человека величайшего из анаков. И земля успокоилась от войны. </pasuk></chapter><chapter id="15"><pasuk id="1">И вышел жребий колену сынов Йеуды, по семействам их, подле границы Эдома: пустыня Цин к югу, до самого края юга. </pasuk><pasuk id="2">И оказалась у них граница южная от края Ям Аммэлах, от залива, обращенного к югу.</pasuk><pasuk id="3">А с юга идет она к возвышенности Акраббим, и переходит Цин, и, восходя с южной стороны к Кадэйш-Барнэе, переходит к Хэцрону, и, восходя до Аддара, поворачивает к Аккарке;</pasuk><pasuk id="4">И проходя Ацмон, идет к потоку Египетскому; конец же этой границы – море. Это будет у вас граница южная.</pasuk><pasuk id="5"> Граница же восточная – Ям Аммэлах до устья Ярдэйна; а граница со стороны северной – от залива моря, от устья Ярдэйна.</pasuk><pasuk id="6">И восходит граница до Бэйт-Хоглы, и проходит с северной стороны от Бэйт-Ааравы, и восходит граница до камня Боана, сына Реувэйна.</pasuk><pasuk id="7">Затем восходит граница к Девиру от долины Ахор и на севере поворачивает к Гилгалу, что против Маалэй-Адуммим, который с южной стороны потока; и проходит граница к водам Эйн-Шемэша, и оканчивается она у Зйн-Рогэйла.</pasuk><pasuk id="8">И восходит граница к Гэй Бэн-Инному с южной стороны Йевуса, он же Йерушалаим, и восходит граница к вершине горы, что (к востоку от) Гэй Иннома, (и идет к горе) западнее (Гэй Иннома) и на север от конца долины Рефаим.</pasuk><pasuk id="9">Затем поворачивает граница от вершины горы к источнику Мэй Нэфтоах, и уходит к городам горы Эфрон, и образует границу до Баалы, она же Кирьят Йеарим.</pasuk><pasuk id="10">И поворачивает граница от Баалы к западу, к горе Сэйир, и, проходя северный отрог горы Йеарим, она же Кесалон, нисходит к Бэйт-Шемэшу и переходит к Тимне.</pasuk><pasuk id="11">И выходит граница к северной стороне Экрона, и поворачивает к Шикрону, и проходит через гору Баала, и доходит до Явнеэйла. И выходит конец границы к морю.</pasuk><pasuk id="12">Западная же граница – море Великое с побережьем. Вот границы сынов Йеуды со всех сторон по семействам их. </pasuk><pasuk id="13">И Калэйву, сыну Йефунэ, дал он участок среди сынов Йеуды по повелению, данному Господом Иеошуе, – Кирьят-Арбу отца анаков, она же Хэврон.</pasuk><pasuk id="14">И выгнал оттуда Калэйв трех сынов Анака: Шэйшая, Ахимана и Талмая, из рода Анакова.</pasuk><pasuk id="15"> Отсюда выступил он против жителей Девира; имя Девира было прежде Кирьят-Сэйфэр.</pasuk><pasuk id="16">И сказал Калэйв: кто поразит Кирьят-Сэйфэр и возьмет его, тому отдам Ахсу, дочь мою, в жены.</pasuk><pasuk id="17">И взял его Отниэйл, сын Кеназа, брата Калэйва; и отдал он ему Ахсу, дочь свою, в жены.</pasuk><pasuk id="18">И было, когда пришла она, склонила его просить у отца ее поле; и спустилась она с осла, и сказал ей Калэйв: что тебе?</pasuk><pasuk id="19">И она сказала: дай мне благословение; ведь землю сухую дал ты мне, дай же мне источники вод. И дал он ей источники верхние и источники нижние.</pasuk><pasuk id="20">Вот надел колена сынов Йеуды по семействам их.</pasuk><pasuk id="21">И были города по краю (надела) колена Йеуды, по направлению к границе Эдома на юге: Кавцеэйл, Эйдэр и Ягур;</pasuk><pasuk id="22">Кина и Димона и Адада;</pasuk><pasuk id="23">И Кэдэш, Хацор и Итнан;</pasuk><pasuk id="24">Зиф, Тэлэм и Беалот;</pasuk><pasuk id="25">И Хацор-Хадатта и Кериот, Хэцрон, он же Хацор;</pasuk><pasuk id="26">Амам, и Шема, и Молада;</pasuk><pasuk id="27">Хацар-Гадда, Хэшмон и Бэйт-Палэт;</pasuk><pasuk id="28"> Хацар-Шуал, Беэйр-Шева и Бизйотйа;</pasuk><pasuk id="29">Баала, Иим и Ацэм;</pasuk><pasuk id="30">Элтолад, Кесил и Хорма;</pasuk><pasuk id="31">Циклаг, Мадманна и Сансанна;</pasuk><pasuk id="32">Леваот, Шилхим, Айн и Риммой – всех городов двадцать девять с селами их.</pasuk><pasuk id="33">В низменности: Эштаол, Цора и Ашна;</pasuk><pasuk id="34">Заноах, Эйн-Ганним, Таппуах и Эйнам;</pasuk><pasuk id="35">Ярмут, Адуллам, Сохо и Азэйка;</pasuk><pasuk id="36">Шаараим, Адитаим, Гедэйра и Гедэйротаим – четырнадцать городов с селами их.</pasuk><pasuk id="37">Ценан, Хадаша и Мигдал-Гад;</pasuk><pasuk id="38">Дилан, Мицпэ и Йоктеэйл;</pasuk><pasuk id="39"> Лахиш, Боцкат и Эглон;</pasuk><pasuk id="40">Хаббон, Лахмас и Хитлиш;</pasuk><pasuk id="41">Гедэйрот, Бэйт-Дагон, Наама и Маккэйда – шестнадцать городов с селами их.</pasuk><pasuk id="42">Ливна, Этэр и Ашан; </pasuk><pasuk id="43">Ифтах, Ашна и Нецив;</pasuk><pasuk id="44">Кеила, Ахзив и Марэйща – девять городов с селами их.</pasuk><pasuk id="45">Экрон с окрестными городами его и селами его.</pasuk><pasuk id="46">От Экрона к западу все, что около, Ашдода с селами их. </pasuk><pasuk id="47">Ашдод, окрестные города его и села его; Азза, окрестные города ее и села ее, до потока Египетского и Великого моря с побережьем.</pasuk><pasuk id="48">А на горе: Шамир, Яттир и Сохо;</pasuk><pasuk id="49">Данна, Киръят-Оанна, она же Девир;</pasuk><pasuk id="50">Анав, Эштемо и Аним; </pasuk><pasuk id="51">Гошэн, Холон и Гило – одиннадцать городов с селами их.</pasuk><pasuk id="52">Арав, Рума и Эшан;</pasuk><pasuk id="53">Янум, Бэйт-Таппуах и Афэйка;</pasuk><pasuk id="54">Хумта, Кирьят-Арба, она же Хэврон, и Циор – девять городов с селами их.</pasuk><pasuk id="55">Маон, Кармэль, Зиф и Юта;</pasuk><pasuk id="56"> Изреэль, Йокдеам и Заноах;</pasuk><pasuk id="57">Каин, Гива и Тимна – десять городов с селами их. </pasuk><pasuk id="58">Халхуль, Бэйт-Цyp и Гедор;</pasuk><pasuk id="59">Маарат, Бэйт-Анот и Элтекон – шесть городов с селами их.</pasuk><pasuk id="60">Кирьят-Баал, он же Кирьят Йеарим, и Арабба – два города с селами их.</pasuk><pasuk id="61">В пустыне: Бэйт-Аарава, Миддин и Сехаха;</pasuk><pasuk id="62">И Нившан, Ир-Мэллах и Эйн-Гэди – шесть городов с селами их.</pasuk><pasuk id="63">Йевусеев же, жителей Йерушалаима, не могли прогнать сыны Йеуды, и (остались) жить йевусеи с сынами Йеуды в Иерушалаиме до сего дня. </pasuk></chapter><chapter id="16"><pasuk id="1">И вышел жребий сынам Йосэйфа: от Ярдэйна (возле) Йерихо, у вод Йерихо, на восток, пустыня, поднимающаяся от Йерихо к горе Бэйт-Эйл.</pasuk><pasuk id="2">И тянется (предел) от Бэйт-Эйла к Лузу, и проходит к пределу Арки до Атарота;</pasuk><pasuk id="3">И спускается к морю, к пределу Яфлэйта, до предела нижнего Бэйт-Хорона и до Гэзэра; и вышел конец его у моря.</pasuk><pasuk id="4">И надел получили сыны Йосэйфа – Менашше и Эфраим.</pasuk><pasuk id="5">И был надел сынов Эфраима по семействам их; и была граница надела их: к востоку от Атрот-Аддара до Бэйт-Хорона верхнего.</pasuk><pasuk id="6">И тянулась граница к морю с севера Михметата, и поворачивала граница к востоку на Таанат-Шило, проходя его с востока до Яноаха.</pasuk><pasuk id="7">И нисходила от Яноаха к Атароту и Наарату и, примкнув к Йерихо, уходила к Ярдэйну.</pasuk><pasuk id="8">От Таппуаха идет граница к морю, к потоку Кана, и выходит конец ее к морю. Вот надел колена сынов Эфраима по семействам их.</pasuk><pasuk id="9">И города, отделенные сынам Зфраима среди удела сынов Менашше, все эти города с селами их.</pasuk><pasuk id="10">И не изгнали они кенаанеев, живших в Гэзэре; и жили кенаанеи среди эфраимлян до сего дня, и стали выполнять повинные работы. </pasuk></chapter><chapter id="17"><pasuk id="1">И был (большим) надел колена Менашше, ибо он первенец Йосэйфа: Махиру, первенцу Менашше, отцу Гилада, так как был он человек воинственный, достался Гилад и Башан.</pasuk><pasuk id="2">Досталось и остальным сынам Менашше, по семействам их: сынам Авиэзэра, и сынам Хэйлэка, и сынам Асриэйла, и сынам Шехэма, и сынам Хэйфэра, и сынам Шемиды. Это дети Менашше, сына Йосэйфа, мужского пола, по семействам их.</pasuk><pasuk id="3">У Целафхада же, сына Хэйфэра, сына Гилада, сына Махира, сына Менашше, – не было у него сыновей, а только дочери; и вот имена дочерей его: Махла и Ноа, Хогла, Милка и Тирца.</pasuk><pasuk id="4">И предстали они пред Элазаром, священником, и пред Йеошуей, сыном Нуна, и пред начальниками, сказав: Г-сподь повелел Моше дать нам надел среди братьев наших. И дал им, по повелению Г-сподню, надел среди братьев отца их.</pasuk><pasuk id="5">И выпало Менашше десять участков, кроме земли Гилада и Башана, что за Ярдэйном;</pasuk><pasuk id="6">Ибо дочери Менашше получили надел среди сынов его, земля же Гилада досталась остальным сынам Менашше.</pasuk><pasuk id="7">И вышла граница Менашше от Ашейра к Михметату, что против Шехэма; и шла граница направо, к жителям Эйн-Таштуаха.</pasuk><pasuk id="8">Менашше досталась земля Таппуах; Таппуах же у границы Менашше – сынам Эфраимовым.</pasuk><pasuk id="9">И нисходила граница к потоку Кана, с южной стороны потока. Города эти (достались) зфраимлянам среди городов Менашше. А граница (надела) Менашше – на северной стороне потока, и конец ее – у моря.</pasuk><pasuk id="10">Что к югу – Эфраима, а что к северу – Менашше, и было море границей его. К Ашейру примыкали они с севера, а к Иссахару - с востока.</pasuk><pasuk id="11">И был (надел) Менашше до Иссахара и Ашейра: Бэйт-Шеан с окрестными городами его, Ивлеам с окрестными городами его, и жители Дора и окрестных городов его, и жители Эйн-Дора и окрестных городов его, и жители Танаха и окрестных городов его, и жители Мегиддо и окрестных городов его – три эти области.</pasuk><pasuk id="12">Но не могли сыны Менашше выгнать жителей городов этих, и захотели кенаанеи остаться в земле этой.</pasuk><pasuk id="13">Когда же сыны Исраэйля вошли в силу, сделали они кенаанеев данниками, но изгнать не изгнали их.</pasuk><pasuk id="14">И говорили сыны Йосэйфа с Йеошуей, сказав: почему дал ты мне надел по жребию одному и участок один, я же народ многочисленный, ибо благословлял меня доныне Г-сподь.</pasuk><pasuk id="15">И сказал им Йеошуа: если ты народ многочисленный, то поднимись в лес и расчисть его себе в земле перизеев и рефаимов, если тесны для тебя горы Эфраимовы.</pasuk><pasuk id="16">И сказали сыны Йосэйфа: недостаточно нам гор; а у всех кенаанеев, живущих в долине, железные колесницы: и у тех, которые в Бэйт-Шеане и окрестных городах его, и у тех, которые в долине Изреэль.</pasuk><pasuk id="17">И сказал Йеошуа дому Йосэйфа, Эфраиму и Менашше так: народ многочисленный ты, и сила твоя велика – не один жребий будет у тебя;</pasuk><pasuk id="18">И гора будет твоей, а так как лесиста она, то расчистишь ее, и будут для тебя отроги ее, ибо ты изгонишь кенаанея, хотя колесницы железные у него, хоть и силен он. </pasuk></chapter><chapter id="18"><pasuk id="1">И собралась вся община сынов Исраэйля в Шило, и поместили там шатер собрания, ибо земля была покорена ими.</pasuk><pasuk id="2">Оставалось же из сынов Исраэйля семь колен, которые еще не получили надела своего.</pasuk><pasuk id="3">И сказал Йеошуа сынам Исраэйля: доколе будете вы лениться пойти взять в наследие землю, которую дал вам Г-сподь, Б-г отцов ваших?</pasuk><pasuk id="4">Дайте от себя по три человека от колена; и я пошлю их, и встанут они, и пройдут по земле, и опишут ее в соответствий с наделом их, и придут ко мне,</pasuk><pasuk id="5">И разделят ее на семь частей; Йеуда пусть остается в пределе своем на юге, а дом Йосэйфа останется в пределе своем на севере.</pasuk><pasuk id="6">А вы опишите землю семи наделов и (описание) представьте мне сюда; и я брошу вам жребий здесь пред Господом, Б-гом нашим,</pasuk><pasuk id="7">Так как лейвитам нет части среди вас, ибо священство Г-сподне – удел их; а Гад и Реувэйн и половина колена Менашше за Ярдэйном к востоку получили надел свой, который дал им Моше, раб Господень.</pasuk><pasuk id="8">И поднялись люди эти, и пошли. А Йеошуа дал приказание шедшим описывать землю, сказав: пойдите, обойдите землю, опишите ее и возвратитесь ко мне, и я брошу вам здесь жребий пред Господом в Шило.</pasuk><pasuk id="9">И пошли люди эти, и прошли по земле, и описали ее в книге по городам, по семи наделам, и пришли к Йеошуе в стан, в Шило;</pasuk><pasuk id="10">И бросил им Йеошуа жребий в Шило пред Господом, и разделил там Йеошуа землю сынам Исраэйля по делению их. </pasuk><pasuk id="11">И вышел жребий колену сынов Биньямина, по семействам их. И вышла граница по жребию их – между сынами Йеуды и сынами Йосэйфа.</pasuk><pasuk id="12">И была их граница с северной стороны Ярдэйна, и поднималась граница по отвесной стороне (горы) севернее Йерихо, и поднималась на гроу к западу, а окончанием ее была пустыня Бэйт-Авэн.</pasuk><pasuk id="13">Оттуда шла граница к Лузу, к южной стороне Луза, он же Бэйт-Эйл, и спускалась граница к Атрот-Аддару, через гору, которая на южной стороне Бэйт-Хорона нижнего.</pasuk><pasuk id="14">И начертана была граница, и повернула к западной стороне надела, на юг от горы, которая пред Бэйт-Хороном с юга, и кончается она у Кирьят-Баала, он же Кирьят Йеарим, город сынов Йеуды. Это сторона западная.</pasuk><pasuk id="15">А сторона южная – от края Кирьят Йеарима идет граница к морю и доходит до источника Мэй Нэфтоах.</pasuk><pasuk id="16">Оттуда нисходит граница к подножью горы, которая пред Гэй Бэн-Инномом, в долину Рефаим, к северу, и спускается в Гэй-Инном, к южной стороне Йевуса, и нисходит к Эйн-Рогэйлу.</pasuk><pasuk id="17">И поворачивает с севера, и идет к Эйн-Шемэшу, и идет к Гелилоту, что против Маалей-Адуммим, и нисходит к камню Боана, сына Реувэйна. </pasuk><pasuk id="18">И проходит обок равнины к северу, и нисходит к Араве.</pasuk><pasuk id="19">Проходит затем граница обок Бэйт-Хоглы к северу, и оканчивается граница у северного залива Ям Аммэлах (моря Соленого), у южного конца Ярдэйна. Это предел южный.</pasuk><pasuk id="20">Ярдэйн же ограничивает его со стороны восточной. Это удел сынов Биньямина с границами его вокруг, по семействам их.</pasuk><pasuk id="21">И вышли города колену сынов Биньямина по семействам их: Йерихо, и Бэйт-Хогла, и Эймэк-Кециц;</pasuk><pasuk id="22">И Бэйт-Аарава, Цемараим и Бэйт-Эйл;</pasuk><pasuk id="23">И Аввим, Пара и Офра;</pasuk><pasuk id="24">И Кефар-Ааммонай, Аофни и Гэва – двенадцать городов с их селами.</pasuk><pasuk id="25">Гивон, Рама и Беэйрот;</pasuk><pasuk id="26">И Мицпэ, Кефира и Моца;</pasuk><pasuk id="27">И Рэкэм, и Ирпеэйл, и Тарала;</pasuk><pasuk id="28">И Цейла, Элеф и Йевус, то есть Йерушалаим, Гиват, Кирьят – четырнадцать городов с их селами. Вот удел сынов Биньямина по семействам их. </pasuk></chapter><chapter id="19"><pasuk id="1">И вышел второй жребий Шимону, колену сынов Шимона, по семействам их; и был надел их среди надела сынов Йеуды.</pasuk><pasuk id="2">И достались в надел им: Беэйр-Шева, и Шева, и Молада;</pasuk><pasuk id="3">И Хацар Шуал, Бала и Ацэм;</pasuk><pasuk id="4">И Элтолад, Бетул и Хорма;</pasuk><pasuk id="5">И Циклаг, Бэйт-Аммаркавот и Хацар-Суса; </pasuk><pasuk id="6">И Бэйт-Леваот, и Шарухэн – тринадцать городов с селами их.</pasuk><pasuk id="7">Айн, Риммой, Этэр и Ашан – четыре города с селами их.</pasuk><pasuk id="8">И все села, которые вокруг этих городов, до Баалат-Беэйра, Рамат-Нэгэва, – это надел колена сынов Шимона по семействам их.</pasuk><pasuk id="9">От участка сынов Йеуды – надел сынов Шимона. Так как участок сынов Йеуды был слишком велик для них, то сыны Шимона получили надел среди их надела.</pasuk><pasuk id="10">И вышел третий жребий сынам Зевулуна по семействам их; и простиралась граница надела их до Сарида.</pasuk><pasuk id="11">Поднималась граница их к западу и Марале, и достигала Даббэшета, и достигала потока, который пред Йокнеамом.</pasuk><pasuk id="12"> А от Сарида поворачивала к востоку, к восходу солнца, у границы Кислот-Тавора, и выходила к Даверату, и поднималась к Яфие.</pasuk><pasuk id="13">А отсюда прошла''к востоку в Гат-Ахэйфэр, к Эйт-Кацину, и вышла к Риммону, и повернула к Анэйе.</pasuk><pasuk id="14">И поворачивает граница от нее с севера к Ханнатону, и оканчивается в долине Ифтах-Эйл.</pasuk><pasuk id="15">И Каттат, и Наалал, и Шимрон, и Идала и Бэйт-Лэхэм – двенадцать городов с селами их.</pasuk><pasuk id="16">Вот удел сынов Зевулуна по семействам их – города эти с селами их.</pasuk><pasuk id="17">Иссахару вышел жребий четвертый, сынам Йссахара, по семействам их.</pasuk><pasuk id="18">Пределом их были Изреэль, Кесулот и Шунэйм,</pasuk><pasuk id="19">Хафараим, Шион и Анахарат,</pasuk><pasuk id="20">Раббит, Кишйон и Эвэц,</pasuk><pasuk id="21">Рэмэт, Эйн-Ганним, Эйн-Хадда и Бэйт-Пацэйц.</pasuk><pasuk id="22">И примыкала граница к Тавору, и к Шахациме, и к Бэйт-Шемэшу. Окончание же границы – у Ярдэйна: шестнадцать городов с селами их.</pasuk><pasuk id="23">Вот надел колена сынов Йссахара по семействам их, города и села их.</pasuk><pasuk id="24">И вышел пятый жребий колену сынов Ашейра по семействам их.</pasuk><pasuk id="25">Границей их были: Хэлкат,</pasuk><pasuk id="26">Хали, Бэтэн и Ахшаф, И Аламмэлэх, Амад и Мишал. И примыкает к Кармэлю с западной стороны и к Шихор-Ливнату.</pasuk><pasuk id="27">И идет назад к восходу солнца, к Бэйт-Дагону, и примыкает к Зевулуну и к долине Ифтах-Эйл с севера, к Бэйт-Аэймэку и Неиэйлу, и выходит к Кавулу слева;</pasuk><pasuk id="28">И Зврон, и Рехов, и Хаммон, и Кана до Цидона Великого;</pasuk><pasuk id="29">И поворачивает граница на Раму до укрепленного города Црра, и поворачивает граница к Хосе, и оканчивается она у моря, в области Ахзива;</pasuk><pasuk id="30"> (Также) и Ума, и Афэйк, и Рехов – двадцать два города с селами их.</pasuk><pasuk id="31">Вот надел колена сынов Ашейра по семействам их – города эти и села их.</pasuk><pasuk id="32">Сынам Нафтали вышел жребий шестой; сынам Нафтали по семействам их. </pasuk><pasuk id="33">И шла граница их от Хэйлэфа, от Эйлон – Бецаананнима, к Адами-Нэкэву и Явнеэйлу до Лаккума, и окончанием ее был Ярдэйн.</pasuk><pasuk id="34">Оттуда повернула граница на запад к Азнот-Тавору, и шла оттуда к Хукоку, и достигла Зевулуна с юга, и Ашейра достигла с запада, и Йеуды – у Ярдэйна, с восхода солнца.</pasuk><pasuk id="35">Города укрепленные: Циддим,</pasuk><pasuk id="36">Цэйр, и Хаммат, Раккат, и Киннэрэт, И Адама, и Рама, и Хацор,</pasuk><pasuk id="37">И Кэдэш, и Эдрэи, и Эйн-Хацор,</pasuk><pasuk id="38">И Ирон, и Мигдал-Эйл, Хорэйм, и Бэйт-Анат, и Бэйт-Шемэш – девятнадцать городов с селами их.</pasuk><pasuk id="39">Вот надел колена сынов Нафтали по семействам их; вот города и села их.</pasuk><pasuk id="40">Колену сынов Дана по семействам их вышел жребий седьмой.</pasuk><pasuk id="41">И была граница надела их: Цора, и Эштаол, и Ир-Шемэш,</pasuk><pasuk id="42">И Шаалаббин, и Аялон, и Итла,</pasuk><pasuk id="43">И Эйлон, и Тимната, и Экрон,</pasuk><pasuk id="44">И Элтекэй, и Гиббтон, и Баалат,</pasuk><pasuk id="45">И Йеуд, и Бенэй-Берак, и Гат-Риммон,</pasuk><pasuk id="46">И Мэй-Яркон, Раккон с границей против Яфо.</pasuk><pasuk id="47"> Но ушла область сынов Дана от них; и выступили сыны Дана, и воевали против Лэшема, и взяли его, и поразили его острием меча, и завладели им, и поселились в нем; и назвали Лэшем Даном, по имени Дана, отца своего.</pasuk><pasuk id="48">Вот надел колена сынов Дана по семействам их – города эти и села их.</pasuk><pasuk id="49">И когда окончили разделение земли по пределам ее, тогда дали сыны Исраэйля надел Йеошуе, сыну Нуна, среди них.</pasuk><pasuk id="50">По слову Г-сподню дали ему город, который он просил, Тимнат-Сэрах, на горах Эфраимовых; и построил он этот город, и поселился в нем. </pasuk><pasuk id="51">Вот наделы, которые разделили Элазар, священник, и Йеошуа, сын Нуна, и главы семейств колен сынов Исраэйля по жребию в Шило пред Господом, у входа в шатер собрания. И кончили разделение земли. </pasuk></chapter><chapter id="20"><pasuk id="1"> И говорил Г-сподь Йеошуе следующее:</pasuk><pasuk id="2">Поговори с сынами Исраэйля и скажи: назначьте у себя города-убежища, о которых Я говорил вам чрез Моше,</pasuk><pasuk id="3">Чтобы мог убегать туда убийца, убивший человека по ошибке, без умысла, и будут они у вас убежищем от кровомстителя.</pasuk><pasuk id="4">И кто убежит в один из городов этих, пусть станет у входа в ворота города и расскажет в слух старейшин города этого дело свое; и примут они его к себе в город, и дадут ему место, и будет он жить у них. </pasuk><pasuk id="5">И если погонится за ним кровомститель, то они не должны выдавать убийцу в руки его, так как он без умысла убил ближнего своего и не имел ненависти к нему ни вчера, ни третьего дня.</pasuk><pasuk id="6">И пусть живет он в этом городе, доколе не предстанет пред общиной на суд, доколе не умрет великий священник, который будет в те дни. Тогда может возвратиться убийца и перейти в город свой и в дом свой, в город, из которого он убежал.</pasuk><pasuk id="7">И определили они Кэдэш в Галиле, на горе Нафтали, и Шехэм на горах Эфраимовых, и Кирьят-Арбу, она же Хэврон, на горах Йеуды.</pasuk><pasuk id="8">А за Ярдэйном, против Йерихо, к востоку, определили: Бэцер – в пустыне, на равнине, – от колена Реувэйна, и Рамот Багилад – от колена Гада, и Голан в Башане – от колена Менашше.</pasuk><pasuk id="9">Это были города, установленные для всех сынов Исраэйля и для пришельца, живущего среди них, дабы убегать туда всякому, убившему человека по ошибке, дабы не умер он от руки кровомстителя, доколе не предстанет пред общиной. </pasuk></chapter><chapter id="21"><pasuk id="1">И подошли главы семейств лейвитов к Элазару, священнику, и к Йеошуе, сыну Нуна, и к главам семейств колен сынов Исраэйля.</pasuk><pasuk id="2">И сказали им в Шило, в земле Кенаан, говоря: Г-сподь повелел чрез Моше дать нам города для жительства и предместья их для скота нашего.</pasuk><pasuk id="3">И дали сыны Исраэйля лейвитам из надела своего по слову Г-сподню города эти с предместьями их.</pasuk><pasuk id="4">И вышел жребий семействам Кеатовым; и досталось сынам Аарона, священника из лейвитов, от колена Йеуды и от колена Шимона, и от колена Биньямина по жребию – тринадцать городов.</pasuk><pasuk id="5">А остальным сынам Кеата от семейств колена Эфраима, и от колена Дана, и от половины колена Менашше по жребию – десять городов.</pasuk><pasuk id="6">А сынам Гэйршона от семейств колена Иссахара, и от колена Ашейра, и от колена Нафтали, и от половины колена Менашше в Башане по жребию – тринадцать городов.</pasuk><pasuk id="7">Сынам Мерари для семейств их от колена Реувэйна, и от колена Гада, и от колена Зевулуна – двенадцать городов.</pasuk><pasuk id="8">И дали сыны Исраэйля лейвитам города эти с предместьями их, как повелел Г-сподь чрез Моше, по жребию.</pasuk><pasuk id="9">И дали от колена сынов Йеуды и от колена сынов Шимона города эти, которые (здесь) названы по имени;</pasuk><pasuk id="10">И было: сынам Аарона, из семейств Кеатовых, из сынов Лейви, – так как их жребий был первым, –</pasuk><pasuk id="11">Дали им Кирьят-Арбу отца Анока, она же Хэврон, на горах Йеуды, с предместьями вокруг нее.</pasuk><pasuk id="12">А поле этого города и села его дали Калэйву, сыну Йефунэ, в собственность.</pasuk><pasuk id="13">Сынам же Аарона, священника, дали город-убежище для убийцы – Хэврон, и предместья его, и Ливну и предместья ее,</pasuk><pasuk id="14">Яттир и предместья его, и-Эштемоа и предместья его,</pasuk><pasuk id="15">Холон и предместья его, и Девир и предместья его,</pasuk><pasuk id="16">И Айн и предместья его, Ютту и предместья ее, Бэйт-Шемэш и предместья его – девять городов от двух колен этих.</pasuk><pasuk id="17">А от колена Биньямина: Гивон и предместья его, Гэву и предместья ее,</pasuk><pasuk id="18">Анатот и предместья его, и Алмон и предместья его – четыре города.</pasuk><pasuk id="19">Всех городов сынов Аарона, священника, – тринадцать городов с предместьями их.</pasuk><pasuk id="20">И семействам сынов Кеата, лейвитам, прочим из сынов Кеата, достались города, по жребию их, от колена Эфраима.</pasuk><pasuk id="21"> Им дали город-убежище для убийцы – Шехэм, и предместья его, на горах Эфраимовых, и Гэзэр и предместья его,</pasuk><pasuk id="22">Кивцаим и предместья его, и Бэйт-Хорон и предместья его – четыре города.</pasuk><pasuk id="23">А от колена Дана: Элтекэй и предместья его, Гиббтон и предместья его,</pasuk><pasuk id="24">Аялон и предместья его, Гат-Риммон и предместья его – четыре города.</pasuk><pasuk id="25">А от половины колена Менашше: Танах и предместья его, Гат-Риммон и предместья его – два города.</pasuk><pasuk id="26">Всех городов десять с предместьями их для семейств прочих сынов Кеата.</pasuk><pasuk id="27">А сынам Гэйршона, из семейств лейвитов, от половины колена Менашше – город-убежище для убийцы – Голан в Башане, и предместья его, и Беэштера и предместья ее – два города.</pasuk><pasuk id="28">А от колена Иссахара: Кишйон и предместья его, Даверат и предместья его,</pasuk><pasuk id="29"> Ярмут и предместья его, Эйн-Ганним и предместья его – четыре города.</pasuk><pasuk id="30">А от колена Ашейра: Мишал и предместья его, Авдон и предместья его,</pasuk><pasuk id="31">Хэлкат и предместья его, Рехов и предместья его – четыре города.</pasuk><pasuk id="32">А от колена Нафтали: город-убежище для убийцы – Кэдэш в Галиле, и предместья его, Хаммот-Дор и предместья его, и Картан и предместья его – три города.</pasuk><pasuk id="33">Всех городов гэйршонитам, по семействам их, – тринадцать городов с предместьями их.</pasuk><pasuk id="34">А семействам сынов Мерари, лейвитам остальным, от колена Зевулуна: Йокнеам и предместья его,</pasuk><pasuk id="35">Карта и предместья ее, Димна и предместья ее, Наалал и предместья его – четыре города.</pasuk><pasuk id="36">А от колена Гада: город-убежище для убийцы – Рамот-Багилад с предместьями его, и Маханаим с предместьями его,</pasuk><pasuk id="37"> Хэшбон с предместьями его, Язэйр с предместьями его – всех городов четыре.</pasuk><pasuk id="38"> Всех городов сынам Мерари по семействам их, остальным из семейств лейвитов, вышло по жребию их двенадцать городов.</pasuk><pasuk id="39">Всех городов лейвитов среди владения сынов Исраэйля – сорок восемь городов с предместьями их.</pasuk><pasuk id="40">Будут (у них) города эти – каждый город с предместьями вокруг него, так при всех городах этих. </pasuk><pasuk id="41">Так отдал Г-сподь Исраэйлю всю землю, которую клялся Он дать отцам их, и они завладели ею и поселились в ней.</pasuk><pasuk id="42">И дал им Г-сподь покой со всех сторон совершенно, как клялся отцам их; и никто из всех врагов их не устоял пред ними: всех врагов их предал Г-сподь в руки их.</pasuk><pasuk id="43">Не упущено было ничего из всех добрых слов, которые говорил Г-сподь дому Исраэйля; все сбылось. </pasuk></chapter><chapter id="22"><pasuk id="1">Тогда призвал Йеошуа (колена) Реувэйна, Гада и половину колена Менашше И сказал им: вы исполнили все, что повелел вам Моше, раб Божий, и слушались голоса моего во всем, что я приказывал вам.</pasuk><pasuk id="2">И вот сегодня вы восстаете против Г-спода, а завтра Он на всю общину Исраэйля прогневается.</pasuk><pasuk id="3">Вы не оставляли братьев ваших в продолжение многих дней до сего дня, выполняли обязанность по повелению Г-спода, Б-га вашего.</pasuk><pasuk id="4">А ныне Г-сподь, Б-г ваш, успокоил братьев ваших, как говорил им; обратитесь же теперь и идите себе в шатры ваши, в землю владения вашего, которую дал вам Моше, раб Г-сподень, за Ярдэйном.</pasuk><pasuk id="5">Только старайтесь тщательно исполнять заповеди и Тору, которую завещал вам Моше, раб Г-сподень, чтобы любить Г-спода, Б-га вашего, и ходить всеми путями Его, хранить заповеди Его, прилепляться к Нему и служить Ему всем сердцем вашим и всей душой вашей.</pasuk><pasuk id="6">И благословил их Йеошуа, и отпустил их, и они разошлись по шатрам своим. (Одной) половине колена Менашше дал Моше (надел) в Башане, а (другой) половине его с братьями их дал Йеошуа на западной стороне Ярдэйна.</pasuk><pasuk id="7">И когда отпускал их Йеошуа в шатры их, то также благословил их.</pasuk><pasuk id="8"> И сказал им так: с большим имуществом возвратитесь вы в шатры ваши, и с великим множеством скота, с серебром, и с золотом, и с медью, и с железом, и с весьма многими одеждами; разделите добычу от врагов ваших с братьями вашими.</pasuk><pasuk id="9">И возвратились, и пошли сыны Реувэйна и сыны Гада и половина колена Менашше от сынов Исраэйля из Шило, что в земле Кенаан, чтоб идти в землю Гилад, в землю владения своего, которой завладели они по слову Г-сподню, (данному) чрез Моше. </pasuk><pasuk id="10">Когда дошли до окрестности Ярдэйна, что в земле Кенаан, сыны Реувэйна и сыны Гада и половина колена Менашше соорудили там жертвенник возле Ярдэйна, жертвенник большой, (который) виден (издалека).</pasuk><pasuk id="11">И услышали сыны Исраэйля следующее: вот соорудили сыны Реувэйна и сыны Гада и половина колена Менашше жертвенник возле земли Кенаан, в окрестностях Ярдэйна, на стороне сынов Исраэйля.</pasuk><pasuk id="12">И (когда) услышали (это) сыны Исраэйля, то собралась вся община сынов Исраэйля в Шило, чтобы выступить против них войной.</pasuk><pasuk id="13">И послали сыны Исраэйля к сынам Реувэйна и к сынам Гада и к половине колена Менашше в землю Гилад Пинехаса, сына Элазара, священника,</pasuk><pasuk id="14">И десять начальников с ним, по одному начальнику, по одному начальнику семейства от всех колен Исраэйля; а каждый был главой семейства их над тысячами Исраэйля.</pasuk><pasuk id="15">И пришли они к сынам Реувэйна и к сынам Гада и к половине колена Менашше, в землю Гилад, и говорили им, сказав:</pasuk><pasuk id="16">Так сказала вся община. Г-сподня: что это за вероломство совершили вы пред Б-гом Исраэйля, отступив ныне от Г-спода, соорудив себе жертвенник и восстав ныне против Г-спода?</pasuk><pasuk id="17">Мало ли для нас вины (служения) Пеору, от которой мы не очистились до сего дня, и (того, что) был мор в общине Г-сподней?</pasuk><pasuk id="18">А вы отступаете сегодня от Г-спода!</pasuk><pasuk id="19">Если же нечиста земля владения вашего, то перейдите себе в землю владения Г-сподня, в которой находится скиния Г-сподня, возьмите надел среди нас, но не восставайте против Г-спода и против нас не восставайте, сооружая себе жертвенник помимо жертвенника Г-спода, Б-га нашего.</pasuk><pasuk id="20">Ведь Ахан, сын Зэраха, совершил преступление, (взяв) из заклятого, а на всю общину Исраэйля был гнев, и не один он умер за вину свою.</pasuk><pasuk id="21">И отозвались сыны Реувэйна и сыны Гада и половина колена Менашше, и говорили тысяченачальникам Исраэйля: Б-г, Б-г Г-сподь, Б-г, Б-г Г-сподь,</pasuk><pasuk id="22">Он знает, и Исраэйль да знает! Если мы восстаем и изменяем Г-споду, то не помоги Ты нам в этот день! (Если) соорудили мы жертвенник для того, чтобы отступить Г-спода, и для тОго, чтобы приносить на нем всесожжения и приношения хлебные, и чтобы совершать на нем жертвы мирные, то Г-сподь Сам да взыщет;</pasuk><pasuk id="23">&amp;quot;Что вам до Г-спода, Б-га Исраэйля!</pasuk><pasuk id="24"> И не да опасения ли того сделали мы это, чтобы в последующее время сыны ваши не сказали сынам нашим:</pasuk><pasuk id="25">Ведь пределом поставил Г-сподь между нами и вами, сыны Реувэйна и сыны Гада, Ярдэйн; нет вам доли в Господе''. И не допустили бы сыновья ваши наших сыновей чтить Г-спода (служить Ему).</pasuk><pasuk id="26">Поэтому мы сказали: позаботимся же о себе, соорудив жертвенник этот не для всесожжения и не для жертвы.</pasuk><pasuk id="27">Но свидетель он между нами и вами и между последующими поколениями нашими, что мы (можем) служить Г-споду всесожжениями нашими, и жертвами нашими, и жертвами преданности нашими; и не скажут в последующее время сыны ваши нашим сынам: &amp;quot;Нет вам части в Господе&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="28">И говорили мы: вот, если так скажут нам и родам нашим в последующее время, то мы скажем: &amp;quot;Смотрите, вот подобие жертвенника Г-сподня, который сделали отцы наши не для всесожжения и не для жертвы, но свидетель он между нами и вами&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="29">Да не будет такого, чтобы восстать нам против Г-спода, и отступить ныне от Г-спода, и соорудить жертвенник для всесожжения, и для приношения хлебного, и для жертвы, кроме жертвенника Г-спода, Б-га нашего, который пред скинией Его.</pasuk><pasuk id="30">Как услышал Пинехас, священник, и начальники общины, и главы тысяч Исраэйля, которые с ним, слова, которые говорили сыны Реувэйна и сыны Гада и сыны Менашше, понравилось это им.</pasuk><pasuk id="31">И сказал Пинехас, сын Элазара, священника, сынам Реувэйна и сынам Гада и сынам Менашше: сегодня узнали мы, что Г-сподь среди нас, потому что не совершили вы против Г-спода вероломства этого, – тогда избавили вы сынов Исраэйля от руки Г-сподней.</pasuk><pasuk id="32">И возвратился Пинехас, сын Злазара, священник, и начальники от сынов Реувэйна и от сынов Гада из земли Гилад в землю Кенаан, к сынам Исраэйля, и принесли им ответ.</pasuk><pasuk id="33">И одобрили это сыны Исраэйля, и благодарили Б-га сыны Исраэйля, и не думали уже выступать против них войной, чтобы разорить землю, на которой жили сыны Реувэйна и сыны Гада.</pasuk><pasuk id="34">И назвали сыны Реувэйна и сыны Гада жертвенник (Эйд), потому что свидетель он между нами, что Г-сподь есть Б-г. </pasuk></chapter><chapter id="23"><pasuk id="1">И было, спустя много времени после того как Г-сподь успокоил Исраэйль от всех врагов его со всех сторон, а Йеошуа состарился, вошел в (преклонные) лета,</pasuk><pasuk id="2">И призвал Йеошуа весь Исраэйль, старейшин его, и начальников его, и судей его, и надсмотрщиков его и сказал им: состарился я, вошел в (преклонные) лета.</pasuk><pasuk id="3">Вы же видели все, что сделал Г-сподь, Б-г ваш, со всеми этими народами пред вами, ибо Г-сподь, Б-г ваш, Сам сражался за вас.</pasuk><pasuk id="4">Смотрите, я бросил вам в (жребий) оставшиеся народы эти, в надел коленам вашим, и истребил все народы от Ярдэйна до Великого моря, к закату солнца.</pasuk><pasuk id="5">А Г-сподь, Б-г ваш, Сам вытеснит их от вас и прогонит их от вас, и вы завладеете землей их, как говорил вам Г-сподь, Б-г ваш.</pasuk><pasuk id="6">Будьте же очень тверды, чтобы хранить и исполнять все написанное в книге Торат Моше; чтобы не уклоняться от него ни вправо, ни влево,</pasuk><pasuk id="7">Чтобы не приобщаться к народам этим, к этим оставшимся между вами; и имени божеств их не вспоминайте, и (ими) не приводите к присяге, и не служите им, и не поклоняйтесь им.</pasuk><pasuk id="8">А только к Г-споду, Б-гу вашему, прилепитесь, как делали вы до сего дня.</pasuk><pasuk id="9">И прогнал Г-сподь от вас народы великие и сильные, а вы – не устоял никто пред вами до сего дня.</pasuk><pasuk id="10">Один из вас прогоняет тысячу, ибо Г-сподь, Б-г ваш, Сам сражается за вас, как говорил вам.</pasuk><pasuk id="11">Берегите очень души ваши, чтобы любить Г-спода, Б-га вашего;</pasuk><pasuk id="12">Ибо если вы отвратитесь (от Г-спода) и пристанете к остатку народов этих, которые остались при вас, и породнитесь с ними, и будете приходить к ним и они к вам,</pasuk><pasuk id="13">То должны вы знать, что не будет больше Г-сподь, Б-г ваш, прогонять народы эти от вас, но будут они для вас западней и сетью, бичом для ребер ваших и тернием для глаз ваших, доколе не будете истреблены с этой доброй земли, которую дал вам Г-сподь, Б-г ваш.</pasuk><pasuk id="14">И вот я отхожу ныне в путь всей земли. Познайте же всем сердцем вашим и всей душою вашей, что ни одно слово не было упущено из всех добрых слов, которые говорил Г-сподь, Б-г ваш, о вас; все сбылось для вас, не упущено было из того ни одно слово.</pasuk><pasuk id="15">И будет: как сбылось над вами всякое слово доброе, которое говорил вам Г-сподь, Б-г ваш, так наведет Г-сподь на вас всякое зло, доколе не истребит вас с этой доброй земли, которую дал вам Г-сподь, Б-г ваш.</pasuk><pasuk id="16">Если вы преступите завет Г-спода, Б-га вашего, который Он заповедал вам, и пойдете, и будете служить иным божествам, и поклоняться им, то возгорится на вас гнев Г-сподень, и исчезнете скоро с этой земли доброй, которую Он дал вам. </pasuk></chapter><chapter id="24"><pasuk id="1">И собрал Йеошуа все колена Исраэйля в Шехэм, и призвал старейшин Исраэйля, и начальников его, и судей его, и надсмотрщиков его, и предстали они пред Б-гом.</pasuk><pasuk id="2">И сказал Йеошуа всему народу: так сказал Г-сподь, Б-г Исраэйля: &amp;quot;За рекой жили отцы ваши издревле, Тэрах, отец Авраама и отец Нахора, и служили божествам иным.</pasuk><pasuk id="3">Но Я взял отца вашего Авраама из-за реки той и водил его по всей земле Кенаан, и размножил семя его, и дал ему Ицхака.</pasuk><pasuk id="4">И дал Я Ицхаку Яакова и Эйсава; и дал Я Эйсаву гору Сэйир для владения ею; Яаков же и сыны его перешли в Египет.</pasuk><pasuk id="5">И послал Я Моше и Аарона, и поразил Я Египет всем, что совершил в среде его, и затем вывел вас.</pasuk><pasuk id="6">И вывел Я отцов ваших из Египта, и вы пришли к морю, и погнались египтяне за отцами вашими с колесницами и всадниками до Ям-Суфа,</pasuk><pasuk id="7">И они возопили к Г-споду, и Он напустил тьму между вами и египтянами, и навел на них море, и покрыло оно их, и видели глаза ваши, что сделал Я с египтянами; и пробыли вы в пустыне многие дни.</pasuk><pasuk id="8">И привел Я вас в землю эморийцев, живших за Ярдэйном, и они воевали с вами, но Я предал их в руки ваши, и вы завладели землей их, и Я истребил их пред вами.</pasuk><pasuk id="9">И поднялся Балак, сын Циппора, царь Моава, и пошел войною на Исраэйль, и послал призвать Билама, сына Беора, чтобы проклясть вас.</pasuk><pasuk id="10">Но не хотел Я слушать Билама; и он (даже) благословил вас, и избавил Я вас от рук его.</pasuk><pasuk id="11">И вы перешли Ярдэйн и пришли к Йерихо. И стали воевать с вами хозяева Йерихо эморийцы, и перизеи, и кенаанеи, и хэйтийцы, и гиргашеи, и хиввийцы, и йевусеи, но Я предал их в руки ваши.</pasuk><pasuk id="12">И послал Я пред вами шершней, и прогнали они их от вас, двух царей эморейских – не мечом твоим и не луком твоим.</pasuk><pasuk id="13">И дал Я вам землю, над которой ты не трудился, и города, которых вы не строили, и вы поселились в них; (плоды) виноградников и маслин, которых вы не сажали, едите вы.</pasuk><pasuk id="14">Теперь же бойтесь Г-спода и служите Ему искренно и истинно и отвергните божества, которым служили отцы ваши за той рекой и в Египте, и служите Г-споду. </pasuk><pasuk id="15">Если же зло в глазах ваших служить Г-споду, то изберите себе ныне, кому служить вам: божествам ли, которым служили отцы ваши, (бывшие) за рекой, или божествам эморийцев, в земле которых вы живете; а я и дом мой служить будем Г-споду.</pasuk><pasuk id="16">И отозвался народ, и сказал: да не будет того&amp;quot; чтобы оставили мы Г-спода, дабы служить божествам иным!</pasuk><pasuk id="17">Ибо Г-сподь – Б-г наш, Тот, который вывел нас и отцов наших из земли Египетской, из дома рабства, и который делал пред глазами нашими те великие знамения и хранил нас на всем пути, по которому мы шли, и среди всех народов, через которых мы проходили.</pasuk><pasuk id="18">И прогнал от нас Г-сподь все народы и эморийца, жителя земли этой; будем же и мы служить Г-споду, ибо Он Б-г наш.</pasuk><pasuk id="19">И сказал Йеошуа народу: непосильно вам служить Г-споду, ибо Он Б-г святой, Б-г-ревнитель, не потерпит Он беззакония вашего и грехов ваших. </pasuk><pasuk id="20">Если вы оставите Г-спода и будете служить божествам чужим, Он опять наведет на вас зло и истребит вас, после того как благоволил к вам.</pasuk><pasuk id="21">И сказал народ Йеошуе: нет, мы Г-споду служить будем!</pasuk><pasuk id="22">И сказал Йеошуа народу: вы сами свидетели себе, что избрали себе Г-спода, чтобы служить Ему! И сказали они: свидетели.</pasuk><pasuk id="23">И теперь отвергните божества чужие, что среди вас, и приклоните сердце ваше к Господу, Богу Исраэйля.</pasuk><pasuk id="24">И сказал народ Йеошуе: Г-споду, Б-гу нашему, будем служить и гласу Его внимать будем.</pasuk><pasuk id="25">И заключил Йеошуа союз с народом в тот день, и определил ему устав и закон в Шехэме.</pasuk><pasuk id="26">И вписал Йеошуа слова эти в книгу Торы Божьей, и взял большой камень, и поставил его там под теребинтом, который подле святилища Г-сподня.</pasuk><pasuk id="27">И сказал Йеошуа всему народу: вот, камень этот будет нам свидетелем, ибо он слышал все слова Г-спода, которые Он говорил нам; да будет он свидетелем против вас, если измените Б-гу вашему. </pasuk><pasuk id="28">И отпустил Йеошуа народ, каждого в надел свой.</pasuk><pasuk id="29">И было, после этих событий умер Йеошуа, сын Нуна, раб Г-сподень, будучи ста десяти лет.</pasuk><pasuk id="30">И похоронили его в границах его надела, в Тимнат-Сэрахе, что на горах Эфраимовых, на севере от горы Гааш.</pasuk><pasuk id="31">И служил Исраэйль Г-споду во все дни Йеошуи и во все дни старейшин, которые долго жили после Йеошуи и которые знали всякое деяние Г-сподне, сделанное Им для Исраэйля.</pasuk><pasuk id="32">И кости Йосэйфа, которые вынесли сыны Исраэйля из Египта, схоронили в Шехэме, на участке того поля, который купил Яаков у сынов Хамора, отца Шехэма, за сто кесит, и достался он сынам Йосэйфа в надел.</pasuk><pasuk id="33">Умер и Элазар, сын Аарона, и похоронили его на холме Пинехаса, сына его, данном ему на горах Эфраимовых. </pasuk></chapter></book>