<book><chapter id="1"><pasuk id="1">В год второй (правления) царя Дарейавэша, в месяц шестой, в день первый месяца было слово Г-сподне через Хаггайя, пророка, к Зеруббавэлу, сыну Шеалтиэйла, правителю Йеуды, и к Йеошуа, сыну Йеоцадака, священнику великому, сказано.</pasuk><pasuk id="2">Так сказал Г-сподь Ц-ваот: народ этот говорит: &amp;quot;Не пришло время, (не) время построенным быть дому Г-сподню&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="3">И было слово Г-сподне через Хаггайя, пророка, сказано: </pasuk><pasuk id="4">Время ли вам самим сидеть в домах ваших крытых – а дом этот разрушен?</pasuk><pasuk id="5">И теперь так сказал Г-сподь Ц-ваот: обратите сердце ваше к путям вашим.</pasuk><pasuk id="6">Сеете вы много, а собираете мало, едите и не насыщаетесь, пьете, но не напиваетесь, одеваетесь, но нет тепла никому, а нанимающийся зарабатывает для дырявого кошелька.</pasuk><pasuk id="7">Так сказал Г-сподь Ц-ваот: обратите сердце ваше к путям вашим.</pasuk><pasuk id="8">Поднимитесь на гору, и принесите дерево, и стройте дом (храм), и Я буду благоволить к нему и прославлюсь, – сказал Г-сподь.</pasuk><pasuk id="9">Ожидали многого, а вот – мало, принесете домой, а Я развею это. За что? Слово Господа Ц-ваота: за дом Мой, который разрушен, – а вы бежите каждый в дом свой.</pasuk><pasuk id="10">За то перестали небеса над вами (давать) росу и земля перестала (давать) урожай свой,</pasuk><pasuk id="11">И призвал Я засуху на землю, и на горы, и на зерно, и на оливковое масло, и на то, что производит земля, и на человека, и на скотину, и на всякий ручной труд.</pasuk><pasuk id="12">И услышал Зеруббавэл, сын Шалтиэйла, и Йеошуа, сын Йеоцадака, священник великий, и весь остаток народа голос Г-спода Б-га своего и слова Хаггайя, пророка, (так) как послал его Г-сподь Б-г их, и устрашился народ пред Господом.</pasuk><pasuk id="13">И сказал Хаггай, посланец Г-спода, по посланию Г-сподню, к народу так: &amp;quot;Я с вами, – слово Г-спода&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="14">И пробудил Г-сподь дух Зеруббавэла, сына Шалтиэйла, правителя Йеуды, и дух Йеошуи, сына Йеоцадака, священника великого, и дух всего остатка народа, и пришли они, и производили работу в доме Г-спода Ц-ваота, Б-га Своего,</pasuk><pasuk id="15">В день двадцать четвертый шестого месяца, в год второй (правления) царя Дарейавэша. </pasuk></chapter><chapter id="2"><pasuk id="1">В седьмой месяц, в двадцать первый (день), было слово Г-сподне через Хаггайя, пророка, сказано:</pasuk><pasuk id="2">Скажи, прошу, Зеруббавэлу, сыну Шалтиэйла, правителю Йеуды, и Йеошуе, сыну Йеоцадака, священнику великому, и остатку народа так:</pasuk><pasuk id="3"> Кто остался меж вами видевший дом этот в славе его прежней? И каким видите вы его сейчас?</pasuk><pasuk id="4">Ведь как ничто он в глазах ваших! А ныне крепись, Зеруббавэл, – слово Г-спода, – и крепись, Йеошуа, сын Йеоцадака, священник великий, и крепись, весь народ страны, – слово Г-спода, – и сделайте – ибо Я с вами, – слово Г-спода Ц-ваота!</pasuk><pasuk id="5">Слово, по которому Я заключил союз с вами по исходе вашем из Египта, и дух Мой пребывает среди вас. Не бойтесь!</pasuk><pasuk id="6">Ибо так сказал Г-сподь Ц-ваот: еще одно (бедствие будет), и скоро; и сотрясу Я небо, и землю, и море, и сушу.</pasuk><pasuk id="7">И сотрясу Я все народы, и придут они с сокровищами всех народов, и наполню дом этот великолепием, – сказал Г-сподь Ц-ваот.</pasuk><pasuk id="8">Мне – серебро, и Мне – золото, – слово Г-спода Ц-ваота.</pasuk><pasuk id="9">Больше будет слава дома этого последнего (второго), чем первого, – сказал Г-сподь Цеваог. И в месте этом дам Я мир, – слово Г-спода Ц-ваота.</pasuk><pasuk id="10">В двадцать четвертый (день) девятого (месяца), во второй год (царствования) Дарейавэша, было слово Г-сподне через Хаггайя, пророка, сказано:</pasuk><pasuk id="11">Так сказал Г-сподь Ц-ваот: спроси у священников Тору (указание), говоря:</pasuk><pasuk id="12">Если несет человек мясо священное в поле одежды своей и коснется он полой своей хлеба, или похлебки, или вина, или масла, или какой-нибудь пищи, станет ли оно священным? И ответили священники, и сказали: &amp;quot;Нет&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="13">И сказал Хаггай: если дотронется до всего этого осквернившийся (прикосновением) к мертвецу, станет ли оно нечистым? И ответили священники и сказали: &amp;quot;Станет нечистым&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="14">И ответил Хаггай и сказал: так (и) народ этот, так и народ этот предо Мной, – слово Г-спода! И таково всякое дело рук их; и то, что приносят они там в жертву, – нечисто оно. </pasuk><pasuk id="15">А теперь обратите, прошу, сердце ваше от этого дня и далее. Когда еще не был положен камень на камень в храме Г-споднем,</pasuk><pasuk id="16">Бывало, прихбдил к скирде в двадцать (мер), а было (там) десять; приходил в давильню, чтобы начерпать пятьдесят мер, а было (там) двадцать.</pasuk><pasuk id="17">Поражал Я вас высыханием колосьев, и ржой, и градом – каждое деяние рук ваших; но не (обращались) вы ко Мне, – слово Г-спода.</pasuk><pasuk id="18">Обратите, прошу, сердце ваше от этого дня и далее, от дня двадцать четвертого девятого (месяца), от дня того, когда основан был храм Г-сподень; обратите сердце ваше.</pasuk><pasuk id="19">Еще зерно в житнице, и еще виноградная лоза, и смоковница, и гранотовое дерево, и масличное дерево не плодоносили – от этого дня Я благословлю тебя.</pasuk><pasuk id="20">И было слово Г-сподне к Хаггаю вторично в двадцать четвертый день месяца сказано:</pasuk><pasuk id="21">Скажи Зеруббавэлу, правителю Йеуды, так: </pasuk><pasuk id="22">Я сотрясу небо и землю, И опрокину престол царств, и истреблю силу царств народов, и опрокину колесницы и всадников их, и низринуты будут кони и всадники их – каждый мечом брата своего.</pasuk><pasuk id="23">В день тот, – слово Г-спода Ц-ваота, – Я возьму тебя, Зеруббавэл, сын Шеалтиэйла, рабом себе, – слово Г-спода, – и сделаю (хранить буду) тебя, как печать, ибо тебя избрал Я, – слово Г-спода Ц-ваота. </pasuk></chapter></book>