<book><chapter id="1"><pasuk id="1"> Слова Коэлета, сына Давида, царя в Йерушалаиме.</pasuk><pasuk id="2">Суета сует, – сказал Коэлет; суета сует, все суета.</pasuk><pasuk id="3">Какая выгода человеку от всех трудов его, что он трудится под солнцем?</pasuk><pasuk id="4">Поколение уходит, и поколение приходит, а земля пребывает вовеки.</pasuk><pasuk id="5">И восходит солнце, и заходит солнце, и устремляется к месту своему, где оно восходит.</pasuk><pasuk id="6">Идет к югу и поворачивает к северу; кружится, кружится, движется ветер, и на круги свои возвращается ветер.</pasuk><pasuk id="7">Все реки текут в море, но море не переполняется; к месту, куда реки текут, туда вновь приходят они.</pasuk><pasuk id="8">Все вещи утомляют, и никто (всего) не сможет пересказать, – не насытятся очи тем, что видят, не переполнятся уши тем, что слышат.</pasuk><pasuk id="9">Что было, то и будет, и что творилось, то и будет твориться, и ничего нет нового под солнцем.</pasuk><pasuk id="10">Бывает, скажут о чем-то: &amp;quot;Гляди, это новое!&amp;quot; – (а) уже было оно в веках, что прошли до нас.</pasuk><pasuk id="11">Нет памяти о прежних (поколениях), и о последующих, которые будут, не останется памяти у тех, что будут после.</pasuk><pasuk id="12">Я, Коэлет, был царем над Йисраэйлем в Йерушалаиме.</pasuk><pasuk id="13">И обратил я сердце мое, чтобы мудростью изучить и исследовать все, что делается под небесами; дурное дело возложил Б-г на сынов человеческих, чтобы томились им. </pasuk><pasuk id="14">Видел я все дела, что делаются под солнцем, и вот все суета и погоня за ветром.</pasuk><pasuk id="15">Искривленного нельзя выправить, а то, чего не достает, нельзя исчислить.</pasuk><pasuk id="16">Говорил я так в сердце своем: вот я мудрость приумножил и увеличил более всех, кто был прежде меня над Йерушалаимом, и много видело сердце мое мудрости и знания.</pasuk><pasuk id="17">И отдал я сердце мое, дабы познать мудрость и познать безумие и глупость; (и) узнал я, что и это – томление духа,</pasuk><pasuk id="18">Ибо умножая мудрость, умножаешь огорчения, а добавляя знание, увеличиваешь скорбь. </pasuk></chapter><chapter id="2"><pasuk id="1"> Сказал я в сердце своем: давай испытаю себя весельем и познаю благо. Но и это тоже суета.</pasuk><pasuk id="2">О смехе сказал я: он безумен, а о веселии: что проку в нем?</pasuk><pasuk id="3">Пытался я увлечь плоть свою вином, хотя сердце мое руководилось мудростью, придерживаться глупости, пока не увижу, как лучше поступать сынам человеческим под небесами за считанные дни их жизни.</pasuk><pasuk id="4">Большие я делал дела: строил себе дома и насаждал для себя виноградники.</pasuk><pasuk id="5">Я устроил себе сады и парки и насадил в них разных дерев плодовых.</pasuk><pasuk id="6">Я устроил себе пруды – орошать из них рощи, растящие деревья.</pasuk><pasuk id="7">Приобрел я себе рабов и служанок, и были у меня домочадцы; также крупного и мелкого скота у^меня было больше, чем у всех, что были до меня в Йерушалаиме.</pasuk><pasuk id="8">Собрал я себе и серебра, и золота, и сокровищ царей и государств; завел я себе певцов и певиц, и услады сынов человеческих, роскошные колесницы.</pasuk><pasuk id="9">И возвысился я более всех, кто был до меня в Йерушалаиме, и мудрость моя помогала мне.</pasuk><pasuk id="10">И ни в чем, что очи мои просили, я не отказывал им, ни от какой радости не удерживал я сердца своего, ибо радовалось сердце мое от всех трудов моих, и это была моя доля от всех трудов моих.</pasuk><pasuk id="11">Но оглянулся я на все дела свои, что сделали руки мои, и на труды, что я свершил, и вот все суета и погоня за ветром, и нет в том пользы под солнцем.</pasuk><pasuk id="12">И обернулся я, чтобы взглянуть на мудрость, на безумие и глупость, ибо что (может сделать) тот, кто придет после царя?</pasuk><pasuk id="13">(Лишь) то, что уже делали! И увидел я, что есть преимущество у мудрости пред глупостью – (оно) такое же, как преимущество света перед тьмою.</pasuk><pasuk id="14">Глаза мудреца – в его голове, а глупый ходит во тьме. Но и то я узнал, что единая участь постигнет всех их. </pasuk><pasuk id="15">И сказал я в сердце своем: участь глупца и меня постигнет, так зачем же я стал столь премудрым? И сказал я себе что и это – тщета.</pasuk><pasuk id="16">Ибо как о глупце, так и о мудром вовек не вспомнят, все будет забыто в грядущие дни; как же это мудрый с глупцом (наравне) умирает?</pasuk><pasuk id="17">И возненавидел я жизнь, ибо дурные дела, по-моему, вершается под солнцем, ибо все – суета и погоня за ветром.</pasuk><pasuk id="18"> И возненавидел я весь труд мой, над чем трудился под солнцем, потому что оставляю его человеку, что будет после меня.</pasuk><pasuk id="19">И кто знает, он. будет мудр или глуп, а овладеет всеми моими трудами, что я трудился, явив мудрость, под солнцем. (Но) и это – суета.</pasuk><pasuk id="20">И обратил я к отчаянью сердце свое из-за всего того труда, что трудился под солнцем.</pasuk><pasuk id="21">Ибо бывает, что человек трудится мудро, со знанием и умело, а отдает свою долю человеку, кто над этим не трудился; – это – тоже тщета и большое зло!</pasuk><pasuk id="22">Ибо что получает человек от всего труда своего и стремления сердца своего, когда он трудится под солнцем?</pasuk><pasuk id="23">Ведь все дни его – страдания, и дело его – огорчение, даже ночью нет сердцу покоя. И это – тоже тщета.</pasuk><pasuk id="24">Нет лучшего блага человеку, чем есть и пить, чтобы было ему хорошо на душе от труда его. И увидел я, что и это – в руке Б-жьей;</pasuk><pasuk id="25">Ибо кто мог есть и наслаждаться так, как я?</pasuk><pasuk id="26">Ведь тому, кто благ пред Ним, дал Он мудрость, и знание, и радость, а грешнику дал Он заботу копить и собирать, (чтобы) отдать тому, кто благ пред Б-гом. И это – тщета и погоня за ветром. </pasuk></chapter><chapter id="3"><pasuk id="1"> Всему (свое) время, и (свой) срок всякой вещи под небесами:</pasuk><pasuk id="2">Время рождаться и время умирать; Время насаждать и время вырывать насаженное.</pasuk><pasuk id="3">Время убивать и время исцелять; Время взламывать и время строить.</pasuk><pasuk id="4">Время плакать и время смеяться; Время скорбеть и время плясать.</pasuk><pasuk id="5">Время разбрасывать камни и время собирать камни; Время обнимать и время удаляться от объятий.</pasuk><pasuk id="6">Время искать и время терять; Время хранить и время бросать.</pasuk><pasuk id="7">Время разрывать и время сшивать; Время молчать и время говорить.</pasuk><pasuk id="8">Время любить и время ненавидеть; Время войне и время миру.</pasuk><pasuk id="9">Что пользы тому, кто свершает, от того, что он трудитья?</pasuk><pasuk id="10">Увидел я дело, которое дал Б-г сынам человеческим, дабы забавляться этим.</pasuk><pasuk id="11">Все создал Он прекрасным в свое время, даже вечность вложил в их сердца, но так, чтобы дела, творимые Б-гом, не мог постичь человек от начала и до конца.</pasuk><pasuk id="12">Узнал я, что нет для него ничего лучшего, чем веселиться и делать добро в жизни своей.</pasuk><pasuk id="13">И если кто ест и пьет и видит благо во всяком труде своем, это – дар Б-жий.</pasuk><pasuk id="14">Узнал я: все что Б-г творит, это будет вовек, к тому нельзя прибавить и от того нельзя убавить; а сотворил Б-г так, чтобы боялись Его.</pasuk><pasuk id="15">То, что было – это и есть, а то, что будет – уже было; и Б-г взыщет за преследуемого.</pasuk><pasuk id="16">И еще увидел я под солнцем: место суда, а там – беззаконие, место справедливости, а там – беззаконие.</pasuk><pasuk id="17">Сказал я в сердце своем: праведного и нечестивого Б-г рассудит, ибо там (есть) время для каждой вещи и для любого дела.</pasuk><pasuk id="18">Сказал я в сердце своем по поводу сынов человеческих, что отличил их Б-г (от других существ), но увидел, что сами по себе они скоты.</pasuk><pasuk id="19">Ибо участь сынов человеческих и участь скотины – одна и та же участь: как тем умирать, так умирать и этим; и дыханье одно у всех, и нет превосходства человека над скотом, ибо все – суета.</pasuk><pasuk id="20">Все идет в одно место; все произошло из праха, и все возвратится в прах.</pasuk><pasuk id="21">Кто знает, возносится ли ввысь дух сынов человеческих, а дух животных – нисходит ли вниз, в землю?</pasuk><pasuk id="22">И увидел я, что нет ничего лучшего, чем радоваться человеку делам своим, ибо это доля его. Ибо кто приведет его взглянуть на то, что будет после него? </pasuk></chapter><chapter id="4"><pasuk id="1"> И еще увидел я всякие притеснения, которые совершаются под солнцем; и вот – слезы угнетенных, и нет у них утешителя. Ибо в руке угнетателей – сила, а у них (угнетенных) утешителя нет.</pasuk><pasuk id="2">И прославлял я мертвых, что уже скончались, более живых, что здравствуют поныне.</pasuk><pasuk id="3">А счастливее их обоих тот, кто еше не был, кто еще не видел того дурного дела, которое вершится под солнцем.</pasuk><pasuk id="4">И видел я, что всякий труд и всякое уменье в работе (только от) взаимной зависти. Это тоже суета и погоня за ветром.</pasuk><pasuk id="5">Глупец сложил руки, и свою плоть он будет есть.</pasuk><pasuk id="6">Лучше горстка покоя, чем полные пригоршни суеты и погони за ветром.</pasuk><pasuk id="7">И еще увидел я суету под солнцем:</pasuk><pasuk id="8"> Бывает одинокий, и нет никого другого – ни сына, ни брата у него, и нет конца всем трудам его, и глаза его не насытятся богатством; &amp;quot;и для кого же я тружусь и лишаю душу свою блага?&amp;quot; И это – суета и недоброе дело.</pasuk><pasuk id="9">Вдвоем лучше, чем одному, ибо есть им плата добрая за труды их.</pasuk><pasuk id="10">Ведь если упадут, друг друга поднимут, но если одинокий упадет, нет другого, чтобы поднять его.</pasuk><pasuk id="11">Да и если лежат двое – тепло им; одному же как согреться?</pasuk><pasuk id="12">И если нападут на одного, двое против него устоят; и тройная нить не скоро порвется.</pasuk><pasuk id="13">Лучше отрок бедный, но умный, чем царь престарелый, да глупый, не умеющий остерегаться.</pasuk><pasuk id="14">Ибо тот из темницы выйдет царить, а этот, даже царствуя, рожден убогим.</pasuk><pasuk id="15">Я видел все живущее, что ходит под солнцем, вместе с отроком этим, со вторым, который встанет вместо него.</pasuk><pasuk id="16">Не было конца всему тому народу, который был прежде; но не нарадуются ему и те, кто будут позже, ибо это тоже суета и погоня за ветром.</pasuk><pasuk id="17">Следи, как ступаешь, идя в дом Б-жий, и предпочитай внимать (праведникам), чем вкушать жертву с глупцами; ибо они (Б-гобоязненные) не умеют причинять зло. </pasuk></chapter><chapter id="5"><pasuk id="1"> Не торопись устами своими, и пусть сердце твое не спешит молвить слово пред Б-гом, ибо Б-г в небесах, а ты – на земле. Поэтому да будут речи твои кратки. </pasuk><pasuk id="2">Как сон возникает из множества дел, так речь глупца – из множества слов.</pasuk><pasuk id="3"> Когда дашь Б-гу обет, не опоздай с его исполнением, ибо не благоволит (Он) глупцам; то, что обещал – исполни.</pasuk><pasuk id="4">Лучше обета не давать, чем дать и не исполнить.</pasuk><pasuk id="5">Не давай устам твоим вводить в грех плоть твою, и не говори перед ангелом: &amp;quot;Это – ошибка!&amp;quot; Зачем, чтобы гневался Б-г из-за слова твоего и губил дело рук твоих?</pasuk><pasuk id="6">Ибо во множестве мечтаний – много суеты и слов; но бойся Б-га.</pasuk><pasuk id="7">Если увидишь в стране угнетение бедных, извращение суда и справедливости, не удивляйся этому, ибо над высоким наблюдает высший, а над ними – наивысшие.</pasuk><pasuk id="8">Но превосходство во всем в той стране, где царь служит полю! </pasuk><pasuk id="9">Кто любит деньги, тот не насытится деньгами, а кто любит богатство, тому нет прибытка. И это – суета.</pasuk><pasuk id="10">Чем больше добра, тем больше поедающих его, а владельцу его – какая выгода? Разве что посмотреть своими глазами.</pasuk><pasuk id="11">Сладок сон труженика, мало ли, много ли съел он, но богатому пресыщение не дает спать. </pasuk><pasuk id="12">Тяжкий недуг видел я под солнцем, – богатство, хранимое на беду своему владельцу!</pasuk><pasuk id="13">И гибнет то богатство при несчастных обстоятельствах; родил он сына, а в руках у него ничего нет.</pasuk><pasuk id="14">Как вышел нагим из утробы матери своей, так и уйдет – таким же, каким пришел; и за труд свой ничего не унесет он в руке своей.</pasuk><pasuk id="15">И это тяжкий недуг: каким пришел, таким и отходит; и что пользы ему, что трудился на ветер?</pasuk><pasuk id="16">И все дни свои ест он во тьме, и много гневается, и болезни у него, и огорчения.</pasuk><pasuk id="17">Вот что увидел я благого – хорошо есть и пить, и узреть добро в трудах своих тому, кто трудится под солнцем в считанные дни своей жизни, что дал ему Б-г, ибо это доля его.</pasuk><pasuk id="18">И всякий человек, кому дал Б-г богатство, и имущество, и власть пользоваться ими, и брать свою долю, и радоваться трудам своим, – получил дар Б-жий.</pasuk><pasuk id="19">Пусть помнит он, как недолги дни его жизни, и что Б-г ему отвечает радостью сердца его. </pasuk></chapter><chapter id="6"><pasuk id="1"> Есть зло, что видал я под солнцем, и велико оно у людей:</pasuk><pasuk id="2">Человека Б-г наделил богатством, имуществом и почетом, и нет недостатка душе его ни в чем, чего бы не пожелала; но не дано ему Б-гом власти пользоваться этим, ибо чужой человек поглотит все; это – суета и тяжкий недуг.</pasuk><pasuk id="3">Если породит человек сотню (детей) и долгие годы проживет, то сколько бы лет он не прожил, если душа его не насытилась благом, если не было ему погребения, я скажу: выкидыш – счастливее его.</pasuk><pasuk id="4">Ибо в тщете он пришел и во тьму уйдет, и тьма его имя скроет;</pasuk><pasuk id="5">Даже солнце не видал и не ведал; ему спокойнее, чем тому.</pasuk><pasuk id="6">И если бы даже тысячу лет прожил он дважды, а блага не видал, не в одно ли место все уходит?</pasuk><pasuk id="7">Все труды человека – для рта его, но душа не насыщается.</pasuk><pasuk id="8">Какое же преимущество мудрого перед глупцом, какое – бедняка, умеющего обходиться с живущими?</pasuk><pasuk id="9"> Лучше зримое глазами, чем то, к чему влечет душа. И это также суета и погоня за ветром.</pasuk><pasuk id="10">Все, что было, уже названо по имени, и известно, что человек не в силах тягаться с Тем, кто сильнее его.</pasuk><pasuk id="11">Да, существует много вещей, что умножают суету; какой же в них прок человеку?</pasuk><pasuk id="12">Ибо кто знает, что хорошо для человека в жизни, в считанные дни его суетной жизни, которые он проводит, как тень? Да и кто скажет человеку, что будет после него под солнцем? </pasuk></chapter><chapter id="7"><pasuk id="1"> Лучше (доброе) имя, чем добрый елей, а день смерти (лучше) дня рождения.</pasuk><pasuk id="2"> Лучше пойти в дом скорби, чем пойти в дом пира, ибо таков конец каждого человека, и живой пусть обратит внимание.</pasuk><pasuk id="3">Лучше скорбь, чем смех, ибо, когда печалится лицо, добреет сердце.</pasuk><pasuk id="4">Сердце мудрых в доме скорби, а сердце глупых – в доме веселья.</pasuk><pasuk id="5">Лучше выслушать порицание мудрого, чем слушать человеку песню глупцов.</pasuk><pasuk id="6">Ибо как треск (горящих) терниев под котлом, так и смех глупца; и это тоже суета.</pasuk><pasuk id="7">Притесняя, мудрый лишается разума, а подношения губят сердце.</pasuk><pasuk id="8">Конец дела лучше его начала; а терпеливый лучше горделивого. </pasuk><pasuk id="9">Не спеши гневаться, ибо гнев обитает в груди глупцов.</pasuk><pasuk id="10">Не говори – &amp;quot;Как случилось, что прежние дни были лучше этих,&amp;quot; ибо не от мудрости спросил ты об этом.</pasuk><pasuk id="11">Хороша мудрость вместе с наследием – на пользу для видящих солнце. </pasuk><pasuk id="12">Потому что под сенью мудрости – (как) под сенью серебра, а польза знания (ясна): мудрость сохраняет жизнь владеющего ею.</pasuk><pasuk id="13">Посмотри на деяния Б-га; разве кто может выпрямить то, что Он искривил?</pasuk><pasuk id="14">В день благой радуйся, а в день несчастья – узри: и то, и другое, сделал Б-г, как говорят, для того, чтобы человек ничего не мог постичь после Него.</pasuk><pasuk id="15">Всего насмотрелся я в суетные дни мои: есть праведник, гибнущий в праведности своей, и есть нечестивец долговечный в своем нечестье.</pasuk><pasuk id="16">Не будь слишком праведным, и не слишком мудрствуй: зачем тебе быть удрученным?</pasuk><pasuk id="17">Не слишком греши, и не будь глупцом – зачем тебе умирать безвременно?</pasuk><pasuk id="18">Хорошо, если ты придерживаешься одного, но и от другого не отнимаешь руки; потому что Б-гобоязненный ладит со всеми.</pasuk><pasuk id="19"> Мудрость усилит мудрого больше, чем десять правителей, бывших в городе.</pasuk><pasuk id="20">Ибо нет на земле такого праведника, который творил бы благо и не погрешил бы.</pasuk><pasuk id="21">И не на всякое слово, что говорят, обращай внимание, дабы не услышать, как раб твой тебя проклинает.</pasuk><pasuk id="22">Ибо сердце твое знает, что много раз и сам ты проклинал других.</pasuk><pasuk id="23">Все это испытал я мудростью; подумал я: &amp;quot;стану мудрым&amp;quot;; но мудрость далека от меня.</pasuk><pasuk id="24">Далеко то, что было, и глубоко, глубоко: кто его постигнет?</pasuk><pasuk id="25">Обратился я сердцем моим к тому, чтоб узнать и разведать и изыскать мудрость и замысел, дабы познать, что нечестие – глупо, а глупость – безумие.</pasuk><pasuk id="26">И нахожу я, что горше смерти женщина, потому что она – западня, и сердце ее – тенета, руки ее – оковы; угодный Б-гу от нее убежит, а грешник – ей попадется.</pasuk><pasuk id="27">Вот, что нашел я, сказал Коэлет, (сочетая) одно с другим, чтобы сделать вывод.</pasuk><pasuk id="28">Чего еще искала душа моя и не нашел я? Мужа – одного из тысячи нашел я, а женщины – (ни одной) из всех этих не нашел я.</pasuk><pasuk id="29">Только Вот что я нашел: что сотворил Б-г человека честным, они же (люди) пускаются во многие ухищрения. </pasuk></chapter><chapter id="8"><pasuk id="1"> Кто подобен мудрецу, и кто разумеет значение вещей? Мудрость человека просветляет лик его и смягчает суровость лица его.</pasuk><pasuk id="2">Я (советую): повеление царское соблюдай, как и слово клятвы Б-жьей.</pasuk><pasuk id="3">Не торопись уходить от лица его, не присутствуй при злом деле, потому что все, что он захочет, свершится. </pasuk><pasuk id="4">Где слово царское, там власть, и кто ему скажет: &amp;quot;что ты делаешь?&amp;quot;</pasuk><pasuk id="5"> Соблюдающий заповедь злого дела не познает, а сердце мудрого знает время и закон.</pasuk><pasuk id="6">Ибо у всякого дела – время и закон, ибо зло человека тяготеет над ним.</pasuk><pasuk id="7">Ибо не знает он, что еще будет, а когда это будет – кто ему скажет?</pasuk><pasuk id="8"> Нет человека властного над ветром, чтобы удержать ветер, и нет власти над днем смерти, и нет отпуска на войне, и не спасет нечестие нечестивца.</pasuk><pasuk id="9">Все это видал я, принимая к сердцу своему все дела, что делаются под солнцем, когда человек властвует над человеком, во вред ему.</pasuk><pasuk id="10">Видел я также нечестивцев, которых похоронили, и приходили и уходили от святого места, и они были забыты в том городе, где так поступали; это тоже суета.</pasuk><pasuk id="11">Оттого, что свершается суд над злыми делами не скоро, сердца людские полны злых замыслов.</pasuk><pasuk id="12">Потому что грешник сто раз делает зло, а (Б-г) долготерпелив к нему; однако, я знаю, что будет хорошо Б-гобоязненным, которые благоговеют перед Ним.</pasuk><pasuk id="13">А нечестивцу не сдобровать, и, подобно тени, недолги его дни, потому что не страшится он Б-га. </pasuk><pasuk id="14">Бывает на земле и такая тщета: есть праведники, которым воздается по делам нечестивых, и есть нечестивые, которым воздается по делам праведников; сказал я, что и это – суета.</pasuk><pasuk id="15">И восхвалял я радость, ибо нет лучшего для человека, под солнцем, чем есть, и пить, и веселиться, и да последует это за трудами дней его жизни, которые дал ему Б-г под солнцем.</pasuk><pasuk id="16">Когда склонил я сердце свое познать мудрость и понять то дело, которое творится на земле, так что ни днем, ни ночью во сне не смыкались очи;</pasuk><pasuk id="17">То увидел я все дело Б-жье; но не сможет человек постигнуть дела, которые творятся под солнцем, сколько бы ни старался искать человек – не найдет. И даже если скажет мудрец, что знает, – не сможет всего постичь. </pasuk></chapter><chapter id="9"><pasuk id="1"> Вот на все это обратил я свое сердце, чтобы все это исследовать (и нашел), что праведные и мудрые и дела их – в руке Б-жьей. То ли любовь, то ли ненависть впереди – человек не знает.</pasuk><pasuk id="2">Все, как всем: участь одна праведнику и нечестивцу, доброму и чистому и оскверненному; приносящему жертву и тому, кто жертвы не приносит; как благому, так и грешнику; клянущемуся, так и боящемуся клятвы.</pasuk><pasuk id="3">Это и худо во всем том, что делается под солнцем, что одна участь всему; поэтому сердце сынов человеческих исполнено зла, и безумие в сердцах их пока они живы; а затем (отпраляются) – к мертвецам.</pasuk><pasuk id="4">Ибо тот, кто сопричастен жизни, имеет надежду, ведь живому псу лучше, чем мертвому льву;</pasuk><pasuk id="5">Ибо живые знают, что умрут, но мертвые ничего не знают, и,уже нет им воздаяния, так как и память о них предана забвению;</pasuk><pasuk id="6">И любовь их, и ненависть их, и ревность их давно исчезли, и доли нет им более во веки ни в чем, что делается под солнцем. </pasuk><pasuk id="7">Поди же, ешь в радости хлеб свой, и пей с веселым сердцем вино свое, ибо уже благоволит Б-г делам твоим.</pasuk><pasuk id="8">Во всякое время да будут белы одежды твои, и да не оскудеет елей на голове твоей.</pasuk><pasuk id="9">Наслаждайся жизнью с женою, которую любишь, все дни суетной жизни твоей, которую дал тебе (Б-г) под солнцем на все суетные дни твои, ибо это – доля твоя в жизни и в трудах твоих, над которыми трудишься под солнцем.</pasuk><pasuk id="10">Все, что сможет рука твоя делать, в меру сил своих делай, ибо нет ни дела, ни замысла, ни знания, ни мудрости в преисподней, куда ты идешь.</pasuk><pasuk id="11">И еще я увидел под солнцем, что не легким (удача) в беге, ни силачам (победа) на войне, и не у мудрых – хлеб, и не у разумных – богатство, и не у знатоков – благоволение; но срок и беда постигают их всех.</pasuk><pasuk id="12">И даже не знает человек час свой, подобно рыбам, захваченным злой сетью, подобно птицам, попавшимся в силок, – как они уловляются в злой час сыны человеческие, когда внезапно он их настигает.</pasuk><pasuk id="13">Вот еще такую мудрость видел я под солнцем, и велика она для меня:</pasuk><pasuk id="14">Городок небольшой, и людей в нем немного, и подступил к нему великий царь, и обложил его, и воздвиг против него большие осадные укрепления.</pasuk><pasuk id="15">Но нашелся в нем мудрый бедняк, и он вызволил этот город мудростью своею, но никто не вспоминал об этом бедном человеке.</pasuk><pasuk id="16">И я подумал: мудрость – лучше отваги, но мудрость бедняка презирают и слов его не слушают.</pasuk><pasuk id="17">Спокойные речи мудрых слышнее окрика властелина глупцов.</pasuk><pasuk id="18"> Мудрость лучше воинских орудий, но один грешник погубит много хорошего. </pasuk></chapter><chapter id="10"><pasuk id="1"> От мертвой мухи воняет и бродит елей умащенир; небольшая глупость перевешивает ум и почет.</pasuk><pasuk id="2">Сердце мудрого (влечет) его вправо, а сердце глупца – влево.</pasuk><pasuk id="3"> И даже на пути, которым идет глупец, ему не хватает ума, и он всем (как бы) говорит, что он глуп.</pasuk><pasuk id="4">Ерш вспылит на тебя начальник, не покидай места своего, ибо кротость покрывает большие грехи.</pasuk><pasuk id="5">Есть рло, которое видел я под солнцем, – когда ошибка исходит от правителя:</pasuk><pasuk id="6">Невежество вознесено на большую высоту, а богатые сидят низко.</pasuk><pasuk id="7">Видел я рабов на кдаях, а князей, шагавших пешком, как рабы.</pasuk><pasuk id="8">Копающий яму – в нее упадет, а взламывающего ограду ужалит змея.</pasuk><pasuk id="9">Передвигающий камни о них ушибется, а колющему дрова – от них опасность.</pasuk><pasuk id="10">Коль притупилось железо и потеряло форму, заострив его, прибавишь силы (топору); польза мудростью подготавливается.</pasuk><pasuk id="11">Разве укусит змея, не прошипев? Нет разве у языкастого преимущества (перед нею)?</pasuk><pasuk id="12">Речи из уст мудрого любезны, а уста глупца его же поглотят;</pasuk><pasuk id="13">Начало речей его – глупость, а конец речей его – злое безумие.</pasuk><pasuk id="14">Глупый множит слова. Не знает человек, что будет, а о том, что случится после него, кто ему скажет?</pasuk><pasuk id="15">Труды глупца утомят его, он не знает даже, как идти в город.</pasuk><pasuk id="16">Горе тебе, страна, чей царь – отрок, и где сановники трапезничают спозаранку.</pasuk><pasuk id="17">Благо тебе, страна, чей царь – свободный и чьи сановники вкушают вовремя для укрепления сил, а не для опьянения.</pasuk><pasuk id="18">Из-за лености провис потолок, а когда опускаются руки, протекает дом.</pasuk><pasuk id="19">Для веселья устраивают трапезу, а вино делает радостной жизнь; серебро же отвечает за все.</pasuk><pasuk id="20">Даже в мыслях своих не кляни царя, и в спальных покоях своих не кляни Б-гача, ибо птица небесная донесет твою речь и крылатая перескажет слово. </pasuk></chapter><chapter id="11"><pasuk id="1"> Пошли хлеб свой по водам, ибо спустя много дней ты найдешь его.</pasuk><pasuk id="2">Дай часть (зерна) семи и даже восьми, ибо ты не знаешь, какая может случиться беда на земле.</pasuk><pasuk id="3">Когда наполняются тучи, они проливают дождь на землю; а если падает дерево – на юг ли, на север, куда дерево упало, там и лежать будет.</pasuk><pasuk id="4"> Опасающийся ветра – не посеет, наблюдающий за тучами – не сожнет.</pasuk><pasuk id="5">Точно так, как не знаешь ты путей ветра и откуда кости в беременной утробе, так и не познать тебе дела Б-га, который все создает.</pasuk><pasuk id="6">С утра сей семя свое, и вечером не давай отдыха руке своей, ибо не знаешь, что удастся, это или то, или оба равно хорошо.</pasuk><pasuk id="7">И сладок свет, благо для глаз видеть солнце.</pasuk><pasuk id="8">И если человек проживет много лет, пусть всегда радуется и пусть помнит о темных днях, ибо их будет много; все, что наступит, – тщета.</pasuk><pasuk id="9">Радуйся, юнец, молодости своей, и да веселит (тебя сердце твое в дни юности твоей, и иди, куда ведут тебя сердце твое и видение очей твоих, но знай, что за все это Б-г приведет тебя к суду.</pasuk><pasuk id="10">И удаляй волнение от сердца твоего, и отведешь худое от плоти твоей; ведь отрочество и юность – тщета!</pasuk></chapter><chapter id="12"><pasuk id="1"> И помни о своем Создателе с юных дней, пока не пришли худые дни, и не наступили годы, о которых скажешь: нет мне в них проку;</pasuk><pasuk id="2">Пока не померкли солнце и свет, и луна, и звезды, и не вернулись снова тучи вслед за дождем;</pasuk><pasuk id="3">В тот день, когда задрожат стерегущие дом, и скрючатся мужи сильные, и перестанут молоть мелющие, потому что их немного, и омрачатся глядящие в окна;</pasuk><pasuk id="4">И запрутся двери на улицу, когда замолкнет звук жерновов; и встанут по голосу птицы, и притихнут все дочери пения;</pasuk><pasuk id="5">И высот будут страшиться, а на дороге помехи; и отцветет миндаль; и отяжелеет кузнечик, и рассыпется каперс; ибо уходит человек в вечный дом свой, а плакальщики кружат на площади;</pasuk><pasuk id="6">До тех пор, пока порвется серебряный шнур, и откатится золотая чаша, и разобьется кувшин у источника, и покатится колесо в яму;</pasuk><pasuk id="7">И прах возвратится в землю, чем он и был, а дух возвратится к Б-гу, Который дал его.</pasuk><pasuk id="8">Суета сует, – сказал Коэлет, – все суета.</pasuk><pasuk id="9">И сверх того, что Коэлет был мудр, он также учил народ знанию, и взвешивал, и исследовал, и складывал многие притчи.</pasuk><pasuk id="10">Пытался Коэлет найти ценные речи и написанные верно слова истины.</pasuk><pasuk id="11">Слова мудрецов – подобны стрекалам и вбитым гвоздям, собирателям даны от Единого Пастыря.</pasuk><pasuk id="12">А сверх того, сын мой, остерегайся составлять много книг – конца не будет, а много читать – утомительно для плоти.</pasuk><pasuk id="13">Послушаем всему заключенье: Б-га бойся и соблюдай Его заветы, потому что в этом – вся (суть) человека.</pasuk><pasuk id="14">Ибо все дела Б-г приведет на суд, а также все сокрытое, будь то хорошее, будь-то плохое. Послушаем всему заключенье: Б-га боится и соблюдай Его заветы, потому что в этом – вся (суть) человека. </pasuk></chapter></book>