<book><chapter id="1"><pasuk id="1"> Был человек в земле Уц, Ийов – имя его, и был человек тот непорочен, справедлив и Б-гобоязнен, и удалился от зла.</pasuk><pasuk id="2">И родилось у него семеро сыновей и трое дочерей.</pasuk><pasuk id="3">И было скота у него: семь тысяч мелкого скота, и три тысячи верблюдов, и пятьсот пар волов, и пятьсот ослиц, и прислуги весьма много; и был человек тот самым богатым среди всех сынов востока.</pasuk><pasuk id="4">И сходились (обыкновенно) сыновья его и устраивали пир, каждый в доме своем, в день свой, и посылали и звали трех сестер своих есть и пить с ними.</pasuk><pasuk id="5">И было, когда завершали пиршественные дни круг свой, то посылал (за сыновьями) Ийов и приглашал их, и вставал рано утром, и возносил всесожжения по числу всех их, ибо говорил Ийов: &amp;quot;Быть может, согрешили сыновья мои и хулили Б-га в сердце своем&amp;quot;. Так делал Ийов во все дни.</pasuk><pasuk id="6">И был день, когда пришли сыны Б-жьи (ангелы) предстать пред Господом, и пришел меж ними и сатан.</pasuk><pasuk id="7">И сказал Г-сподь сатану: откуда пришел ты? И отвечал сатан Г-споду и сказал: бродил я по земле и расхаживал по ней.</pasuk><pasuk id="8">И сказал Г-сподь сатану: обратил ли ты внимание на раба Моего Ийова, что нет подобного ему на земле; человек (он) непорочный и справедливый, Б-гобоязненный и удаляющийся от зла.</pasuk><pasuk id="9">И отвечал сатан Г-споду и сказал: разве даром Б-гобоязнен Ийов?</pasuk><pasuk id="10">Ведь Ты оградил кругом его, и дом его, и все, что (есть) у него? Дело рук его благословил Ты, и скот его распространился по земле.</pasuk><pasuk id="11">Но простри-ка руку Твою и коснись всего, что (есть) у него, клянусь, пред лицом Твоим Тебя хулить станет.</pasuk><pasuk id="12">И сказал Г-сподь сатану: вот, все, что (есть) у него, в руке твоей, только на него не простирай руки своей. И вышел сатан от Г-спода.</pasuk><pasuk id="13">И был день, когда сыновья его и дочери его ели и пили вино в доме первородного брата своего.</pasuk><pasuk id="14">И пришел вестник к Ийову и сказал: волы пахали, и ослицы паслись возле них.</pasuk><pasuk id="15">И напали шевяне, и забрали их, и отроков сразили острием меча; и спасся лишь я один, дабы известить тебя.</pasuk><pasuk id="16">Еще этот говорит, как приходит другой и говорит: огонь Б-жий пал с небес и спалил овец и отроков и пожрал их; и спасся лишь я один, дабы известить тебя.</pasuk><pasuk id="17">Еще этот говорит, как приходит другой и говорит: касдимы расположились тремя отрядами и набросились на верблюдов и забрали их, а отроков сразили острием меча; и спасся лишь я один, дабы известить тебя.</pasuk><pasuk id="18"> Еще этот говорит, как приходит другой и говорит: сыновья твои и дочери твои ели и пили вино в доме первородного брата своего,</pasuk><pasuk id="19">И вот вихрь великий пришел со стороны пустыни и охватил четыре угла дома, и упал (дом) на юных и умерли они; и спасся лишь я один, дабы известить тебя.</pasuk><pasuk id="20">И встал Ийов, и разодрал, одежду свою, и остриг голову свою, и пал на землю, и преклонился.</pasuk><pasuk id="21">И сказал: нагим вышел я из чрева матери моей, нагим и возвращусь туда, (куда назначено мне). Г-сподь дал и Г-сподь взял. Да будет имя Г-сподне благословенно!</pasuk><pasuk id="22">Во всем этом не согрешил Ййов и не дал (сказал) ничего непристойного о Б-ге. </pasuk></chapter><chapter id="2"><pasuk id="1"> И был день, когда пришли сыновья Б-жьи, чтобы предстать пред Господом, и пришел также сатан меж ними, чтобы предстать пред Господом.</pasuk><pasuk id="2">И сказал Г-сподь сатану: откуда пришел ты? И отвечал сатан Г-споду и сказал: бродил я по земле и расхаживал по ней.</pasuk><pasuk id="3">И сказал Г-сподь сатану: обратил ли ты внимание на раба Моего Ийова, что нет подобного ему на земле; человек (он) непорочный и справедливый, Б-гобоязненный и удаляющийся от зла, и доселе тверд он в непорочности своей, а ты возбуждал меня против него, чтобы погубить его безвинно.</pasuk><pasuk id="4">И отвечал сатан Г-споду и сказал: кожу за кожу и все, что есть у человека, отдаст он за жизнь свою.</pasuk><pasuk id="5">Но простри-ка руку Твою и коснись кости его и плоти его, клянусь, пред лицом Твоим Тебя хулить станет.</pasuk><pasuk id="6">И сказал Г-сподь сатану: вот он в руке твоей, только душу его сохрани.</pasuk><pasuk id="7">И вышел сатан от Г-спода и поразил Ийова сыпью дурной от стопы ноги его до темени его.</pasuk><pasuk id="8">И взял он себе черепок, чтобы скоблить себя им, и сел в пепел.</pasuk><pasuk id="9">И сказала ему жена его: все еще тверд ты в непорочности твоей! Прокляни Г-спода и умри.</pasuk><pasuk id="10"> Но он сказал ей: как одна из негодных говоришь ты. Неужели доброе примем мы от Б-га, а злое не примем? Во всем этом не согрешил Ийов устами своими.</pasuk><pasuk id="11">И услышали трое друзей Ийова обо всей этой беде, постигшей его, и пришли каждый из места своего: Элифаз, тэйманитянин, и Билдад, шухиянин, и Цофар, нааматянин, и договаривались вместе придти (к нему), чтобы соболезновать ему и утешать его.</pasuk><pasuk id="12">И подняв глаза свои издали, они не узнали его, и возвысили голос свой, и зарыдали, и разодрал каждый одежду свою, и бросали прах на головы свои, к небу.</pasuk><pasuk id="13">И сидели с ним на земле семь дней и семь ночей, и никто не говорил ему ни слова, ибо видели, что слишком велика боль (его). </pasuk><pasuk id="14">После этого,открыл Ийов рот его и проклял день его. </pasuk></chapter><chapter id="3"><pasuk id="1"> После того открыл Ийов уста свои и проклял день свой.</pasuk><pasuk id="2">И заговорил Ийов и сказал:</pasuk><pasuk id="3">Да сгинет день, когда родился я, и ночь, в которую сказано: &amp;quot;Зачат муж&amp;quot;!</pasuk><pasuk id="4">День этот да станет тьмою, да не печется о нем Б-г свыше, и да не воссияет над ним свет!</pasuk><pasuk id="5">Да охватят его тьма и смертная тень, и обложит его туча, и да устрашит его мгла дневная!</pasuk><pasuk id="6">Ночь та – да обладает ею мрак, да не причислится она к дням года, в число месяцев да не войдет!</pasuk><pasuk id="7">Вот ночь та – да будет она бесчадна, не войдет веселье в нее.</pasuk><pasuk id="8">Да проклянут ее клянущие день, готовые пробудить ливйатана.</pasuk><pasuk id="9">Да потемнеют звезды вечерние, пусть ждет она света, но не (придет он), и да не увидит вежд зари,</pasuk><pasuk id="10">За то, что не затворила дверей чрева (матери) моей и (не) скрыла страдания от глаз моих.</pasuk><pasuk id="11">Отчего не умер я, (выходя) из чрева, и (не) скончался, когда вышел из недр?</pasuk><pasuk id="12">Зачем приняли меня колени, зачем (встретили) меня груди, чтобы сосал я?</pasuk><pasuk id="13">Ведь теперь лежал бы я и был покоен, спал бы я, и был бы у меня покой,</pasuk><pasuk id="14">С царями и советниками земли, застраивавшими для себя места пустынные;</pasuk><pasuk id="15">С князьями, у которых есть золото, наполняющими дома свои серебром.</pasuk><pasuk id="16">Или как выкидыш сокрытый не существовал бы я, как младенцы, что не видели света.</pasuk><pasuk id="17">Там перестали тревожить (мир) нечестивые, и там отдыхают истощившие силу.</pasuk><pasuk id="18">Все узники успокоились (там). не слышат голоса притеснителя.</pasuk><pasuk id="19">Малый и великий там, и раб свободен от господина своего.</pasuk><pasuk id="20">Зачем дает Он свет страдальцу и жизнь – огорченным душой,</pasuk><pasuk id="21">Ждущим смерти – и нет ее! – и ищущим ее больше, чем клады, –</pasuk><pasuk id="22">Радовались бы до ликования, веселились бы, если бы нашли могилу, –</pasuk><pasuk id="23">Мужу, чей путь сокрыт, ибо заградил (его) Б-г для него.</pasuk><pasuk id="24">Ибо стенания мои предупреждают хлеб мой, и крики мои, как вода, изливаются.</pasuk><pasuk id="25">Ибо ужас, которого боялся я, пришел ко мне, и то, чего опасался я, пришло ко мне. </pasuk></chapter><chapter id="4"><pasuk id="1"> И отвечал Злифаз, тэйманиянин, и сказал:</pasuk><pasuk id="2">Если попытаться говорить с тобой, (не) устанешь ли ты (выдержишь ли)?</pasuk><pasuk id="3">Но удержать слово кто может? Вот, наставлял ты многих и руки ослабевшие усиливал.</pasuk><pasuk id="4">Споткнувшегося поднимали слова твои, и колени прегнувшиеся укреплял ты.</pasuk><pasuk id="5">Когда же дошло до тебя, изнемог ты, коснулось тебя, и испугался ты.</pasuk><pasuk id="6">Ведь страх (Б-жий) – надежда твоя, и чистота пути твоего – упование твое.</pasuk><pasuk id="7">Вспомни же, кто тот невинный, что погиб, и где справедливые уничтожены были?</pasuk><pasuk id="8">Как видел я, пашущие несправедливость и сеющие нечестие пожинают (плоды) его.</pasuk><pasuk id="9">От дыхания Б-жьего исчезают они и от дуновения (из) ноздрей Его погибают.</pasuk><pasuk id="10">Рычанье льва, и голос рыкающего, и зубы львов сокрушаются.</pasuk><pasuk id="11">Лев пропадает без добычи, и детеныши львицы отторгнуты.</pasuk><pasuk id="12">И слово прокралось ко мне, и восприняло ухо мое нечто от него.</pasuk><pasuk id="13">Среди размышлений, что в ночных видениях, когда нападает на людей глубокий сон,</pasuk><pasuk id="14">Страх объял меня и трепет ужаснул многие кости мои. </pasuk><pasuk id="15">И ветер прошел по лицу моему, поднял дыбом волосы на теле моем.</pasuk><pasuk id="16">Встал, но не узнал я вида его – образ перед глазами моими, тишина, и голос слышу я. </pasuk><pasuk id="17">Может ли человек быть праведным пред Б-гом, может ли муж быть чистым пред Творцом своим?</pasuk><pasuk id="18">Ведь и рабам Своим не доверяет Он, и в ангелах Своих обличает недостатки.</pasuk><pasuk id="19">А уж тем более живущих в домах глиняных, чье основание – в прахе, уничтожены будут они раньше моли.</pasuk><pasuk id="20">От утра до вечера сокрушены они, незамеченными исчезают навсегда.</pasuk><pasuk id="21">Оторвана веревка (шатра) их, умирают, но без мудрости. </pasuk></chapter><chapter id="5"><pasuk id="1"> Взывай же, есть ли отвечающий тебе? И к кому из святых можешь обратиться ты?</pasuk><pasuk id="2"> Ибо глупца убивает гнев и неразумного умерщвляет раздражение.</pasuk><pasuk id="3">Видел я дурака укореняющегося и проклял сразу жилище его.</pasuk><pasuk id="4">Далеки от спасения сыновья его, унижены в воротах, и нет спасающего.</pasuk><pasuk id="5">Что сжал он, съест голодный, до колючки оберут его, жаждущий поглотит богатство его.</pasuk><pasuk id="6">Ведь не из праха выходит несправедливость, и не из земли растет нечестие.</pasuk><pasuk id="7">Ибо человек рождается для страдания, как искры – лететь вверх.</pasuk><pasuk id="8">А я Б-га вопросил бы, обратил бы слова мои к Б-гу,</pasuk><pasuk id="9">(Который) творит дела великие и непостижимые, чудеса – без числа;</pasuk><pasuk id="10">Дает дождь на землю и посылает воды на площади (на поля);</pasuk><pasuk id="11"> Возносит униженных на высоту, и удрученные возвышаются спасением.</pasuk><pasuk id="12">Разрушает замыслы хитрецов, и руки их не преуспеют;</pasuk><pasuk id="13">Уловляет мудрствующих их (же) лукавством, и совет обманщиков (оказывается) поспешным (тщетным).</pasuk><pasuk id="14">Днем встречают они тьму и как ночью, ощупью (ходят) в полдень.</pasuk><pasuk id="15">И спасает Он бедняка от меча, от уст их и от руки сильного,</pasuk><pasuk id="16">И есть у бедняка надежда, и беззаконие затворяет уста свои.</pasuk><pasuk id="17">Вот, счастлив человек, которого Б-г наказывает, и наказанием Всемогущего не возгнушайся!</pasuk><pasuk id="18">Ибо Он делает больным и излечивает, Он поражает, и Его (же) руки врачуют.</pasuk><pasuk id="19">В шести бедствиях Он спасает тебя, и в седьмом – не коснется тебя зло.</pasuk><pasuk id="20">Во (время) голода Он избавляет тебя от смерти, и во (время) войны – от руки меча.</pasuk><pasuk id="21">От бича языка укроешься ты, и не убоишься грабителя, когда придет он.</pasuk><pasuk id="22">(Над) грабежом и голодом смеяться будешь, и зверя земли не бойся!</pasuk><pasuk id="23">Ибо с камнями полевыми союз у тебя, и зверь полевой в мире с тобой.</pasuk><pasuk id="24">И узнаешь, что благополучен шатер твой, и осмотришь жилище твое, и не будет у тебя ущерба.</pasuk><pasuk id="25">И узнаешь, что многочисленны дети твои, и как трава земная – потомство твое.</pasuk><pasuk id="26">Сойдешь в могилу в надлежащее время, как поднимается скирда во время свое.</pasuk><pasuk id="27">Вот это изучили мы, так оно и есть, выслушай это и заметь себе. </pasuk></chapter><chapter id="6"><pasuk id="1"> И отвечал Ийов и сказал:</pasuk><pasuk id="2">Если бы взвешено было страдание мое и бедствие мое на весы положено вместе (с ним),</pasuk><pasuk id="3">Тогда было бы оно тяжелее (всего) песка морского, – оттого слова мои рвутся из горла.</pasuk><pasuk id="4">Ибо стрелы Всемогущего во мне, и яд их пьет дух мой, ужасы Б-жьи выстроились (против) меня.</pasuk><pasuk id="5">Ревет ли дикий осел над травою? Мычит ли вол над мессивом своим?</pasuk><pasuk id="6">Едят ли безвкусное без соли и есть ли вкус в соке мальвы?</pasuk><pasuk id="7">Отказывается душа моя коснуться (этого), как пища отвратительная оно для меня.</pasuk><pasuk id="8">Была бы исполнена просьба моя и дал бы Б-г (сбыться) надежде моей!</pasuk><pasuk id="9">И да соизволит Б-г и сокрушит меня, да прострет руку Свою и истребит меня!</pasuk><pasuk id="10">И станет это утешением моим, – (даже) если содрогнусь я с трепетом, (даже если) не сжалится Он, – что не отрицал я слов Святого.</pasuk><pasuk id="11">Что за сила у меня, чтобы надеялся я, и что за долголетие мое, чтобы удержался я?</pasuk><pasuk id="12">Разве сила моя – сила камней?</pasuk><pasuk id="13">Разве плоть моя из меди? Разве не во мне (самом) помощь моя и здравый ум покинул меня?</pasuk><pasuk id="14">Того, кто отнимает милость у ближнего своего, оставила Б-гобоязненность.</pasuk><pasuk id="15">Братья мои изменили (мне), как поток, как русло потоков проходящих,</pasuk><pasuk id="16">Потемневших ото льда; снег исчезает под ними.</pasuk><pasuk id="17">Опаляемые (солнцем) пропадают они, нагреваясь, исчезают с места своего.</pasuk><pasuk id="18">Вьются (ручьи) путем своим, поднимаются в пустоту и исчезают.</pasuk><pasuk id="19">Смотрели (на них) караваны из Тэймы, караваны из Шевы надяелись на них.</pasuk><pasuk id="20">Посрамлены они в надежде (своей), пришли туда и устыдились.</pasuk><pasuk id="21">А ныне ничто вы (для меня), увидели сокрушение и испугались.</pasuk><pasuk id="22">Разве говорил я: &amp;quot;Дайте мне и из достояния вашего дайте выкуп за меня,</pasuk><pasuk id="23">И спасите меня от руки врага и от руки жестоких избавьте меня. </pasuk><pasuk id="24">Научите меня, и я замолчу, и в чем ошибся, объясните мне.</pasuk><pasuk id="25">Как красноречивы слова справедливые, и в чем убеждает назидание ваше?</pasuk><pasuk id="26">Думаете ли вы убедить словами, суетностью слов пустых?</pasuk><pasuk id="27">Даже о сироте (хотели бы вы) бросить жребий и торговать другом вашим.</pasuk><pasuk id="28">А теперь соизвольте вглядеться в меня, солгу ли я пред лицом вашим?</pasuk><pasuk id="29">Отступитесь, прошу, да не будет несправедливости, возвратитесь же, (ибо) прав я.</pasuk><pasuk id="30">Разве нечестие на языке моем? Разве небо мое не различает дурного? </pasuk></chapter><chapter id="7"><pasuk id="1"> Разве (не обозначено) человеку (время) службы на земле и не как дни наемника дни его?</pasuk><pasuk id="2">Как раб дожидается тени (вечерней) и как наемник ждет платы своей,</pasuk><pasuk id="3"> Так достались в удел мне месяцы суетные, и ночи страдания назначены мне.</pasuk><pasuk id="4"> Когда ложусь, говорю: &amp;quot;Когда (уж) встану?&amp;quot; И длится вечер, и ворочаюсь я досыта до утра.</pasuk><pasuk id="5">Покрыта плоть моя червями и комьями праха, кожа моя иссечена и истаивает.</pasuk><pasuk id="6">Дни мои бегут быстрее челнока и кончаются без надежды.</pasuk><pasuk id="7"> Вспомни, что лишь дуновение – жизнь моя, (уж) не придется глазам моим видеть доброе.</pasuk><pasuk id="8">Не увидит меня око зрячее, ко мне (обратятся) глаза Твои – но (уже) нет меня!</pasuk><pasuk id="9">Исчезает облако и уходит; так нихсодящий в могилу не поднимется (вновь),</pasuk><pasuk id="10">Не вернется больше в дом свой, и не узнает его больше место его. </pasuk><pasuk id="11">(Потому) и я не буду удерживать уст моих, говорить буду в стеснении духа моего, жаловаться буду в горести души моей.</pasuk><pasuk id="12">Разве море я или морское чудовище, что ставишь Ты стражу надо мной?</pasuk><pasuk id="13">Когда говорю я: утешит меня постель моя, понесет (разделит) со мной жалобу мою ложе мое, –</pasuk><pasuk id="14">Ты ужасаешь меня сновидениями и видениями пугаешь меня.</pasuk><pasuk id="15">И предпочитает душа моя удушение, смерть – (существованию) костей моих.</pasuk><pasuk id="16">Надоело мне. Ведь не вечно жить мне! Оставь меня, ибо тщета – дни мои.</pasuk><pasuk id="17"> Что (есть) человек, что Ты возвеличиваешь его и что обращаешь на него вниманье Твое,</pasuk><pasuk id="18">Вспоминаешь его по утрам, каждое мгновение испытываешь его?</pasuk><pasuk id="19"> Доколе Ты не оставишь меня, не отступишь от меня, (не дашь) мне проглотить слюну мою?</pasuk><pasuk id="20">(Пусть) согрешил я, но что сделал я Тебе, Хранитель человека? Зачем поставил Ты меня мишенью Себе, так что стал я в тягость себе (самому)?</pasuk><pasuk id="21">И почему не прощаешь Ты греха моего и не снимаешь (с меня) беззакония моего? Ибо ныне во прах лягу, и станешь искать меня – но (уж) нет меня! </pasuk></chapter><chapter id="8"><pasuk id="1"> И отвечал Билдад шухиянин и сказал:</pasuk><pasuk id="2">Доколе ты будешь говорить так и ветром бурным (будут) слова уст твоих?</pasuk><pasuk id="3">Разве Б-г извращает суд, и разве Всемогущий извращает справедливость?</pasuk><pasuk id="4">Если сыновья твои согрешили пред Ним, то и предал Он их в руку греха их.</pasuk><pasuk id="5">Если бы ты искал Б-га и Всемогущему молился,</pasuk><pasuk id="6">Если бы был ты чист и справедлив, то ныне Он охранял бы тебя и дал бы благополучие жилищу твоему праведному.</pasuk><pasuk id="7">И то, что малым было в начале твоем, впоследствии умножится у тебя весьма.</pasuk><pasuk id="8">Ибо спроси-ка поколения прежние и вникни в наблюдения отцов их;</pasuk><pasuk id="9">Ибо вчерашние мы и не знаем, ибо тень – дни наши на земле.</pasuk><pasuk id="10">Вот они научат тебя, скажут тебе и из сердца своего извлекут слова. </pasuk><pasuk id="11">Растет ли папирус (там, где) нет болота, растет ли тростник без воды?</pasuk><pasuk id="12"> Еще он в свежести своей и не срезан, а прежде всякой травы засыхает.</pasuk><pasuk id="13">Таковы пути всех, забывающих Б-га, и надежда отступника исчезает.</pasuk><pasuk id="14">На нити (висит) упование его, и ткань паука – надежда его.</pasuk><pasuk id="15">Обопрется о дом свой – и не устоит, ухватится за него – и не удержится.</pasuk><pasuk id="16">Сочен он пред солнцем, по саду тянутся ростки его.</pasuk><pasuk id="17">В груду (камней) вплетаются корни его, дом каменный прорезает он.</pasuk><pasuk id="18">(Но) когда вырвут его с места его, отречется оно от него: &amp;quot;Я не видало тебя!&amp;quot;</pasuk><pasuk id="19">Вот она – радость пути его! (Но) из праха иного вырастет он.</pasuk><pasuk id="20">Вот, Б-г не гнушается непорочным и не поддерживает руки злодеев.</pasuk><pasuk id="21"> Еще наполнит Он смехом рот твой и уста твои – радостным восклицанием.</pasuk><pasuk id="22"> Ненавидящие тебя облекутся стыдом, и шатра нечестивых не станет. </pasuk></chapter><chapter id="9"><pasuk id="1"> И отвечал Ийов и сказал:</pasuk><pasuk id="2">Воистину знаю, что так, но как оправдается человек перед Б-гом?</pasuk><pasuk id="3">Если захочет судиться с Ним, ни на один из тысячи (доводов) не ответит Ему.</pasuk><pasuk id="4">Мудр сердцем и могуч силой, – кто спорил с Ним и уцелел?</pasuk><pasuk id="5">Он передвигает горы, и не узнают – Он изменяет их в гневе Своем;</pasuk><pasuk id="6">Сдвигает землю с места ее, и сотрясаются столпы ее.</pasuk><pasuk id="7">Скажет солнцу – и не светит оно, и звезды прячет.</pasuk><pasuk id="8">Он один простирает небеса и ступает по высотам моря.</pasuk><pasuk id="9"> Сотворил Он Аш, Кесил и Киму и обители южные.</pasuk><pasuk id="10">Творит Он дела великие, непостижимые и чудеса – без числа.</pasuk><pasuk id="11">Вот пройдет Он надо мной – и не увижу, пронесется – и не замечу Его.</pasuk><pasuk id="12">Вот, схватит, и кто задержит Его?</pasuk><pasuk id="13">Кто скажет Ему: &amp;quot;Что делаешь Ты?&amp;quot; Б-г не отвратит гнева Своего, пред Ним унизятся помощники Раава.</pasuk><pasuk id="14">Тем более, (могу ли) я отвечать Ему, подберу ли слова себе пред Ним?</pasuk><pasuk id="15">Если бы и прав был я, не отвечу Ему, (но) умолять буду Судью моего.</pasuk><pasuk id="16">Если бы воззвал я и Он ответил мне, – не верю, чтобы прислушался Он к голосу моему,</pasuk><pasuk id="17">(Он), который в буре разит меня и умножает безвинно раны мои,</pasuk><pasuk id="18">Не дает мне перевести дух, но горестями пресыщает меня.</pasuk><pasuk id="19">Если в силе (дело) – могуществен Он, а если в правосудии – кто назначит мне время (суда)?</pasuk><pasuk id="20">Если прав буду, мои (же) уста обвинят меня, (если) невинен я – они обвинят.</pasuk><pasuk id="21"> Невинен я, не (хочу) знать души моей, презираю жизнь мою!</pasuk><pasuk id="22">Едино оно, поэтому сказал я: непорочного и нечистивого истребляет Он.</pasuk><pasuk id="23">Если бичом вдруг умерщвляет Он, истреблению невинных смеется.</pasuk><pasuk id="24">Земля отдана в руку нечестивых, лица судей ее закрывает Он; если же нет – кто тот?</pasuk><pasuk id="25">И дни мои быстрей гонца, бегут, не видя добра.</pasuk><pasuk id="26">Несутся, как суда папирусные, как орел, что летит на добычу.</pasuk><pasuk id="27">Сказать ли мне: &amp;quot;Забуду жалобы свои, оставлю (угрюмый) вид свой и сдержусь&amp;quot;?</pasuk><pasuk id="28">Ужасаюсь всех болей моих, знаю, что Ты не оставишь меня ненаказанным,</pasuk><pasuk id="29">Буду виновен я; для чего же томлюсь напрасно? </pasuk><pasuk id="30">Если бы омылся я снеговой водою и очистил совершенно руки мои,</pasuk><pasuk id="31">(И) тогда (бы) в яму Ты погрузил меня и побрезговали (бы) мною одежды мои.</pasuk><pasuk id="32">Ибо не человек Он, подобно мне, (чтобы мог) я отвечать Ему, (чтобы) предстать нам вместе пред судом.</pasuk><pasuk id="33">Нет между нами посредника, (который) положил бы руку свою на обоих нас.</pasuk><pasuk id="34">Да отстранит Он от меня розгу Его, и страх Его да не ужасает меня.</pasuk><pasuk id="35">Тогда говорить стану и не устрашусь Его, ибо не таков я сам по себе. </pasuk></chapter><chapter id="10"><pasuk id="1"> Опротивела душе моей жизнь моя, жалобам моим волю дам, говорить буду в горести души моей.</pasuk><pasuk id="2">Скажу Б-гу: не обвиняй меня, объяви мне, из-за чего борешься со мной?</pasuk><pasuk id="3">Разве благо для Тебя, что притесняешь, что презираешь творение рук Твоих и в совете нечестивых являешь (свет)?</pasuk><pasuk id="4">Разве плотские очи у Тебя? Разве зришь Ты, как зрит человек?</pasuk><pasuk id="5">Разве дни Твои как дни человека?</pasuk><pasuk id="6">И лета Твои – как дни мужа? Что Ты ищешь вину во мне и допытываешься о грехе моем,</pasuk><pasuk id="7">Хотя знаешь, что невиновен я, и от руки Твоей никто не избавит.</pasuk><pasuk id="8">Руки Твои придали форму мне и образовали меня – всего, кругом.</pasuk><pasuk id="9">И Ты губишь меня? Вспомни же, что, как (из) глины, Ты сделал меня и в прах возвращаешь меня!</pasuk><pasuk id="10">Не Ты ли, как молоко, вылил меня и, как творог, сгустил меня?</pasuk><pasuk id="11">Кожей и плотью Ты облек меня, костями и жилами покрыл меня.</pasuk><pasuk id="12">Жизнь и милость Ты делал мне, и повеление Твое хранило дух мой.</pasuk><pasuk id="13">И вот что скрывал Ты в сердце Твоем, знаю, что это (задумано) Тобой.</pasuk><pasuk id="14">Если согрешу, выследишь меня и не оставишь без наказания греха моего;</pasuk><pasuk id="15">Если виновен я – горе мне! И если прав – не подниму головы своей (не избавлюсь от страдания). (Я) насыщен стыдом и горем напоен. </pasuk><pasuk id="16">И Ты гордишься, что, как льва, ловишь меня и вновь являешь чудеса Твои надо мной?</pasuk><pasuk id="17">Выводишь новых свидетелей Твоих против меня и умножаешь ярость Твою на меня, новые рати (идут) на меня.</pasuk><pasuk id="18">И зачем Ты из чрева вывел меня? Пусть бы умер я, когда (еще ничей) глаз не видел меня,</pasuk><pasuk id="19">Будто бы и не было меня, (и) из утробы в могилу перенесен был.</pasuk><pasuk id="20">Ведь малы дни мои! Оставь, отступись от меня, и я немного превозмогу себя.</pasuk><pasuk id="21">Прежде, чем уйду – и (уже) не возвращусь – в страну тьмы и смертной тени,</pasuk><pasuk id="22">В страну мглы, подобной мраку смертной тени, где нет устройства, а свет – как мрак. </pasuk></chapter><chapter id="11"><pasuk id="1"> И отвечал Цофар наамитянин и сказал:</pasuk><pasuk id="2">Разве суесловие (останется) без ответа и разве человек многоречивый прав?</pasuk><pasuk id="3">Ложь твоя заставляет людей молчать. И глумишься ты, и некому пристыдить тебя.</pasuk><pasuk id="4">И говорил ты: безупречно назидание мое, и чист я в глазах Твоих.</pasuk><pasuk id="5">Но если бы заговорил Б-г, и отверз уста Свои для тебя,</pasuk><pasuk id="6">И возвестил тебе тайны премудрости, ибо мудрость разнообразна! И знай, что предал бы забвению Б-г (некоторые) из грехов твоих.</pasuk><pasuk id="7">Можешь ли, исследуя, отыскать (помыслы) Б-жьи? Можешь ли до конца постичь Всемогущего?</pasuk><pasuk id="8"> (Это) выше небес – что можешь сделать ты?</pasuk><pasuk id="9">Глубже преисподней – что знаешь ты? Длиннее земли мера этого и шире моря.</pasuk><pasuk id="10">Если проходит Он, и заключает, и собирает, кто воспрепятствует Ему?</pasuk><pasuk id="11">Ибо знает Он людей лукавых, и видит беззаконие, и не нужно Ему всматриваться (долго).</pasuk><pasuk id="12">И пустому человеку дано сердце, но (подобным) дикому ослу рождается человек.</pasuk><pasuk id="13">Если ты предуготовишь сердце твое и прострешь к Нему руки свои, –</pasuk><pasuk id="14">Если есть несправедливость в руке твоей, удали ее и не дай беззаконию обитать в шатрах твоих, –</pasuk><pasuk id="15">Тогда вознесешь беспорочно лицо твое, и будешь тверд и не устрашишься,</pasuk><pasuk id="16">Так забудешь ты горе, – как о воде, что прошла, вспоминать будешь о нем.</pasuk><pasuk id="17">И (светлее) полдня пойдет жизнь, утренним (светом) станет мрак.</pasuk><pasuk id="18">И спокоен будешь, ибо есть надежда, и окопаешься, и будешь спать спокойно.</pasuk><pasuk id="19">И возляжешь, и не будет тревожащего тебя, и многие заискивать будут пред тобой. </pasuk><pasuk id="20">А глаза нечестивых истают, и убежище исчезнет у них, и надежда их – смертный вздох. </pasuk></chapter><chapter id="12"><pasuk id="1"> И отвечал Ийов и сказал:</pasuk><pasuk id="2">Воистину (только) люди вы, и вместе с вами умрет мудрость.</pasuk><pasuk id="3">(Но) и у меня (есть) сердце, как у вас, не ниже я, чем вы, и кто не знает того же?</pasuk><pasuk id="4">Посмешищем стал я для друга моего, который к Б-гу взывал и (которому) Он отвечал, посмешищем – (для) праведника непорочного.</pasuk><pasuk id="5">Кого бедствие (постигло) – тому презрение, по мыслям надменного, уготованное тому для того, чья нога споткнулась.</pasuk><pasuk id="6">Покойны шатры у грабителей и безопасны у гневящих Б-га, у того, кому дал Б-г (спокойствие) в руку его.</pasuk><pasuk id="7">Но спроси-ка у скота – и он научит тебя, и у птицы небесной – и она возвестит тебе.</pasuk><pasuk id="8">Или побеседуй с землей, и она наставит тебя, и расскажут тебе рыбы морские.</pasuk><pasuk id="9">Кто не узнает из этого всего, что сотворила это рука Г-спода,</pasuk><pasuk id="10">В чьей руке душа всего живущего и дух всякой плоти человеческой.</pasuk><pasuk id="11">Не ухо ли разбирает слова и (не) нёбо ли отведывает вкус пищи?</pasuk><pasuk id="12">У старцев мудрость и у долголетних разум.</pasuk><pasuk id="13">У Него мудрость и мощь, у Него – совет и разум.</pasuk><pasuk id="14">Бели разрушит Он, то не отстроится (вновь), заточит Он человека – и не высвободится тот.</pasuk><pasuk id="15"> Сдержит воды – и иссохнут, пустит их – и разрушат землю.</pasuk><pasuk id="16">У Него сила и мудрость, пред Ним обманувшийся и обманывающий.</pasuk><pasuk id="17">Он лишает советников (рассудка) и судей делает неразумными;</pasuk><pasuk id="18">Узы царей расторгает Он, и поясом повязывает чресла их;</pasuk><pasuk id="19">Лишает князей (достоинства) и могучих искривляет; </pasuk><pasuk id="20">Отнимает речь у (людей) надежных и старейшин лишает разума;</pasuk><pasuk id="21">Изливает позор на знатных и ослабляет пояс могучих;</pasuk><pasuk id="22">Обнажает сокрытое из тьмы и выводит на свет смертную тень;</pasuk><pasuk id="23">Возвеличивает народы и губит их, расстилает сеть народам и ловит их.</pasuk><pasuk id="24">Отнимает сердце (ум) у глав народа земли и заставляет их блуждать в пустыне, (где) нет пути, –</pasuk><pasuk id="25">Ощупью (бредут) они во тьме, без света, – и заставляет их блуждать, подобно пьяному. </pasuk></chapter><chapter id="13"><pasuk id="1"> Вот, все это видело око мое, слышало ухо мое и поняло это.</pasuk><pasuk id="2">Сколько знаете вы, знаю и я, не ниже я, чем вы.</pasuk><pasuk id="3">Но я к Всемогущему говорить буду и спорить с Б-гом хочу.</pasuk><pasuk id="4">А вы, обмазывающие ложью, бесполезные лекари все вы!</pasuk><pasuk id="5">Если б вы только молчали! И это (вменено) было бы вам в мудрость.</pasuk><pasuk id="6">Выслушайте же назидание мое и внимайте доводам моим.</pasuk><pasuk id="7">Для Б-га будете вы изрекать ложь и ради Него говорить неправду?</pasuk><pasuk id="8">Вам ли льстить Ему и Б-га в споре выгораживать? </pasuk><pasuk id="9">Хорошо ли будет (вам), если Он испытает вас? Как лгут человеку, солжете ли Ему?</pasuk><pasuk id="10">Строго накажет Он вас, если вы лицемерите втайне.</pasuk><pasuk id="11">Разве величие Его не грозно для вас и страх Его не нападает на вас?</pasuk><pasuk id="12">Напоминания ваши подобны пеплу; кучи глины – груды (слов) ваших.</pasuk><pasuk id="13">Умолкните предо мной, и я буду говорить, что бы ни постигло меня!</pasuk><pasuk id="14">Для чего мне брать плоть мою в зубы и душу мою полагать в руку мою?</pasuk><pasuk id="15">Пусть Он убьет меня – на Него надеюсь; только бы пути мои защитить мне пред Ним!</pasuk><pasuk id="16">И будет Он в помощь мне, ибо отступник не пройдет пред Ним.</pasuk><pasuk id="17">Слушайте, выслушайте слово мое и речь мою ушами вашими.</pasuk><pasuk id="18">Вот я затеял суд; знаю, что я буду прав.</pasuk><pasuk id="19">Кто может оспорить меня? Иначе затих бы я и угас!</pasuk><pasuk id="20">Только двух вещей не делай со мной, тогда не буду укрываться от Тебя.</pasuk><pasuk id="21">Руку Твою отстрани от меня и ужас Твой пусть не мучит меня!</pasuk><pasuk id="22">Тогда окликай, и я отзовусь; или я говорить буду, а Ты отвечай мне!</pasuk><pasuk id="23">Сколько у меня пороков и грехов? Вину мою и грех мой покажи мне!</pasuk><pasuk id="24">Для чего скрываешь лицо Свое и считаешь меня врагом Себе?</pasuk><pasuk id="25"> Сорванный листок Ты сокрушаешь и сухую соломинку преследуешь,</pasuk><pasuk id="26">Когда Ты пишешь на меня горькое и даешь мне в наследие грехи юности моей,</pasuk><pasuk id="27">И ставишь в колоду ноги мои, и подстерегаешь все пути мои, выслеживаешь следы ног моих! </pasuk><pasuk id="28">А он, как гниль, распадается, как одежда, изъеденная молью. </pasuk></chapter><chapter id="14"><pasuk id="1"> Человек, рожденный женщиной, скуден днями и пресыщен скорбью.</pasuk><pasuk id="2">Как цветок, он появляется и вянет, и убегает, как тень, и не устоит.</pasuk><pasuk id="3">И на него Ты отверзаешь очи Твои, и меня ведешь к суду с Тобой?</pasuk><pasuk id="4">Кто станет чистым от нечистого?</pasuk><pasuk id="5">Ни один! Если дни его определены, число его месяцев у Тебя, (если) Ты положил ему предел, которого он не перейдет,</pasuk><pasuk id="6">Отворотись от него, чтобы он отдохнул, доколе не окончит, как наемник, дня своего.</pasuk><pasuk id="7">Ибо для дерева есть надежда: если срублено будет, снова оживет, и побеги его (расти) не перестанут.</pasuk><pasuk id="8">Если одряхлел в земле корень его, и ствол его омертвел в прахе, </pasuk><pasuk id="9">Почуяв воду, расцветет оно и пустит ветви, как саженец.</pasuk><pasuk id="10">А человек умирает и изнемогает, а скончается человек – и где он?</pasuk><pasuk id="11">Как воды уходят из моря и река иссякает и высыхает,</pasuk><pasuk id="12">Так и человек ляжет и не встанет; не пробудятся, пока не исчезнут небеса, и не воспрянут ото сна своего.</pasuk><pasuk id="13">Спрятал бы Ты меня в преисподней, сокрыл бы меня, покуда не укротится гнев Твой, назначил бы мне срок, а (потом) вспомнил бы меня.</pasuk><pasuk id="14">Если умрет человек, оживет ли он? Все дни, назначенные мне, я ждал бы, пока не наступит перемена для меня.</pasuk><pasuk id="15">Позвал бы Ты, и я ответил бы Тебе; умилишься Ты творению рук Твоих, </pasuk><pasuk id="16">Ибо ныне Ты исчисляешь шаги мои, не дожидаешься (даже) греха моего.</pasuk><pasuk id="17"> Запечатан был бы в свитке грех мой, и провинность мою Ты покрыл бы,</pasuk><pasuk id="18">Но гора упавшая исчезает, и скала сдвигается с места своего.</pasuk><pasuk id="19">Вода стирает камни, разлив ее смывает прах земной; так надежду человека уничтожаешь Ты.</pasuk><pasuk id="20"> Схватываешь его крепко, и уходит он, изменяешь лик его и отсылаешь его.</pasuk><pasuk id="21">В чести ли дети его – не знает он, унижены ли – не приметит он.</pasuk><pasuk id="22">Лишь (доколе) плоть его на нем, больно ему, и душа его о нем печалится. </pasuk></chapter><chapter id="15"><pasuk id="1"> И отвечал Элифаз тэйманитянин и сказал:</pasuk><pasuk id="2">Ответит ли мудрец знанием ветреным и наполнит ли ветром палящим чрево свое,</pasuk><pasuk id="3">Возражая словами бесполезными и речью, в которой проку нет?</pasuk><pasuk id="4">Притом уничтожаешь ты страх перед Б-гом() и молитву к Б-гу превращаешь в ничто,</pasuk><pasuk id="5">Ибо научены нечестию уста твои и избрал ты язык лукавых.</pasuk><pasuk id="6">Тебя обвиняет рот твой, а не я, и уста твои говорят против тебя.</pasuk><pasuk id="7">Разве как первый из людей родился ты и прежде холмов создан?</pasuk><pasuk id="8">Разве совет Б-жий подслушал ты и забрал себе мудрость? </pasuk><pasuk id="9">Что знаешь ты, чего не знаем мы? Что разумеешь, чего бы не было у нас?</pasuk><pasuk id="10"> И седовласый меж нами, и старец, днями превышающий отца твоего.</pasuk><pasuk id="11">Разве недостаточно тебе утешения Б-жьего и слова кроткого к тебе?</pasuk><pasuk id="12">Как увлекает тебя сердце твое и как подмаргивают глаза твои,</pasuk><pasuk id="13">Что обращаешь против Б-га дух свой и извлекаешь изо рта своего (подобные) слова!</pasuk><pasuk id="14">Что (есть) человек, чтобы чистым быть ему, и как праведным быть рожденному женщиной?</pasuk><pasuk id="15">Вот, (и) святым Своим не доверяет Он, и небеса не чисты в глазах Его.</pasuk><pasuk id="16">Тем более презренный и растленный человек, пьющий несправедливость, как воду.</pasuk><pasuk id="17">Я изъясню тебе, слушай меня, и виденное мной расскажу</pasuk><pasuk id="18">То, что возвестили мудрецы от (имени) отцов своих, не скрыли они.</pasuk><pasuk id="19">Им одним отдана была земля, и не прошел чужой меж ними.</pasuk><pasuk id="20">Все дни свои нечестивый терзает себя и все годы, определенные насильнику,</pasuk><pasuk id="21">Гул ужасов в ушах его, средь мира губитель подступает к нему.</pasuk><pasuk id="22">Он не верит, (что) спасется от тьмы, и видит он меч (пред собой).</pasuk><pasuk id="23">Скитается он (в поисках) хлеба: где (найти его)? Знает, что готов, в руках его, день тьмы.</pasuk><pasuk id="24">Устрашает его беда и нужда, одолевает его, как царь, приготовившийся к битве, –</pasuk><pasuk id="25">За то, что простер он против Б-га руку свою и против Всемогущего восстал;</pasuk><pasuk id="26">Устремлялся на Него, (не сгибая) шеи, (укрываясь) за толстыми выступами своих щитов.</pasuk><pasuk id="27">Так покрыл он жиром лицо свое и обложил туком стегна свои.</pasuk><pasuk id="28">И селится он в городах разоренных, в домах необитаемых, которые обречены (стать) развалинами.</pasuk><pasuk id="29">Не будет он богат, и не устоит имущество его, и не склонится к земле (под тяжестью) приобретенья своего.</pasuk><pasuk id="30">Не уйдет он от тьмы, побеги его иссушит пламя, и дуновением уст Его унесен будет.</pasuk><pasuk id="31">Пусть не доверяет заблудший суете, ибо суета будет воздаянием ему.</pasuk><pasuk id="32">До времени увянет он, и ветви его зеленеть не будут.</pasuk><pasuk id="33">Сбросит он, как виноградная лоза, неспелую ягоду свою, стряхнет, как маслина, цвет свой. </pasuk><pasuk id="34">Так бесплодным станет сонм отступников, и огонь пожрет шатры мздоимцев. </pasuk><pasuk id="35">Забеременеют злом и родят ложь, и утроба их готовит коварство. </pasuk></chapter><chapter id="16"><pasuk id="1"> И отвечал Ийов и сказал:</pasuk><pasuk id="2">Слышал я такое много раз, жалкие утешители все вы! </pasuk><pasuk id="3">Будет ли конец словам ветреным?</pasuk><pasuk id="4">И что побуждает тебя к возражениям? И я мог бы говорить, как вы, если б душа ваша была бы на месте души моей, изощрялся бы пред вами в словах и качал бы над вами головой своей;</pasuk><pasuk id="5">Подкреплял бы вас языком своим и движением губ своих спасал бы.</pasuk><pasuk id="6">Говорю ли – не утоляется скорбь моя, и перестаю – что отойдет от меня?</pasuk><pasuk id="7">Но ныне Он изнурил меня; уничтожил Ты всех домочадцев моих.</pasuk><pasuk id="8">Ты смял меня – свидетельством стало это (против меня), подтверждает (это) изможденность моя, в лице моем свидетельство (тому).</pasuk><pasuk id="9">Гнев Его терзает и преследует меня, скрежещет на меня зубами своими, неприятель мой острит на меня глаза свои.</pasuk><pasuk id="10">Разинули на меня пасть свою, глумясь, бьют меня по щекам – все объединились против меня.</pasuk><pasuk id="11">Предал меня Б-г беззаконнику и в руки нечестивых бросил меня.</pasuk><pasuk id="12">Спокоен был я, но Он потряс меня: схватил меня за шею, и разрушил меня, и поставил меня мишенью себе.</pasuk><pasuk id="13"> Окружили меня стрелки Его; рассекает Он почки мои и не щадит, проливает на землю желчь мою;</pasuk><pasuk id="14">Пробивает во мне пролом за проломом, бежит на меня, как воин. </pasuk><pasuk id="15">Вретище сшил я на кожу свою и в прах положил рог свой.</pasuk><pasuk id="16">Лицо мое покраснело от плача, и на веках моих – смертная тень,</pasuk><pasuk id="17">Хоть нет злодеяния в руках моих и молитва моя чиста.</pasuk><pasuk id="18">Земля! Не закрой крови моей и да не будет места воплю моему!</pasuk><pasuk id="19">И ныне, вот, на небесах свидетель мой, и в вышине – свидетель мой.</pasuk><pasuk id="20">Заступники мои, друзья мои, к Б-гу текут (слезы из) ока моего,</pasuk><pasuk id="21">Чтобы рассудил Он между человеком и Б-гом и между человеком и ближним его,</pasuk><pasuk id="22">Ибо проходят считанные годы мои и в путь невозвратный ухожу я. </pasuk></chapter><chapter id="17"><pasuk id="1"> Дух мой ослабел, дни мои угасают, гробы предо мной.</pasuk><pasuk id="2">Разве не глумящиеся (остались) со мной? И под злобные (слова) их засыпает око мое.</pasuk><pasuk id="3">Заступись, прошу, поручись за меня (Сам) пред Собой. (??) Кто (иной) поручится за меня?</pasuk><pasuk id="4">Ибо закрыл Ты сердце их от разумения, (а) потому не возвышай их.</pasuk><pasuk id="5">Да потемнеют глаза детей того, кто льстящих называет друзьями.</pasuk><pasuk id="6">Он поставил меня притчей для народов, и стал я тем, кому плюют в лицо.</pasuk><pasuk id="7">Помутилось от горя око мое, и все члены мои, как тень.</pasuk><pasuk id="8">Изумятся этому праведники, и невинный на отступника негодовать будет.</pasuk><pasuk id="9">Но держаться будет праведник пути своего, и (тот), чьи руки чисты, – утверждаться (все) больше.</pasuk><pasuk id="10">А вы все ступайте и подойдите – и не найду меж вами мудреца.</pasuk><pasuk id="11"> Дни мои миновали, связи мои расторгнуты, узы сердца моего.</pasuk><pasuk id="12">Ночь в день превратить (возможно ли)? Свет приблизить к лику тьмы?</pasuk><pasuk id="13">Если жду (чего, так) преисподней, дома своего. Во тьме постелю постель свою.</pasuk><pasuk id="14">Гробу скажу: &amp;quot;Ты отец мой&amp;quot;. &amp;quot;Ты мать моя и сестра моя&amp;quot; – червям.</pasuk><pasuk id="15">И где надежда моя? Надежда моя – кто увидит ее?</pasuk><pasuk id="16">В преисподнюю ли сойдет она, со мною вместе в прах ляжет? </pasuk></chapter><chapter id="18"><pasuk id="1"> И отвечал Билдад из Шуаха, и сказал:</pasuk><pasuk id="2">Когда же положите вы конец речам (этим)? Думайте, а затем говорите!</pasuk><pasuk id="3">Зачем считаться нам скотом и тупыми быть в глазах ваших?</pasuk><pasuk id="4">Раздирающий душу в гневе своем! Из-за тебя ли опустеет земля и скала сдвинется с места своего?</pasuk><pasuk id="5">И свет у нечестивых погаснет и не заблещет пламя огня его.</pasuk><pasuk id="6">Свет померкнет в шатре его и светильник его угаснет над ним. </pasuk><pasuk id="7">Короче станут шаги силы его и опрокинет его замысел его,</pasuk><pasuk id="8">Ибо запутается в сети нога его и по тенетам он ходить будет.</pasuk><pasuk id="9">За пяту ухватит его петля, силок уловит его.</pasuk><pasuk id="10">Спрятана на земле веревка его, и западня – на пути его. </pasuk><pasuk id="11">Со всех сторон страшить будут его ужасы, рассеяны они у ног его.</pasuk><pasuk id="12"> Истощится от голода мощь его, и гибель его готова обок с ним.</pasuk><pasuk id="13">Съест (по) частям кожу его, съест члены его первенец смерти.</pasuk><pasuk id="14">Исторгнут будет он из шатра надежды его и низведен к царю ужасов.</pasuk><pasuk id="15">Поселится (бедствие) в шатре его, не (принадлежащем) ему, посыпано будет серой жилище его.</pasuk><pasuk id="16">Внизу высохнут корни его и вверху увянут ветви его.</pasuk><pasuk id="17">Исчезнет с земли память о нем, и не будет имени его нигде.</pasuk><pasuk id="18">Столкнут его из света во тьму и из вселенной изгонят его.</pasuk><pasuk id="19">Ни сына, ни внука его (не будет) в народе его, и не останется никого в жилищах его.</pasuk><pasuk id="20">Ужаснутся на западе дню его и на востоке объяты будут трепетом.</pasuk><pasuk id="21">Таковы жилища грешника и таково место не ведающего Б-га. </pasuk></chapter><chapter id="19"><pasuk id="1"> И отвечал Ийов, и сказал:</pasuk><pasuk id="2">Долго вы будете бередить мне душу, терзать меня словами?</pasuk><pasuk id="3">Уж десять раз вы срамили меня, (и) не стыдно вам притеснять меня; </pasuk><pasuk id="4">Даже (если) я впрямь заблуждался, пребудет мое заблуждение со мной;</pasuk><pasuk id="5">Если же впрямь вы (хотите) возвыситься надо мной и корите меня позором моим,</pasuk><pasuk id="6">То знайте, что Б-г меня извратил и обложил меня сетями своими;</pasuk><pasuk id="7">Вот кричу я: &amp;quot;Разбой!&amp;quot; Но нет ответа, вопию, но нет (мне) суда;</pasuk><pasuk id="8">Он закрыл мне дорогу, и не (могу) пройти, и тропы мои окутал тьмой;</pasuk><pasuk id="9">Славу мою Он с меня совлек, и развенчал меня;</pasuk><pasuk id="10">Крушит меня со всех сторон, и отхожу я, и Он корчует, как дерево, надежду мою.</pasuk><pasuk id="11">Воспылал на меня гневом своим и причислил меня к своим врагам;</pasuk><pasuk id="12">Все вместе сошлись его полчища, проложили свою дорогу против меня и стали станом вокруг моего шатра;</pasuk><pasuk id="13">Собратьев моих от меня удалил Он, и близкие мои отчуждают меня;</pasuk><pasuk id="14">Отреклись (от меня) родные мои, и знакомые мои забыли меня;</pasuk><pasuk id="15">Приживалы в доме моем и служанки мои считают меня посторонним; чужеземец я в их глазах;</pasuk><pasuk id="16">Зову слугу моего, и не отвечает он; уста мои (тщетно) умоляют его;</pasuk><pasuk id="17">Дух мой отвратен жене моей, и милость моя – отпрыскам моим;</pasuk><pasuk id="18">Даже малые дети презирают меня и обзывают (когда) встаю;</pasuk><pasuk id="19">Гнушаются мною все наперсники мои, и те, кого я любил, обратились против меня;</pasuk><pasuk id="20">К.коже и к плоти моей пристала кость моя, и уцелел я кожей (у) зубов моих.</pasuk><pasuk id="21">Смилуйтесь, смилуйтесь надо мной вы, друзья мои, ибо рука Б-жья поразила меня!</pasuk><pasuk id="22">Зачем (же и) вы преследуете меня, как Б-г, и (никак) не насытитесь плотью моей?</pasuk><pasuk id="23">Да будут записаны мои слова, да будут начертаны в книге;</pasuk><pasuk id="24">Резцом железным и свинцом навечно высечены в скале;</pasuk><pasuk id="25">И (сам) я знаю: избавитель мой жив и восстанет в будущем на земле; </pasuk><pasuk id="26">И под кожей моей вырезано это, и в плоти моей я вижу Б-га;</pasuk><pasuk id="27">Это вижу я сам и видели мои глаза, а не (кто-то) иной.</pasuk><pasuk id="28">Зачахли почки мои во мне! Если же скажете: &amp;quot;Как нам гнать его?&amp;quot;, ибо корень слова еще есть во мне,</pasuk><pasuk id="29">(То) побойтесь меча, потому что гнев Г-сподень карает грехи мечом, дабы знали вы, что есть суд. </pasuk></chapter><chapter id="20"><pasuk id="1"> И отвечал Цофар, наамитянин, и сказал:</pasuk><pasuk id="2">Потому что мысли мои отвечают (во) мне и потому что чувство (гнева) во мне;</pasuk><pasuk id="3">Слышу я укор, обидный мне, и отвечает мне дух понятия моего:</pasuk><pasuk id="4">Знаешь ли ты, (Цофар,) то, что искони – с тех пор, как поставлен человек на земле, –</pasuk><pasuk id="5">Веселье нечестивца и радость отступника мимолетны?</pasuk><pasuk id="6">Пусть восстанет до неба величие его и голова его достанет облака,</pasuk><pasuk id="7">Как помет, он сгинет навеки, и те, кто видел его, скажут: &amp;quot;Где он?&amp;quot;</pasuk><pasuk id="8">Как сон улетит, и не найдут его, и удалится, как видение ночи;</pasuk><pasuk id="9"> Видел глаз и не увидит его больше, и не узрит его больше место его;</pasuk><pasuk id="10">Сыновья его будут задабривать неимущих, и руки его возвратят награбленное им достояние его;</pasuk><pasuk id="11">(Пусть) юностью наполнены кости его, но с ним она ляжет в прах;</pasuk><pasuk id="12"> Коль сладостно зло в устах его (и) таит он его под языком своим,</pasuk><pasuk id="13">Жалует его и не бросает его, и держит его у неба своего, –</pasuk><pasuk id="14">Претворяется пища вго в утробе – желчь аспидов внутри него;</pasuk><pasuk id="15">Заглотает изобилье он – и изрыгнет: Б-г исторгнет (все) из его чрева;</pasuk><pasuk id="16">Яд аспидов впитает он, язык ехидны его прикончит;</pasuk><pasuk id="17">Не видать ему струй, рек, потоков меда и сливок;</pasuk><pasuk id="18">Возвратит добытое, не поглотив его; каково изобилие, такова и замена ему, и не обрадуется он,</pasuk><pasuk id="19">Ибо притеснял он неимущих, грабил дом, а не строил его;</pasuk><pasuk id="20">Ибо не знал он мира в утробе своей, (и) красой своей не спасется;</pasuk><pasuk id="21">Нет остатка (в) его еде, потому и не преуспеть ему в достоянии своем,</pasuk><pasuk id="22">Когда наполнится достаток его, станет тесно ему; рука каждого страдальца настигнет его,</pasuk><pasuk id="23">Дабы наполнить его утробу, (Б-г) нашлет на него пыл гнева своего и прольет на него оружие свое;</pasuk><pasuk id="24">Убежит он от оружия железного – пронзит его стрела медного лука;</pasuk><pasuk id="25">Вынет – и выйдет (оружие) из тела его, и молния проткнет желчь его; ужас на нем!</pasuk><pasuk id="26">Всяческая тьма хранима для тех, кого он берег; пожрет его нераздуваемый огонь; изничтожен будет остаток (живых) в шатре его;</pasuk><pasuk id="27">Обнажат небеса прегрешение его, и будет земля врагом ему;</pasuk><pasuk id="28">Будет исторгнут достаток его дома потоками в день гнева Его;</pasuk><pasuk id="29">Вот от Б-га удел нечестивца и доля, указанная ему Б-гом! </pasuk></chapter><chapter id="21"><pasuk id="1"> И отвечал Ийов, и сказал:</pasuk><pasuk id="2">Слушайте, слушайте слова мои, это и будет (мне) утешением от вас;</pasuk><pasuk id="3">Потерпите, (пока) я говорю, а после слов моих смейся!</pasuk><pasuk id="4"> Разве человеку пеняю я? Как же не быть мне нетерпеливым?</pasuk><pasuk id="5">Обернитесь ко мне и ужаснитесь, и приложите руку к устам (своим);</pasuk><pasuk id="6">И я ужасаюсь, вспомнив (о том), и дрожь сотрясает мое тело:</pasuk><pasuk id="7">Отчего нечестивцы живы, (живут) в славе и в роскоши?</pasuk><pasuk id="8">Дети их утверждаются при них, и потомство их у них на глазах;</pasuk><pasuk id="9"> Дома их безопасны от страха, и бича Б-жьего нет на них;</pasuk><pasuk id="10">Бык их плодовит и неоплошен, корова их рожает и не скидывает;</pasuk><pasuk id="11">Выпускают они, как отару, своих ребят, и пляшут их дети;</pasuk><pasuk id="12">Поют под (звуки) бубна и струн, и веселятся при звуках свирели;</pasuk><pasuk id="13">Доживают свой век в блаженстве и мгновенно сходят в могилу; </pasuk><pasuk id="14">И молвят Б-гу они: &amp;quot;Уйди от нас, и знать не желаем путей Твоих!</pasuk><pasuk id="15">Кто такой Всемогущий, чтоб мы служили Ему, и что нам за прок Ему молиться?&amp;quot;</pasuk><pasuk id="16"> (Но) ведь их благо не в их руках!.. Умысел нечестивцев мне далек.</pasuk><pasuk id="17">Часто ли гаснет светильник нечестивцев и приходит на них погибель и долю дает им (Г-сподь) в гневе Своем?</pasuk><pasuk id="18">(Когда же) будут они как солома на ветру и как мякина, унесенная вихрем?</pasuk><pasuk id="19">Б-г бережет кару его для детей его; пусть же воздаст Он ему самому, дабы знал он!</pasuk><pasuk id="20">Да узрят глаза его горе его и да изопьет он (чашу) гнева Всевышнего!</pasuk><pasuk id="21">Ибо что ему дом свой после себя, когда прерван счет его месяцев?</pasuk><pasuk id="22">Но Б-га ли учить мудрости, когда Он судит (так) высоко?</pasuk><pasuk id="23">Один умирает во всей целости своей, вполне спокоен и невозмутим;</pasuk><pasuk id="24">Сосуды его полны млеком и кости напоены мозгом;</pasuk><pasuk id="25"> А другой умирает с душой огорченной, не вкусив добра;</pasuk><pasuk id="26">Вместе же будут лежать в земле, и черви покроют их.</pasuk><pasuk id="27">Вот, знаю я мысли ваши и умыслы (злые) ваши против меня;</pasuk><pasuk id="28">Скажете вы: &amp;quot;Где дом вельможи, где шатер обитания нечестивцев?&amp;quot;</pasuk><pasuk id="29">Вы ведь расспрашивали странников, (так) не чурайтесь их показаний, –</pasuk><pasuk id="30">Что в день погибели спасется злодей, в день гнева (Г-сподня) уводятся (нечестивцы в сторону).</pasuk><pasuk id="31">Кто скажет ему в лицо (про) путь его, и кто воздаст ему за содеянное им?</pasuk><pasuk id="32">А он на погребение с почестями поведен будет, и на могиле его поставят стражу;</pasuk><pasuk id="33">Комья долины сладки ему, и всякого человека влечет за ним, и приходящим к нему нет числа.</pasuk><pasuk id="34">Что же вы утешаете меня тщетой? И ответы ваши стали вероломны. </pasuk></chapter><chapter id="22"><pasuk id="1"> И отвечал Элифаз, тэйманитянин, и сказал:</pasuk><pasuk id="2">Разве Б-гу полезен человек? Но себе самому полезен мудрый.</pasuk><pasuk id="3">Какой прок Всемогущему в том, что ты праведен? И какая корысть Ему в том, что пути твои непорочны?</pasuk><pasuk id="4">Разве из страха перед тобой Он станет с тобой тягаться, пойдет на тяжбу с тобой?</pasuk><pasuk id="5">Верно, злоба твоя велика, и провинностям твоим нет конца:</pasuk><pasuk id="6">Брал ты с братьев твоих залог ни за что и с голых снимал одежду;</pasuk><pasuk id="7">Истомленного ты не поил водой и голодному отказывал в хлебе;</pasuk><pasuk id="8">А человеку лихому – ему (ты судил) землю, и уваженный (не по праву) живет на ней;</pasuk><pasuk id="9">Вдов отсылал ты ни с чем, и мышцы сирот угнетались; </pasuk><pasuk id="10">Поэтому западни вокруг тебя, и разит тебя внезапный ужас;</pasuk><pasuk id="11">Может, мрак тебя ослепил и толща вод накрыла тебя?</pasuk><pasuk id="12">Ведь Б-г – вершина небес и темя звезд, взгляни же, как высоки они!</pasuk><pasuk id="13">А ты говоришь: &amp;quot;Что знает Б-г? Разве (может) Он судить сквозь мглу?</pasuk><pasuk id="14">Облака – пелена Ему, и не видит Он, а (все) ходит по небесному кругу&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="15">Неужто пошел ты стародавней стезей, которой шли нечестивцы,</pasuk><pasuk id="16">Истребленные до срока (своего, когда) река (потопа) смыла их основание?</pasuk><pasuk id="17">И молвили Б-гу они: &amp;quot;Уйди от нас!&amp;quot; И что Всемогущий сделает им? </pasuk><pasuk id="18">А Он наполнял их дома благами... (Но) умысел нечестивцев мне далек.</pasuk><pasuk id="19"> Видят праведники (погибель нечестивцев) и радуются, и невинный над ними смеется: </pasuk><pasuk id="20">&amp;quot;Вот, не истреблено существование наше, а их (без) остатка пожрал огонь&amp;quot;. </pasuk><pasuk id="21">Прильни же к Нему и здравствуй; через это придет к тебе добро;</pasuk><pasuk id="22">Прими же Тору из уст Его и заключи слова Его в сердце;</pasuk><pasuk id="23">Если ты возвратишься к Всемогущему и снова устроен будешь, то отринешь неправоту от шатра своего;</pasuk><pasuk id="24"> И почтешь ты сокровища твои за прах, за камни речные – (злато) Офира;</pasuk><pasuk id="25">И будет Всемогущий тебе (опорой вместо) сокровищ твоих, златом твоим;</pasuk><pasuk id="26">Ибо тогда возрадуешься ты Всемогущему и поднимешь к Б-гу лицо свое;</pasuk><pasuk id="27">Помолишься Ему, и Он внемлет тебе, и ты исполнишь обеты твои;</pasuk><pasuk id="28">И что исполнить решишь, то сбудется у тебя, и на путях твоих воссияет свет;</pasuk><pasuk id="29">Если унижен (ты), – &amp;quot;Возвышен!&amp;quot; – скажешь, и потупившего очи Он избавит;</pasuk><pasuk id="30">Спасет Он порочного; и спасется тот непорочностью рук твоих. </pasuk></chapter><chapter id="23"><pasuk id="1"> И отвечал Ийов, и сказал:</pasuk><pasuk id="2">И ныне (как прежде) горечь жалоб моих; рука моя давит стенания мои;</pasuk><pasuk id="3">О, если бы мог я найти Его, достичь местопребывания Его, </pasuk><pasuk id="4">Изложил бы я перед Ним дело (мое) и уликами наполнил уста мои;</pasuk><pasuk id="5">Узнал бы я слова, (которыми) Он ответит мне, и понял бы, что скажет мне Он;</pasuk><pasuk id="6">Разве станет Он в полную силу со мной тягаться? Нет! Он лишь даст мне (силу);</pasuk><pasuk id="7">Там правота (моя) рассудится с ним, и спасен я (буду) навеки от Судьи моего;</pasuk><pasuk id="8"> (Но) вот на восток иду – и нет Его, на запад – и не ощущаю Его;</pasuk><pasuk id="9">Когда на север Он держит (путь) – не вижу (Его); на юг обратится – не замечаю;</pasuk><pasuk id="10">Ему же мой путь известен; сделает пробу мне – чист (я) как золото;</pasuk><pasuk id="11">Стопа моя придерживалась Его следов, путь Его соблюдал я; и не отклонюсь;</pasuk><pasuk id="12">От заповеди Его не отступлю; правило мое – хранить слова уст Его;</pasuk><pasuk id="13">Но (тверд) Он в одном, и кто Его повернет? Что душа Его пожелает, то и творит;</pasuk><pasuk id="14">Вот, исполнит Он положенное мне; и много за Ним такого;</pasuk><pasuk id="15">Поэтому я боюсь Его; высматриваю и страшусь Его;</pasuk><pasuk id="16">И Б-г расслабил сердце мое; и Всемогущий устрашил меня;</pasuk><pasuk id="17">Ибо не погиб я во тьме; и скрыта тьма от лица моего. </pasuk></chapter><chapter id="24"><pasuk id="1"> Почему же не блюдет Всемогущий сроки (суда), и познавшие Его не видят дней его? </pasuk><pasuk id="2">(Нечестивцы) посягают на (чужие) пределы, захватывают скот и пасут (у себя); </pasuk><pasuk id="3">Осла сирот ведут (к себе), вола вдовы берут в залог;</pasuk><pasuk id="4">Нищих отпихивают с дороги; прячутся (от них) неимущие (всей) страны.</pasuk><pasuk id="5">(Как) дикие ослы в пустыне, выходят на труд свой, выискивая пропитание; степь кормит слуг (нечестивца):</pasuk><pasuk id="6">Жнут на поле чужом и подбирают в винограднике нечестивца;</pasuk><pasuk id="7"> Нагого на ночь кладут (нечестивцы) без укрытия, и без одеяния в стужу;</pasuk><pasuk id="8"> Мокнут под горным ливнем (бедные) и жмутся к скале бесприютно;</pasuk><pasuk id="9">(Нечестивцы) похищают грудного сироту и с неимущего берут в залог;</pasuk><pasuk id="10">Ходят (сироты) в наготе, без одежды, и голодая, носят снопы;</pasuk><pasuk id="11">Выжимают масло они (из олив) в рядах, топчут в давильнях виноград – и жаждут;</pasuk><pasuk id="12">В городе людей стон, и душа убиенных вопиет, и Б-г не видит в том худого;</pasuk><pasuk id="13">(Вот они враги света, которые) не знают Его пути и не пребывают на стезях Его.</pasuk><pasuk id="14">До рассвета встает злодей – губит бедного и неимущего, а ночью – ворует;</pasuk><pasuk id="15">И око прелюбодея ждет темноты; он говорит: &amp;quot;да не видит меня (ничей) глаз&amp;quot;, – и прячет свое лицо;</pasuk><pasuk id="16">Ночью роют (подкоп) к домам, а днем запираются, свет им неведом; </pasuk><pasuk id="17">И для всех их утро – тень смерти, ибо спознались с ужасами смертной сени; </pasuk><pasuk id="18">Легко (орудует) он на водах; проклят его удел на земле; не лежит его путь через виноградники;</pasuk><pasuk id="19">(Как) пустыня и зной поглощают талые воды, (так) преисподняя – грешных;</pasuk><pasuk id="20">Забудет его материн ская утроба; червь насладится им; исчезнет память о нем; рухнет, как дерево, нечестивость;</pasuk><pasuk id="21">Делает зло нерожавшей, бездетной, и вдове не творит добра;</pasuk><pasuk id="22">Перетягивает сильных силой своей, встает он – и (никто) не спокоен за свою жизнь;</pasuk><pasuk id="23">Дает Он уверенность ему и опору, очи Его (вровень) с их путем;</pasuk><pasuk id="24">(А) чуть повыше – и нет его; чуть пониже – и сникнут (нечестивцы), скошены будут, как головка колоса.</pasuk><pasuk id="25"> Если же это не так, (то) кто опровергнет меня и в ничто обратит мое слово? </pasuk></chapter><chapter id="25"><pasuk id="1"> И отвечал Билдад, шуахиянин, и сказал:</pasuk><pasuk id="2">Держава и страх при Нем; мир Он творит в высях своих;</pasuk><pasuk id="3">Есть ли счет воинствам Его?</pasuk><pasuk id="4">И над кем нет света Его? И как человеку быть правым перед Б-гом, и как рожденному женщиной быть чистым?</pasuk><pasuk id="5">Даже луна не светила, и звезды не ясны перед Его глазами;</pasuk><pasuk id="6">Тем более человек, (который) тлен; сын человеческий, (который) червь. </pasuk></chapter><chapter id="26"><pasuk id="1"> И отвечал Ийов, и сказал:</pasuk><pasuk id="2">Чем же помог ты бессильному, поддержал мышцу ослабевшую?</pasuk><pasuk id="3">Что за совет ты подал неразумному, и (какую) мудрость великую ты явил?</pasuk><pasuk id="4">Кому ты (эти) слова сказал, и чьим духом повеяло от тебя?</pasuk><pasuk id="5"> Содрогаются мертвые под водами, и живущие в них;</pasuk><pasuk id="6">Обнажена преисподняя перед Ним, и нет покрова недрам;</pasuk><pasuk id="7">Он простер север над пустотой, землю подвесил ни на чем;</pasuk><pasuk id="8">Связует Он воду в тучи Свои, и не лопается облако под ней;</pasuk><pasuk id="9">Он скрывает облик престола (Своего), простер над ним облако Свое;</pasuk><pasuk id="10">Чертой обвел поверхность вод, до границы света и тьмы;</pasuk><pasuk id="11">Сотрясаются опоры небес и ужасаются от угрозы Его;</pasuk><pasuk id="12">Силой своей усмиряет море, и поражает Раава разумом Своим;</pasuk><pasuk id="13">Духом Его украшены небеса, рука Его пронзила Змея, извивающегося;</pasuk><pasuk id="14">Вот, это (лишь) край Его путей, а как слышна частица (мощи) Его! Кто же постигнет (все) громыхание сил Его? </pasuk></chapter><chapter id="27"><pasuk id="1"> И продолжал Ийов произносить свое слово, и сказал:</pasuk><pasuk id="2">(Как) жив Б-г, отнявший правоту мою, Всемогущий, удручавший душу мою,</pasuk><pasuk id="3">Так, – доколе моя душа во мне, и дух Б-жий в ноздрях моих, –</pasuk><pasuk id="4">(Клянусь), что не произнесут уста мои неправды и язык мой не скажет лжи!</pasuk><pasuk id="5">Да не будет так, чтобы я признал вас правыми; не отступлюсь от непорочности моей, пока не умру;</pasuk><pasuk id="6">За правду мою держался я, и не отступлю от нее; не посрамит меня сердце мое во все дни мои;</pasuk><pasuk id="7">Да будет враг мой, как нечестивец, и восстающий на на меня – как неправедный;</pasuk><pasuk id="8">Ибо какова лицемерящего надежда на пользу себе – что Б-г оставит (в покое) его душу? </pasuk><pasuk id="9">Услышит ли Б-г его вопль, когда придет на него беда?</pasuk><pasuk id="10">Будет ли он радоваться Всемогущему, призывать Б-га во всякий час?</pasuk><pasuk id="11">Покажу я вам, что в Б-жьей руке; что у Всемогущего – не скрою.</pasuk><pasuk id="12">Впрочем, вы все видели; зачем же вам суесловить?</pasuk><pasuk id="13">Вот доля нечестивцу от Б-га, и (вот) судьба притеснителей, которую они получают от Всемогущего;</pasuk><pasuk id="14">И если умножатся сыновья его, мечу они (обречены); и потомки его не напитаются хлебом;</pasuk><pasuk id="15">Оставшихся после него схоронит мор; и вдовы его по нему не заплачут;</pasuk><pasuk id="16">Если накопит он серебра, как песка, и наготовит одежды, как праха,</pasuk><pasuk id="17">(То) наготовит он, а оденется праведник; и непорочному достанется серебро;</pasuk><pasuk id="18">Строит он дом свой, как (строит) моль; и как шалаш, что ставит сторож;</pasuk><pasuk id="19">Ляжет богатым, но не умрет (таковым); откроет глаза – и нет (богатства) его.</pasuk><pasuk id="20">Страхи настигнут его, как воды; ночью вихрь обкрадет его;</pasuk><pasuk id="21">Ветер восточный его понесет, и исчезнет он; и умчит его бурей с места его.</pasuk><pasuk id="22">И бросит (бросающий) на него, и не пощадит; и бегом побежит от него (тот, кто с ним);</pasuk><pasuk id="23">(Люди) всплеснут руками о нем и освищут его с места своего. </pasuk></chapter><chapter id="28"><pasuk id="1"> Есть место (рождение) серебра и место золота, где его очищают;</pasuk><pasuk id="2">Железо получают из глыб земли, медь выплавляют из камня;</pasuk><pasuk id="3">Поставил он тьме предел, и каждую грань обследует (в поисках) камня тьмы и тени смертной;</pasuk><pasuk id="4">Проложил (дорогу) в долину, далеко от живых (мест), забытых ногой (человека); удалились от человека, скитаясь (вдали);</pasuk><pasuk id="5">Земля, из которой всходит хлеб, снизу вся как огнем выворачивается;</pasuk><pasuk id="6">Место, (где находят) сапфир, – камни ее; и в песке его – золото;</pasuk><pasuk id="7">Тропа (там) неведома (даже) стервятнику, и коршуна глаз не видал его;</pasuk><pasuk id="8">Не ступали там хищные (звери), не проходил по ней лев;</pasuk><pasuk id="9">На кремнистые (скалы) налагает он руку свою; корни гор исторгает;</pasuk><pasuk id="10">Пробивает в утесах каналы; и все драгоценности видит его глаз;</pasuk><pasuk id="11">Течение потоков он сдержал, и сокрытое вынес на свет.</pasuk><pasuk id="12">Но где находится ум, и где место разума? </pasuk><pasuk id="13">Не ведомо человеку обиталище его, и не будет оно отыскано в стране живых; </pasuk><pasuk id="14">Бездна говорит: &amp;quot;Нет во мне его&amp;quot;; и море молвит: &amp;quot;Не у меня&amp;quot;;</pasuk><pasuk id="15">За самородное золото не дается он, и ценится не на вес серебра;</pasuk><pasuk id="16">Не уравновесить его златом Офира, ониксом дорогим и сапфиром;</pasuk><pasuk id="17">Не равноценны ему ни золото, ни стекло, и (не) выменять его за сосуд из Уфазского злата;</pasuk><pasuk id="18">Ни хрусталь, ни кораллы даже упоминать (не стоит), и мудрость извлечь (трудней), чем жемчуг;</pasuk><pasuk id="19">Не равноценен ей Кушитский топаз, и чистым золотом не уравновесить ее;</pasuk><pasuk id="20">Но откуда же ум приходит, и где место разума?</pasuk><pasuk id="21">Скрыт он от глаз всего живого; и от птицы небесной утаен;</pasuk><pasuk id="22">Недра (земли) и преисподняя говорят:</pasuk><pasuk id="23">&amp;quot;Своими ушами слыхали мы о нем&amp;quot;; Б-г понимает путь его и знает место его,</pasuk><pasuk id="24">Ибо смотрел Он во (все) концы земли, видел Он, (что есть) под всеми небесами;</pasuk><pasuk id="25">(Каждому) ветру дал Он вес, и отмерил воду по мере;</pasuk><pasuk id="26">Дал устав дождю и путь громоносной туче;</pasuk><pasuk id="27">Тогда Он увидел (мудрость) и определил ее; утвердил ее и еще испытал;</pasuk><pasuk id="28">И сказал Он человеку: &amp;quot;Вот, страх Г-сподень, он (и есть) мудрость, и удаляться от зла – разум&amp;quot;. </pasuk></chapter><chapter id="29"><pasuk id="1"> И продолжал Ийов произносить свое слово, и сказал:</pasuk><pasuk id="2">Был бы я, как в прежние месяцы, как в дни, (когда) Б-г меня хранил;</pasuk><pasuk id="3">Когда Он светил светильником Своим над моей головой; при свете его шел я (во) тьме;</pasuk><pasuk id="4">Когда был я в зрелости дней моих, когда близость Б-жья была над шатром моим;</pasuk><pasuk id="5">Когда еще Всемогущий был со мной, (а) слуги мои вокруг меня;</pasuk><pasuk id="6">Когда стопы мои омывало маслом, и скала источала потоки елея мне!</pasuk><pasuk id="7">Когда выходил я к воротам, что над городом, готово было на площади сидение для меня;</pasuk><pasuk id="8">Видели меня юноши, и прятались, а старцы вставали и стояли (при мне);</pasuk><pasuk id="9">Вельможи удерживались от слов, и ладонь прикладывали ко рту;</pasuk><pasuk id="10">Голос знатных Смолкал, и язык у них прилипал к небу;</pasuk><pasuk id="11">И ухо, (которое) слышало, хвалило меня, и глаз, (который) видел, свидетельствовал (за) меня,</pasuk><pasuk id="12">Что спасал я бедняка кричащего и сироту беспомощного;</pasuk><pasuk id="13">Благословение страдальца приходило ко мне, и сердцу вдовы приносил я радость;</pasuk><pasuk id="14">Облачался в праведность я, и меня облекала она; суд мой был как меил и цаниф (на мне);</pasuk><pasuk id="15">Был я глазами слепому и ногами хромому;</pasuk><pasuk id="16"> (Был) я отцом для бедных, и в тяжбу незнакомца вникал;</pasuk><pasuk id="17">И крушил я клыки преступника, и добычу из его зубов исторгал;</pasuk><pasuk id="18">И мнил я: &amp;quot;Скончаюсь при своем гнезде; и, как песок, будет множество дней моих&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="19">Корень мой был открыт для воды, и роса обитала в ветвях моих;</pasuk><pasuk id="20">Слава моя была нова со мной, и лук мой менял (обновлял силу) в руке моей;</pasuk><pasuk id="21">Слушали меня, и ждали, и молчали при совете (моем);</pasuk><pasuk id="22">После речей моих не прекословили, и слова мои капали на них; </pasuk><pasuk id="23">И, как дождя, ожидали меня, и, как при позднем дожде, открывали свой рот; </pasuk><pasuk id="24">Улыбнусь им, (бывало), – не верят (своим глазам), просияет лицо мое – и они не скорбят;</pasuk><pasuk id="25">Я избирал им путь и восседал во главе (собраний их); жил я, как царь (средь) воинства, как утешитель скорбящих. </pasuk></chapter><chapter id="30"><pasuk id="1"> А ныне насмехаются надо мной (те, кто) моложе меня летами, чьих отцов я презирал (и не хотел бы) поставить (рядом) с псами отар моих;</pasuk><pasuk id="2">И зачем мне сила их рук? Иссякла их работоспособность;</pasuk><pasuk id="3">Бедные и голодные, одиноко бегут они в безводье (и) мрак пустыни;</pasuk><pasuk id="4">Щиплют лебеду у кустов, и хлеб для них – корень дрока;</pasuk><pasuk id="5">Из среды (людей) изгоняемы они; на них орут, как на вора;</pasuk><pasuk id="6">В оврагах долин обитать (приходится им), в расселинах земли и (среди) скал;</pasuk><pasuk id="7">Ревут (как ослы) они меж кустов, под терном ютятся; </pasuk><pasuk id="8">Негодные, безыменные, отверженные земли, –</pasuk><pasuk id="9">И для них стал я ныне (глумливою) песней и словом (ругательским) их;</pasuk><pasuk id="10">Они гнушаются мною, удаляются от меня и не (хотят) удержаться от плевка предо мной;</pasuk><pasuk id="11">Ибо Он спустил тетиву и мучит меня, и разнуздались они предо мной;</pasuk><pasuk id="12">По правую (руку) от меня стоят исчадия (зла), сбивают меня с ног, и пролегли на меня их гибельные пути;</pasuk><pasuk id="13">Они разрыли мою стезю, пособляют моей беде, (хоть) нет помощника им.</pasuk><pasuk id="14">Приходят, как (через) огромный пролом, обрушиваются ливнем, </pasuk><pasuk id="15">Устремляются ужасы (на меня), будто ветер преследуют мою душу; и уходит, как облако, спасенье мое.</pasuk><pasuk id="16">И теперь истекает во мне душа моя, объяли меня дни бедствий;</pasuk><pasuk id="17">Гложет ночью кости мои, и нет покоя жилам моим;</pasuk><pasuk id="18">От (моей) сильнейшей (болезни) меняется одежда моя; сорочка моя сжимает меня по самый ворот;</pasuk><pasuk id="19">Сравняло меня с грязью, и стал я подобен праху и пеплу;</pasuk><pasuk id="20"> Взываю к Тебе, но ты не отвечаешь мне; я стою (пред Тобой), а Ты (безучастно) глядишь на меня;</pasuk><pasuk id="21">Стал Ты жесток со мной; крепко возненавидел Ты меня;</pasuk><pasuk id="22"> Возносишь Ты меня к ветру, сажаешь верхом; и расточает меня вихрь;</pasuk><pasuk id="23">Да, я знаю: Ты низведешь меня в (ту) обитель смерти, куда нисходит все живое;</pasuk><pasuk id="24">Но по просьбе (человека) не протянет руку (умертвить его), если просит (человек) об этом в своем несчастье.</pasuk><pasuk id="25">Разве не оплакивал я страдальца?</pasuk><pasuk id="26">Скорбела о бедном моя душа. (??) Вот, я чаял добра, а пришло зло; и света я ждал, а явилась тьма;</pasuk><pasuk id="27">Утроба моя клокочет и не унимается; подстерегают меня дни бедствий;</pasuk><pasuk id="28">Я хожу, почернев не от солнца; стою и вою (на глазах) у людей;</pasuk><pasuk id="29">Побратался с шакалами я и с филинами сдружился;</pasuk><pasuk id="30">Потемнела кожа на мне, и кость моя усохла от жара;</pasuk><pasuk id="31">И стали скорбными струны мои, и свирель моя – голосом плача. </pasuk></chapter><chapter id="31"><pasuk id="1"> Заключил уговор я с моими глазами, что не взгляну на девицу;</pasuk><pasuk id="2">А какая же доля сверху (дана мне) Б-гом, и участь (какая дана) Всемогущим свыше?</pasuk><pasuk id="3">Ведь нечестивцу (дает Он) погибель, и неправедным – горе!</pasuk><pasuk id="4">Ведь Он видит мои пути, и все шаги мои Он считает!</pasuk><pasuk id="5">Разве ходил я (путями) лжи, и нога моя поспешала к обману?</pasuk><pasuk id="6">Так пусть Он взвесит меня на верных весах, и узнает Б-г мою невинность.</pasuk><pasuk id="7">Если же стопа моя сбивалась с пути, и сердце мое попустительствовало моим глазам, и к рукам моим что-то (чужое) пристало, –</pasuk><pasuk id="8"> То пусть я сею, а ест другой, и да будут искоренены мои потомки!</pasuk><pasuk id="9">Бели сердце мое пресыщалось женщиной, и поджидал я у двери ближнего моего, –</pasuk><pasuk id="10">То пусть мелет чужому жена моя, и да опустятся на нее другие!</pasuk><pasuk id="11">Ибо это – блуд, это грех (наказуемый) судом;</pasuk><pasuk id="12">И огонь это, (который) пожирает дотла; и все плоды мои он искоренил бы!</pasuk><pasuk id="13">Если презрел я право слуги моего и служанки моей, что были в тяжбе со мною, –</pasuk><pasuk id="14">То что бы я делал, когда Б-г приступит (к суду)? И когда Он спросит, – то что бы я (мог) Ему ответить?</pasuk><pasuk id="15">Ведь Создавший в (материнском) чреве меня создал и его, и утвердил нас Один в утробе.</pasuk><pasuk id="16">Если отказывал я желаниям нищих и печалил глаза вдовы;</pasuk><pasuk id="17">И если ломоть свой ел я один, и не ел от него сирота,</pasuk><pasuk id="18">Ведь с детства моего подрастал он со мной, как при отце, и от материнского чрева я поддержал (вдову), –</pasuk><pasuk id="19">Если видел я погибающего без одежды и бедного без одеяния, –</pasuk><pasuk id="20">Разве не благословляли меня чресла его, и (не) грелся он от шерсти моих овец?</pasuk><pasuk id="21">Если я руку поднимал на сироту, когда видел у ворот пособника моего, –</pasuk><pasuk id="22">То пусть отвалится мое плечо от лопатки моей, и пусть предплечье мое отломится от локтя!</pasuk><pasuk id="23">Ибо страшна мне гибель от Б-га, и не смел я (грешить) от величия Его.</pasuk><pasuk id="24">Если уповал я на злато и чистому золоту сказал: &amp;quot;Опора моя&amp;quot;;</pasuk><pasuk id="25">Если рад был тому, что богатство мое велико и рука моя многое обрела;</pasuk><pasuk id="26">Если смотрел я на солнце в его сиянии или ясный месяц, шествующий (по небу),</pasuk><pasuk id="27">И соблазнялось втайне сердце мое, и касалась рука моя губ моих, –</pasuk><pasuk id="28">То был бы и это грех (наказуемый) судом! Ибо я изменил бы Всевышенему Б-гу.</pasuk><pasuk id="29">Разве я рад был несчастью врага моего и ликовал, когда постигала его беда?</pasuk><pasuk id="30">И не давал я нёбу моему грешить, и (не) просил проклятьем (погубить) его душу.</pasuk><pasuk id="31">Разве не говорили люди в моем шатре: &amp;quot;О, кто даст нам его мяса? Не пресытимся (им)!&amp;quot;</pasuk><pasuk id="32">Странник не ночевал на улице, и двери мои открывал я путнику.</pasuk><pasuk id="33">Если скрывал я, как (всякий) человек, свои грехи, чтобы в тайне держать мои пороки,</pasuk><pasuk id="34">То боялся бы я большого сборища, и презрение семейств ужасало бы меня, и молчал бы я, не выходил за дверь.</pasuk><pasuk id="35"> (О), пусть бы кто-нибудь внял мне – вот желанье мое! Пусть Всемогущий ответит мне, и запись составит противник мой, –</pasuk><pasuk id="36">Носил бы я ее на плече моем, венчал бы себя ею, как короной,</pasuk><pasuk id="37">Я открыл бы ему, как повелителю, каждый шаг мой, искал бы близости его.</pasuk><pasuk id="38">Если вопила на меня земля моя, и плакали все борозды ее;</pasuk><pasuk id="39">Если ел я плоды ее без оплаты и душу ее владельцам надрывал,</pasuk><pasuk id="40">То пусть вместо пшеницы взойдет остропестро и вместо ячменя – вонючая марь. Кончились речи Ийова. </pasuk></chapter><chapter id="32"><pasuk id="1"> И те трое мужей перестали отвечать Ийову, потому что был он праведен в глазах своих.</pasuk><pasuk id="2">И воспылал гнев Элиу, сына Барахэйла, из (страны) Буз, из рода Рам; на Ийова воспылал его гнев за то, что тот считал себя правее Б-га;</pasuk><pasuk id="3">И на троих друзей воспылал его гнев за то, что они, не найдя ответа, винили Ийова; </pasuk><pasuk id="4">А мешкал Элиу возразить Ийову, потому что они были старше его летами;</pasuk><pasuk id="5">Но увидел Элиу, что нет ответа на устах тех троих мужей, и воспылал его гнев;</pasuk><pasuk id="6">И отвечал Элиу, сын Барахэйла, из (страны) Буз, и сказал: молод летами я, а вы – старцы; потому я робел и боялся высказать вам свое мнение.</pasuk><pasuk id="7">Думал я: &amp;quot;(Пусть) говорит возраст, и долголетие возвестит мудрость&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="8">Впрочем, это дух человеческий и дуновение Г-сподне дают разум;</pasuk><pasuk id="9">Не великие (возрастом) мудры и (не) старики разумеют истину;</pasuk><pasuk id="10">Потому говорю я: послушай(те) меня, выскажу и я свое мнение.</pasuk><pasuk id="11">Вот, ждал я ваших слов, вникал в премудрости ваши, пока выискивали вы, что сказать.</pasuk><pasuk id="12">Но вот присмотрелся я к вам: некому из вас убеждать Ийова, отвечать на его слова;</pasuk><pasuk id="13">Может, вы скажете: &amp;quot;Мудрость познали мы – Б-г осилит его, а не человек&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="14">Не против меня выступал он с речами, и не вашими словами дам ответ ему;</pasuk><pasuk id="15">Убоялись, отвечать перестали; лишились речи они;</pasuk><pasuk id="16">Буду ли (дольше) ждать я, коль они перестали говорить, стоят и не отвечают?</pasuk><pasuk id="17">Так отвечу и я в свой черед; выскажу и я свое мнение,</pasuk><pasuk id="18">Ибо переполнен словами я; понуждает меня (говорить) внутренний дух во мне;</pasuk><pasuk id="19">Вот, чрево мое – как неоткупоренное вино; лопнет, как новый мех;</pasuk><pasuk id="20">Выговорюсь – и полегчает мне; отворю уста мои, – и отвечу;</pasuk><pasuk id="21">Но не буду я лицеприятен кому-то и не польщу человеку,</pasuk><pasuk id="22">Ибо я не способен льстить – (иначе) приберет меня быстро мой Творец! </pasuk></chapter><chapter id="33"><pasuk id="1"> А теперь слушай, Ийов, речи мои и внимай каждому слову моему.</pasuk><pasuk id="2">Вот, я открою уста мои; заговорит язык мой во рту моем;</pasuk><pasuk id="3">Прямота моего сердца в словах моих; и ясно выскажут знание мои уста;</pasuk><pasuk id="4">Дух Б-жий создал меня; и дыхание Всемогущего дает мне жизнь;</pasuk><pasuk id="5">Если можешь – ответь мне; изложи (все), выступи предо мной;</pasuk><pasuk id="6">Вот, я, как и ты, перед Б-гом; из глины вылеплен и я;</pasuk><pasuk id="7">Вот, ужас мой не устрашит тебя; и бремя мое не отяготит тебя;</pasuk><pasuk id="8">Да, говорил ты ушам моим и слышится мне (от)звук слов (твоих):</pasuk><pasuk id="9">&amp;quot;Чист я, без греха; невинен я, и нет порока во мне;</pasuk><pasuk id="10">Вот, ищет Он повод (обвинить) меня; считает меня врагом Себе;</pasuk><pasuk id="11">(И) ставит в колоду ноги мои, и подстерегает все пути мои&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="12">Вот этим и не прав ты, отвечу я тебе, ибо Б-г превыше человека;</pasuk><pasuk id="13">Что же ты споришь с Ним? Ведь на все слова не ответит Он,</pasuk><pasuk id="14">Потому что единожды говорит Б-г, и дважды, (а человек) не видит этого;</pasuk><pasuk id="15">В сновиденье ночном, когда сон падет на людей, во время дремоты на ложе;</pasuk><pasuk id="16">Тогда открывает Он уху людей и запечатляет Свои назидания,</pasuk><pasuk id="17">Чтобы отвести человека от (злого) дела и укрыть гордыню от мужа;</pasuk><pasuk id="18">Чтобы уберечь его душу от могилы и жизнь его – от меча; </pasuk><pasuk id="19">(Или) поражен будет он на ложе своем болезнью, и застынут (в неподвижности) многие его кости;</pasuk><pasuk id="20">И жизнь делает ему хлеб постылым, и душа его (не приемлет) лакомой пищи;</pasuk><pasuk id="21">Плоть его исчезает из виду, и дробятся кости его, которые не видны;</pasuk><pasuk id="22">И приближается к могиле его душа, и жизнь его – к погибели;</pasuk><pasuk id="23">Если же есть ангел – предстатель за него – один из тысячи, чтобы возвестить о человеке правоту его,</pasuk><pasuk id="24">(То) сжалится он над (человеком) и скажет: &amp;quot;Спаси его, чтоб не сошел он в могилу: я нашел искупление (ему)&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="25">И станет плоть его свежее, чем смолоду; возвратится он к юношеским годам;</pasuk><pasuk id="26"> Помолится Б-гу, и Он явит милость ему; и увидит Он лицо его в молитве, и вернет человеку его праведность;</pasuk><pasuk id="27">Посмотрит на людей и скажет: &amp;quot;Грешил я, и прямое искривил, но не стоило (делать) мне это&amp;quot;;</pasuk><pasuk id="28">Спасет Он душу его, чтоб не сошла в могилу, и жизнь его увидит свет.</pasuk><pasuk id="29">Вот, все это делает Б-г – дважды, трижды с (одним) человеком,</pasuk><pasuk id="30">Дабы отвратить его жизнь от могилы, чтобы он освещен был светом живых.</pasuk><pasuk id="31">Внимай, Ийов, слушай меня и молчи, (пока) я говорю;</pasuk><pasuk id="32">Если есть (у тебя) слова – ответь мне, говори, ибо я хотел бы тебя оправдать;</pasuk><pasuk id="33">Если же нет, – ты слушай меня (и) молчи; я наставлю тебя на ум. </pasuk></chapter><chapter id="34"><pasuk id="1"> И (еще) отвечал Элиу, и сказал:</pasuk><pasuk id="2">Слушайте, мудрые, мои слова и внимайте мне, (все) знающие:</pasuk><pasuk id="3">Подобно тому, как ухо отбирает слова и язык отличает, что (годно) в пищу,</pasuk><pasuk id="4">(Так) мы изберем себе правду, выясним между собой, что есть добро.</pasuk><pasuk id="5">Ведь сказал Ийов: &amp;quot;Я прав, но Б-г отнял правду мою;</pasuk><pasuk id="6">О суде моем я говорю: ложь! Неисцелимо (ранит) меня (Божья) стрела без вины&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="7">Кто из людей, подобно Ийову, пьет насмешки, как воду,</pasuk><pasuk id="8">И ходит в обществе нечестивцев, чтобы с беззаконными ходить?</pasuk><pasuk id="9">Ведь сказал он: &amp;quot;Нет человеку пользы, когда творит он Б-жью волю&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="10">Поэтому слушайте меня, мудрые люди! Немыслимо для Б-га беззаконье и для Всемогущего – несправедливость,</pasuk><pasuk id="11">Ибо по делам человека платит Он ему и по пути мужа ему воздает;</pasuk><pasuk id="12">Воистину Б-г не поступает беззаконно, и Всемогущий не извратит правосудия!</pasuk><pasuk id="13">Кто на земле Им повелевает и кто Создатель всей вселенной?</pasuk><pasuk id="14">Если Он обратит на (человека) сердце свое, дыханье и душу его заберет к Себе,</pasuk><pasuk id="15">(То) разом умрет всякая плоть, и человек вернется в прах.</pasuk><pasuk id="16">Коль есть разум, выслушай это, внемли звучанию слов моих!</pasuk><pasuk id="17">Разве ненавистник правосудия властвует (над миром)? И разве Преправедного ты винишь?</pasuk><pasuk id="18">Скажешь ли царю: &amp;quot;Злодей!&amp;quot;?</pasuk><pasuk id="19">И &amp;quot;нечестивец&amp;quot; – именитым? Ибо не лицеприятствует князьям и не предпочитает Б-гача бедняку, так как все они – дело рук Его;</pasuk><pasuk id="20">Вмиг умирают они; и мятутся люди средь ночи, и нисходят; и низлагают сильного не (человеческой) рукой,</pasuk><pasuk id="21">Ибо глаза Его (взирают) на пути человека, и видит Он все шаги его.</pasuk><pasuk id="22">Нет тьмы и нет тени смертной, где укрылись бы беззаконные;</pasuk><pasuk id="23">Потому не возводит Он лишнее на человека, чтобы идти судиться с Б-гом;</pasuk><pasuk id="24">Сокрушает Он неисчислимое (множество) сильных и ставит иных на их место,</pasuk><pasuk id="25">Ибо знает деяния их, и повергает их в ночь, и истребляются они;</pasuk><pasuk id="26">Как нечестивцев Он их поражает на видном месте</pasuk><pasuk id="27">За то, что отступили они от Него и не познали все пути Его; </pasuk><pasuk id="28">Так что дошел до Него вопль страждущих, и стенания угнетенных Он слышит; </pasuk><pasuk id="29">Но безмятежен Он, а кто возмутит Его? И таит Он лицо Свое, а кто видит Его? (Но) и (тогда) над всеми людьми и народами (Он),</pasuk><pasuk id="30">Дабы не царил нечестивец к искушению народа.</pasuk><pasuk id="31">Потому-то говорить надо Б-гу: &amp;quot;Потерпел я, (но) не восстану;</pasuk><pasuk id="32">(Если) не вижу чего-то – Ты наставь меня; если я беззаконное совершал – не буду больше&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="33">Разве по (суждению) твоему должен воздать (Б-г) то, чем ты пренебрег? (Разве сказал Б-г): &amp;quot;Ты выберешь (свой удел), а не я&amp;quot;? И если знаешь ты, что (возразить на это), говори.</pasuk><pasuk id="34">Скажут мне умные люди, и мудрый муж, который слышит меня:</pasuk><pasuk id="35">&amp;quot;Ийов не ведает, (что) говорит, и слова его не со смыслом&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="36">Я желаю, чтоб вечно казнился Ийов за ответы, (присущие) нечестивцам,</pasuk><pasuk id="37">Потому что он прибавляет отступничество к своему греху, и хватит ему (кощунствовать) среди нас и умножать свои речи, (хулящие) Б-га. </pasuk></chapter><chapter id="35"><pasuk id="1"> И (еще) отвечал Элиу, и сказал:</pasuk><pasuk id="2">Считаешь ли ты правильным (то, что) ты говорил: &amp;quot;Я правее Б-га&amp;quot;?</pasuk><pasuk id="3">Коль спросишь ты, какая польза тебе: &amp;quot;Что мне выгодней греха моего?&amp;quot;</pasuk><pasuk id="4">Я отвечу тебе и друзьям твоим с тобой словами:</pasuk><pasuk id="5"> &amp;quot;Взгляни (на) небо и всмотрись; и увидишь: небеса превыше тебя.</pasuk><pasuk id="6">Если ты грешил, – что ты сделал (этим) Ему? И, умножая прегрешения твои, – что причиняешь ты Ему?</pasuk><pasuk id="7">Если праведен ты, – что дашь Ему?</pasuk><pasuk id="8">Получит ли Он что из твоей руки? (Лишь) мужу, как ты, (а не Б-гу) твоя нечестивость (во вред), и (самому) человеку (в прок) твоя праведность;</pasuk><pasuk id="9">От многих насилий стонут (люди), вопиют от руки сильных,</pasuk><pasuk id="10">Но не скажут: &amp;quot;Где Б-г, мой Творец, дающий в ночи истребление (нечестивых),</pasuk><pasuk id="11">Научающий нас больше скота земного, и вразумляющий нас больше небесных птиц&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="12">Там вопиют они, и не отвечает Он из-за гордыни злодеев,</pasuk><pasuk id="13">Но неправда, что Б-г не слышит, и Всемогущий не взирает на это:</pasuk><pasuk id="14">Хоть говоришь ты, что не видишь Его, (есть) у Него суд – и жди его.</pasuk><pasuk id="15">А ныне (весь) Свой гнев не явил Он, (как ΀±ы) не зная о великой дерзости (Ийова);</pasuk><pasuk id="16">Но напрасно открыл уста свои Ийов, и безрассудно слова расточает. </pasuk></chapter><chapter id="36"><pasuk id="1"> И продолжал Злиу, и сказал:</pasuk><pasuk id="2">Подожди немного, я изъясню тебе, что (есть и) еще слова за Б-га.</pasuk><pasuk id="3">Издалека поведу мою мысль, и расскажу о справедливости Создателя моего,</pasuk><pasuk id="4">Ибо воистину слова мои не ложь, непорочного мыслящий перед тобой.</pasuk><pasuk id="5">Вот, Б-г – могучий, но не презирающий; Он могуществен силой и разумом;</pasuk><pasuk id="6">Он не дает (долго) жить нечестивому и угнетенным воздает по праву; </pasuk><pasuk id="7">Не отвращает очей Своих от праведника, а сажает навеки их на престол царей, и возвозвышаются они;</pasuk><pasuk id="8">Если же они закованы в цепи, охвачены узами бедствий, –</pasuk><pasuk id="9">(Значит) Он указует им на их дела, (когда) преступления их велики,</pasuk><pasuk id="10">И открывает их ухо для вразумления, и говорит, чтобы они отвернулись от неправды. </pasuk><pasuk id="11">Когда же они послушают и будут служить (Б-гу), окончат они свои дни во благе, и годы свои – приятно;</pasuk><pasuk id="12">А не послушают – от меча падут и умрут безрассудно.</pasuk><pasuk id="13">Но лицемеры копят в сердце гнев: не вопиют, когда Он карает их;</pasuk><pasuk id="14">В младости умирает их душа, и жизнь их (кончается) с блудниками.</pasuk><pasuk id="15"> Спасет Он страдальца страданием его, и в угнетенье откроет (людям) их ухо;</pasuk><pasuk id="16"> Вот так и удалил Он тебя от тесницы (бедствия) в простор, где нет тесноты, и содержимое твоего стола наполнится туком;</pasuk><pasuk id="17">И (хотя) ты переполнен карой, (полагающейся) нечестивым, суд и приговор (Божий) поддержат (тебя);</pasuk><pasuk id="18">Пусть же гнев твой сильный не доводит тебя (до Б-гохульства), и большой выкуп (за грехи) не отвратит тебя (от Б-га).</pasuk><pasuk id="19">У готовится ли спасение твое без бедстивя и всякого напряжения сил?</pasuk><pasuk id="20">Не желай ночи (смерти твоей), и чтоб народы исторглись из места своего;</pasuk><pasuk id="21">Берегись, не склоняйся к нечестию, которое ты предпочел страданию.</pasuk><pasuk id="22">Вот, Б-г высок силою Своей. Кто учит, подобно Ему?</pasuk><pasuk id="23">Кто укажет Ему путь Его, и кто скажет: &amp;quot;Ты сделал беззаконное?&amp;quot;</pasuk><pasuk id="24">Помни о том, что тебе возвеличить дела Его, которым люди воспевают (хвалу).</pasuk><pasuk id="25">Все люди смотрят на них; издали их усматривает человек. </pasuk><pasuk id="26">Вот, Б-г велик и непознаваем нами, число лет Его непостижимо.</pasuk><pasuk id="27">Он испускает капли воды, и они процеживаются в Его облаке для дождя,</pasuk><pasuk id="28">Небеса изливают их, много людей кропят.</pasuk><pasuk id="29">А также постигнет ли кто простирание тучи, громовой треск Его шатра?</pasuk><pasuk id="30">Вот, Он простирает над нею Свой свет, и покрывает (блистанием) края моря, –</pasuk><pasuk id="31">Ибо (всеми) этими судит народы, дает в изобилии пищу;</pasuk><pasuk id="32">Руки покрывает блистанием (молнии) и назначает ей, кого разить.</pasuk><pasuk id="33"> Гром возвещает о Нем, и яростный гнев – о Его величии. </pasuk></chapter><chapter id="37"><pasuk id="1"> Еще дрожит от этого сердце мое и скачет с места своего:</pasuk><pasuk id="2">Слушайте, слушайте шум гласа Его и гул, исходящий из уст Его!</pasuk><pasuk id="3">По всему небу его направляет гром, и блистание его (молний) до краев земли;</pasuk><pasuk id="4">За ним глас гремит; гремит Он гласом величия Своего; и никто не остановит их, когда слышится глас Его.</pasuk><pasuk id="5"> Чудно гремит Б-г гласом Своим: вершит великое – нам не постичь,</pasuk><pasuk id="6">Ибо Он говорит снегу: &amp;quot;будь (на) земле&amp;quot;; так же дождю и сильным ливням проливным Своим; </pasuk><pasuk id="7">На руку каждого человека кладет Он печать для вразумления всех людей, сотворенных им;</pasuk><pasuk id="8">И звери уходят в убежище, и покоятся в логовищах своих.</pasuk><pasuk id="9"> Из укрома приходит буря и стужа от (северных) ветров.</pasuk><pasuk id="10">От дуновения Б-жия творится лед и широта водная твердеет.</pasuk><pasuk id="11">Также обильною водою наполняет тучи, облако сыплет свет (молнию) свою.</pasuk><pasuk id="12">И совершает он обороты по своему умыслу, чтобы они исполняли все, что повелит им, на лице обитаемой земли.</pasuk><pasuk id="13">То как бич для земли Его, то как милость Он наводит это.</pasuk><pasuk id="14">Внимай сему, Ийов, стой и разумевай чудеса Б-жий.</pasuk><pasuk id="15">Знаешь ли как Б-г располагает ими и светом (молнии) Своей озаряет тучу?</pasuk><pasuk id="16">Знаешь ли, как реют облака? чудеса Совершеннейшего в знаниях?</pasuk><pasuk id="17">Как одежда твоя нагревается в то время как стихли (ветры) земли с юга?</pasuk><pasuk id="18">Построил ли ты вместе с Ним небеса, твердые, как зеркало литое?</pasuk><pasuk id="19"> Поведай нам, что нам сказать Ему; мы не можем сообразить от помрачения.</pasuk><pasuk id="20"> Будет ли рассказано ему, что я буду говорить? сказал ли кто, что он будет проглочен (прикрыт тучами)?</pasuk><pasuk id="21">И ныне не видно света; ярок он в небесах, (когда) пронесется ветер и расчистит их (облака).</pasuk><pasuk id="22">С севера приходит златое сияние; грозно великолепие Б-га.</pasuk><pasuk id="23">Всемогущий! мы не постигаем Его. Всевеликой Его мощи; Суд и великая милость Его не гнетут (никого).</pasuk><pasuk id="24">Посему благоговеют пред Ним люди; Он (же) не взирает ни на кого из мудрых сердцем. </pasuk></chapter><chapter id="38"><pasuk id="1"> И отвечал Г-сподь Ийову из бури и сказал:</pasuk><pasuk id="2">Кто это омрачает мысль неразумными словами?</pasuk><pasuk id="3">Обвяжи, как муж, чресла свои; Я буду спрашивать тебя, а ты поведай мне:</pasuk><pasuk id="4">Где был ты, когда Я основал землю? скажи, если обладаешь разумом.</pasuk><pasuk id="5"> Знаешь ли ты, кто положил ей меру? или кто простер над нею черту?</pasuk><pasuk id="6">Во что погружены ее основания, или кто заложил краеугольный камень ее?</pasuk><pasuk id="7">При всеобщем ликовании утренних звезд, и радостных кликах всех сынов Б-жьих (ангелов)?</pasuk><pasuk id="8"> (Кто) затворил вратами море, когда оно устремилось, (как бы) извергаясь из чрева,</pasuk><pasuk id="9">Когда Я сделал облака его одеждой и мглу его пеленой,</pasuk><pasuk id="10">И утвердил ему Свой закон и поставил затвор и ворота, и</pasuk><pasuk id="11">сказал: &amp;quot;доселе дойдешь, а не далее; и здесь предел надменным волнам твоим&amp;quot;?</pasuk><pasuk id="12"> (А) повелевал ли ты сроду (так) рассвету, указывал место ее заре?</pasuk><pasuk id="13"> Чтобы она охватила землю за края, чтобы посыпались с нее нечестивцы?</pasuk><pasuk id="14">(И) изменилась бы, как (сырая) глина (под) печатью, и запестрела бы как одежды?</pasuk><pasuk id="15"> А нечестивым недоступен свет, и мышца высокая сокрушена.</pasuk><pasuk id="16">Дошел ли ты до морских глубин, и ходил ли ты по дну пучины?</pasuk><pasuk id="17">Открывались ли для тебя врата смерти, и видел ли ты врата вечного мрака?</pasuk><pasuk id="18">Обозрел ли ты (всю) земную ширь? Скажи, известно ли тебе все это?</pasuk><pasuk id="19">Где дорога к обители света? и, – где место мрака?</pasuk><pasuk id="20">Чтобы ты мог достичь его предела и познать пути его обители?</pasuk><pasuk id="21"> Знал ли ты, что когда-то ты родишься, и (сколь) велико число дней твоих?</pasuk><pasuk id="22"> Заходил ли ты в хранилищах снега, и видел ли ты хранилища града?</pasuk><pasuk id="23">Которые я припас на (день) смуты, на день брани и войны?</pasuk><pasuk id="24">По какому пути разливается свет, и ветер восточный проносится по земле?</pasuk><pasuk id="25">Кто пробил дорогу потоку и (проложил) путь громоносной туче?</pasuk><pasuk id="26">Чтобы пролился дождь на землю безлюдную, (и) на пустыню, где нет человека,</pasuk><pasuk id="27">Чтобы утолить пустыню и степь и дать прорасти зернам трав.</pasuk><pasuk id="28">Есть ли у дождя отец? кто порождает капли росы?</pasuk><pasuk id="29"> Из чьего чрева вышел лед?</pasuk><pasuk id="30">И кто родил иней небесный? Вода замерзает, как камень и застывают поверхности бездны.</pasuk><pasuk id="31">Можешь ли ты связать узлы (созвездия) Кимы и вязать узлы (созвездия) Кесила?</pasuk><pasuk id="32">Выведешь ли ты в (установленный) срок (созвездия) Мазорот и проводишь ли (созвездие) Айиш с детьми?</pasuk><pasuk id="33">Знаешь ли ты уставы неба? можешь ли ты установить их господство на земле?</pasuk><pasuk id="34">Возвысишь ли к облаку голос твой, чтобы обилие вод покрыло тебя? </pasuk><pasuk id="35">Пошлешь ли молнии, и пойдут ли они, и скажут тебе: &amp;quot;Вот мы&amp;quot;?</pasuk><pasuk id="36">Кто вложил внутрь (человека) мудрость? (и) кто дал сердцу разум?</pasuk><pasuk id="37">Кто (своей) мудростью подсчитает облака? (и) кто проливает мехи небесные?</pasuk><pasuk id="38">Когда земля превращается в слиток, и слипаются комья?</pasuk><pasuk id="39">Ты ли ловишь для львицы добычу и утоляешь алчность львят?</pasuk><pasuk id="40">Когда они корчатся (от голода) в берлогах или сидят, притаившись в засаде?</pasuk><pasuk id="41">Кто готовит ворону его корм, когда птенцы его бродят без пищи (обращаясь) к Б-гу вопиют? </pasuk></chapter><chapter id="39"><pasuk id="1"> Знаешь ли ты когда (наступает) время окота у горных коз?</pasuk><pasuk id="2">Печешься ли ты о рожающих ланях? (Можешь ли) ты подсчитать месяцы (их) беременности, и установить время отела?</pasuk><pasuk id="3">Когда они изгибаются, приносят детенышей своих, выталкивают детенышей своих (на свет Б-жий)?</pasuk><pasuk id="4">Чада эти крепнут, вырастут в (чистом) поле, уходят и не возвращаются (к ним).</pasuk><pasuk id="5">Кто выпустил дикого осла на свободу? И кто расторг узы онагра?</pasuk><pasuk id="6">Которому назначил Я пустыню домом, и обителью – солончаки?</pasuk><pasuk id="7">Он смеется над шумом городским, криков погонщика не слыхал.</pasuk><pasuk id="8"> Отысканное в горах пища его, и за всякою зеленью он гоняется.</pasuk><pasuk id="9">Захочет ли буйвол служить тебе? станет ли ночевать у яслей твоих?</pasuk><pasuk id="10">Привяжешь ли буйвола на борозде веревкою? станет ли он боронить долины с тобою?</pasuk><pasuk id="11">Понадеешься ли на него, потому что велика сила его, и оставишь ли ему работу твою?</pasuk><pasuk id="12"> Поверишь ли ему, что он возвратит зерно твое и на гумно твое соберет?</pasuk><pasuk id="13">Крыло страуса весело бьет, а у аиста (красивые) крылья и перья,</pasuk><pasuk id="14">Он оставляет на земле яйца свои, и в песке согревает их,</pasuk><pasuk id="15">И забывает, что нога может раздавить их, и зверь полевой – растоптать их.</pasuk><pasuk id="16">Жесток он к птенцам своим, (как бы) не к своим, не боится, что труд его напрасен, –</pasuk><pasuk id="17">Потому что Б-г лишил его мудрости и не наделил его разумом.</pasuk><pasuk id="18">(Но) когда кверху он поднимается, смешны конь и всадник его.</pasuk><pasuk id="19">Ты ли дал коню силу, облек шею его гривою?</pasuk><pasuk id="20">Ты ли заставил его прыгать, как саранча?</pasuk><pasuk id="21">Отзвук храпения его грозен! Роет он (копытом) в долине, и веселит силою; идет навстречу битве.</pasuk><pasuk id="22"> Смеется над страхом, и не робеет, и не бежит от меча.</pasuk><pasuk id="23">Над ним звенит колчан, сверкают копье и дротик.</pasuk><pasuk id="24">С шумом и яростью глотает он прах, не сдержать его при звуке рога.</pasuk><pasuk id="25">При звуке рога он ржет: &amp;quot;Го-го!&amp;quot; и издали чует битву, возгласы вождей и крик (воинов).</pasuk><pasuk id="26">Твоею ли мудростью парит ястреб, простирает крыла свои на юг?</pasuk><pasuk id="27">По твоему ли слову взлетает орел и вьет высоко гнездо свое?</pasuk><pasuk id="28">(На) скале живет он, и ночует на зубцах скалы и в местах неприступных.</pasuk><pasuk id="29">Оттоле высматривает (себе) пищу; далеко глаза его видят.</pasuk><pasuk id="30"> Птенцы его пьют кровь, и, где убитые, там он&amp;quot;. </pasuk></chapter><chapter id="40"><pasuk id="1"> И (еще) отвечал Г-сподь Ийову, и сказал:</pasuk><pasuk id="2">Будет ли спорить со Всемогущим укоряющий (его)? Обличающий Б-га пусть ответит на это.</pasuk><pasuk id="3">И отвечал Ийов Г-споду, и сказал:</pasuk><pasuk id="4">Вот, я ничтожен; что отвечу Тебе? Руку мою кладу на уста мои.</pasuk><pasuk id="5">Однажды говорил я, – не буду (более) отвечать, даже дважды, но больше не буду.</pasuk><pasuk id="6">И отвечал Г-сподь Ийову из бури, и сказал:</pasuk><pasuk id="7">Препояшь, как муж, чресла твои: Я буду спрашивать тебя, а ты объясняй Мне.</pasuk><pasuk id="8">Ты ли хочешь отрицать суд Мой, обвинить Меня, чтоб оправдать себя?</pasuk><pasuk id="9">Если длань твоя подобна Б-жьей и ты можешь возгреметь голосом, как Он,</pasuk><pasuk id="10">То укрась себя славою и величием, в блеск и великолепие оденься.</pasuk><pasuk id="11">Излей ярость гнева твоего, воззри на всякого гордеца и унизь его.</pasuk><pasuk id="12">Воззри на всех гордых, и смири их, и придави нечестивых к местам их.</pasuk><pasuk id="13">Зарой их в прах совокупно, лица их завесь в потаенном месте.</pasuk><pasuk id="14">(Тогда) и Я восхвалю тебя, ибо десница твоя может спасать тебя.</pasuk><pasuk id="15">Вот бегемот, которого Я создал, как (и) тебя; траву, как вол, он ест.</pasuk><pasuk id="16">Вот, сила его в чреслах его, и мощь его в мускулах живота его.</pasuk><pasuk id="17">Вытягивает хвост свой, подобно кедру; жилы бедер его сплелись.</pasuk><pasuk id="18"> Остов его – трубы медные; кости его, как прут железный.</pasuk><pasuk id="19">Он – начало творений Б-жиих; только Сотворивший его (может) приблизить (к нему) меч свой. </pasuk><pasuk id="20">Ибо горы приносят ему корм, и все звери полевые играют там.</pasuk><pasuk id="21">Под лотосами он лежит, под тростником и в болоте укрывается.</pasuk><pasuk id="22">Лотосы покрывают его своею тенью; окружают его ивы ручья.</pasuk><pasuk id="23">Вздуется ли река – не страшно ему; остается спокоен, хотя бы Йардэйн устремился в пасть его.</pasuk><pasuk id="24">Кто ухватит его возле глаз, багром пробъет (ему) нос?</pasuk><pasuk id="25">Можешь ли вытащить ливйатана удой и веревкой (леской) прижать ему язык?</pasuk><pasuk id="26">Проденешь ли тростник ему в нос и шипом проколешь ли щеки его?</pasuk><pasuk id="27">Станет ли он множить мольбы, и будет ли говорить с тобою кротко?</pasuk><pasuk id="28">Заключит ли он с тобой договор, возьмешь ли его в рабы навек? </pasuk><pasuk id="29">Станешь ли играть с ним, как с пташкой, и свяжешь ли его (на забаву) девицам твоим?</pasuk><pasuk id="30">Будут ли торговать им товарищи (ловли), разделят ли его между Кенаанскими купцами?</pasuk><pasuk id="31">Пронзишь ли стрелами кожу его, и рыбацкой острогой – голову его?</pasuk><pasuk id="32">Положи на него длань твою, помни бой (этот) и более (его) не затевай. </pasuk></chapter><chapter id="41"><pasuk id="1"> Вот, надежда об этом тщетна; даже взгляд его повергает.</pasuk><pasuk id="2">Нет (столь) отважного, который потревожил бы его; кто же предо Мной (отважится) стать?</pasuk><pasuk id="3"> Кто предварил Меня, чтобы Я уплатил ему? Под всем небом – Мое это.</pasuk><pasuk id="4">Не умолчу о членах его, о действии мощи и красивой соразмерности его.</pasuk><pasuk id="5">Кто приоткроет край одежды его?</pasuk><pasuk id="6">К двойному оскалу его кто подойдет? Врата лица его (пасть) – кто отворит? круги зубов его – ужас!</pasuk><pasuk id="7">Величавы щиты чешуи его, скреплены печатью плотной.</pasuk><pasuk id="8">Один к другому приближены, и ветру не просочиться между ними.</pasuk><pasuk id="9">Один к другому тесно прижат, сцеплены и не разделить их.</pasuk><pasuk id="10">От его чоха блистает свет, и глаза его – как ресницы зари.</pasuk><pasuk id="11">Из пасти его огонь исходит, искры огненные разлетаются.</pasuk><pasuk id="12">Из ноздрей его выходит дым, как из котла кипящего или от (горящего) камыша.</pasuk><pasuk id="13">Дыхание его угли раскаляет, и пламя из пасти его выходит.</pasuk><pasuk id="14">На шее его покоится сила, и впереди него несется страх.</pasuk><pasuk id="15">Слои плоти его сплочены, как литые на нем – не разоймешь. </pasuk><pasuk id="16">Сердце его твердо, как камень, и жестко, как нижний жернов.</pasuk><pasuk id="17">Когда встает, трепещут силачи, волны утихают.</pasuk><pasuk id="18">Поднимешь на него меч, (меч) не устоит, ни копье, ни дрот, ни стрела.</pasuk><pasuk id="19">Он почитает за солому железо, за дерево трухлявое – медь.</pasuk><pasuk id="20">Не обратят его в бегство стрелы, соломой становятся для него камни пращи.</pasuk><pasuk id="21">За жнивье считает он булаву, и смешон ему свист копья.</pasuk><pasuk id="22">Под ним острые черепицы, он лежит на постели зубчатой, среди ила.</pasuk><pasuk id="23">Кипятит, как в котле, пучину, море превращает в (кипящее) варево.</pasuk><pasuk id="24"> За ним светится след, бездна как будто поседела.</pasuk><pasuk id="25">Нет на земле подобного ему; он сотворен бесстрашным.</pasuk><pasuk id="26">На все высокое смотрит он: он царь над всеми горделивыми. </pasuk></chapter><chapter id="42"><pasuk id="1"> И отвечал Ийов Г-споду, и сказал:</pasuk><pasuk id="2">Знаю, что Ты все можешь, и ничто не устоит перед намерением Твоим,</pasuk><pasuk id="3">Кто же это помрачает мысль без разуменья? – Так, я говорил (о том), чего не понимал, о чудесах (непостижимых) для меня, о которых я не ведал.</pasuk><pasuk id="4">Послушай же, я буду говорить; я буду спрашивать Тебя, а Ты объясняй мне.</pasuk><pasuk id="5">(Лишь) слухом я слышал о Тебе; ныне же око мое увидело Тебя. </pasuk><pasuk id="6">Поэтому отвратительны мне (слова мои) и раскаиваюсь я во прахе и пепле.</pasuk><pasuk id="7"> И было после того, как сказал Г-сподь слова те Ийову, и молвил Г-сподь Элифазу Тэйманитянину: пылает гнев Мой на тебя и на двух друзей твоих, ибо вы не говорили обо Мне так (же) правдиво, как раб Мой Ийов.</pasuk><pasuk id="8">(Поэтому) ныне возьмите себе семь тельцов и семь овнов, и пойдите к рабу Моему Ийову, и принесите всесожжение за себя; и раб Мой Ийов помолится за вас, ибо только его (молитву) Я приму, чтобы не вести Себя с вами жестоко за то, что вы не говорили обо Мне так правдиво, как раб Мой Ийов.</pasuk><pasuk id="9">И пошли Элифаз Тэйманитянин, и Билдад Шуахиянин, (и) Цофар Наамитянин, и сделали так, как изрек им Г-сподь. И принял Г-сподь лицо (молитву) Ййова.</pasuk><pasuk id="10">И возвратил Г-сподь прежнее Ийову, когда он помолился за друзей своих; и умножил Г-сподь все, что было у Ийова, вдвое.</pasuk><pasuk id="11">И пришли к нему все братья его, и все сестры его, и все прежние близкие его, и ели с ним хлеб з доме его, и жалели его, и утешали его за все злосчастия, какие навел Г-сподь на него, и дали ему каждый по кесите и каждый по кольцу золотому.</pasuk><pasuk id="12">И Г-сподь благословил последние (дни) Ийова больше, чем прежние: и стало у него четырнадцать тысяч мелкого скота, и шесть тысяч верблюдов, и тысяча пар волов, и тысяча ослиц.</pasuk><pasuk id="13">И стало у него семь сыновей и три дочери.</pasuk><pasuk id="14">И нарек он имя одной: Йемима, имя второй – Кециа, и имя третьей: Кэрэн Аппух.</pasuk><pasuk id="15">И не найти было женщин столь прекрасных, как дочери Ийова на всей земле. И дал им отец (их) наследство, как братьям их.</pasuk><pasuk id="16">И жил Ийов после этого сто сорок лет, и видел сыновей своих и сыновей сыновей своих (до) четвертого поколения.</pasuk><pasuk id="17">И умер Ийов старцем, насытясь днями. </pasuk></chapter></book>