<book><chapter id="1"><pasuk id="1"> Пророчество (о) Ниневэй, книга видения Нахума из Элкоша.</pasuk><pasuk id="2">Г-сподь – Б-г ревнивый и мстящий; мстит Г-сподь и яростен (Он), мстит Г-сподь врагам Своим и хранит Он ненависть к врагам Своим.</pasuk><pasuk id="3">Г-сподь долготерпелив и велик силой, но не оставляет без наказания; Г-сподь – в вихре и буре путь Его, и облако – пыль ног Его.</pasuk><pasuk id="4">(И) пригрозил Он морю, и сделал его сухим, и все реки иссушил; увял Башан и Кармэль, и цветок Леванона поблек.</pasuk><pasuk id="5">Горы тряслись пред Ним, и холмы растаяли, и загорелась земля пред лицом Его, и вселенная, и все живущие в ней.</pasuk><pasuk id="6">Пред гневом Его кто устоит? И кто выстоит в пылу ярости Его? Гнев Его излился, как огонь, и скалы разрушились пред Ним.</pasuk><pasuk id="7">Добр Г-сподь, твердыня в день бедствия, знает Он уповающих на Него.</pasuk><pasuk id="8">И, как поток стремящийся, совершит истребление в месте его (Ниневэй), и врагов Его преследовать будет тьма.</pasuk><pasuk id="9">Что думаете вы о Господе? Истребление совершит Он; не поднимется бедствие дважды.</pasuk><pasuk id="10">Ибо, пока сплетены они, как тернии, и опьянены, как пьяницы, пожраны будут совершенно, как солома сухая.</pasuk><pasuk id="11">От тебя вышел думающий о Господе злое, советующий низкое.</pasuk><pasuk id="12">Так сказал Г-сподь: хотя сильны, а также многочисленны (ашшуряне), все же истреблены будут, и исчезнет он; и мучил Я тебя, но больше мучить не стану.</pasuk><pasuk id="13">И ныне сокрушу ярмо его, (лежащее) на тебе, и узы твои разорву.</pasuk><pasuk id="14">И определил о тебе Г-сподь: не будет семени от имени твоего, из дома бргов твоих истреблю истукана и литого кумира, положу (их в) могилу твою, ибо презрен ты. </pasuk></chapter><chapter id="2"><pasuk id="1">Вот на горах ноги вестника, возвещающего мир; празднуй, Йеуда, праздники свои, исполняй обеты свои, ибо не пройдет более по тебе злодей, истреблен он совершенно.</pasuk><pasuk id="2"> Поднялся над тобой молот: охраняй крепость, сторожи дорогу, сделай сильными чресла, укрепи мощь (свою)!</pasuk><pasuk id="3">Ибо возвратил Г-сподь величие Йаакова, как величие Йисраэйля, потому что опустошили их опустошители и ветви их уничтожили. </pasuk><pasuk id="4">Щит героев его красен, воины его – в багряных (одеждах), как факелы огненные колесницы в день их приготовления, и копья их отравлены.</pasuk><pasuk id="5">На улицах беснуются колесницы эти, бряцают на площадях, вид их подобен факелам, как молнии мчатся они.</pasuk><pasuk id="6">Он помнит сильных своих, спотыкаются они на ходу своём, спешат к стене, и прикрытие готово.</pasuk><pasuk id="7">Ворота рек открылись, и дворец растаял.</pasuk><pasuk id="8">И царица обнажена (и) унесена, а рабыни ее стонут голосом голубиц, ударяют себя в грудь свою.</pasuk><pasuk id="9">А Ниневэй – словно пруд, (полный) воды издавна. И они бегут. &amp;quot;Стойте! Стойте!&amp;quot; Но никто не оглядывается.</pasuk><pasuk id="10"> Грабьте серебро, грабьте золото, и нет конца запасам драгоценнейшего, всякой великолепной утвари.</pasuk><pasuk id="11">Пуст и опустошен, и сердце истаяло, и дрожь в коленях, и содрогание в чреслах всех, и лица всех потемнели.</pasuk><pasuk id="12">Где жилище львов и пастбище то (для) львят, по которому ходил лев, львица и львенок, и никто не пугал (их)?</pasuk><pasuk id="13">Лев, терзавший довольно для львят своих и душивший для львиц своих! И наполнил он добычей пещеры свои и жилища свои – растерзанным.</pasuk><pasuk id="14">Вот Я – на тебя, слово Г-спода Це-ваота, и сожгу в дыму колесницы ее, и львят твоих пожрет меч, и истреблю с земли добычу твою, и не будет слышен более голос посланца твоего. </pasuk></chapter><chapter id="3"><pasuk id="1">О, город крови! Весь он ложь, грабежа полон, не прекращается в нем разбой.</pasuk><pasuk id="2">Звук бича, и мощный шум колес, и кони мчащиеся, и колесницы скачущие.</pasuk><pasuk id="3">Всадник несется, и лезвие меча, и блеск копья, и множество убитых, и груды трупов, и нет конца трупам, спотыкаются о трупы их.</pasuk><pasuk id="4">(Это) за множество блудодеяний блудницы привлекательной, искусной в чародействах, продающей народы в блудодействах своих и семьи (племена) – в чародействах своих.</pasuk><pasuk id="5">Вот Я – на тебя, слово Г-спода Ц-ваота, и обнажу (подниму) полы одежды твоей на лицо твое, и покажу народам наготу твою, и царствам – срам твой.</pasuk><pasuk id="6">И забросаю тебя мерзостями, и сделаю тебя отвратительной, и выставлю тебя на показ.</pasuk><pasuk id="7">И будет: всякий увидевший тебя отдалится от тебя и скажет: &amp;quot;Опустошена Ниневэй! Кто будет сокрушаться о ней?</pasuk><pasuk id="8">Где искать буду утешителей для тебя? Разве лучше ты Но-Амона, обитающего при реках (Нилус и его притоки) ? Вода вокруг него, (того), чья зашита – море, море – крепосгь его.</pasuk><pasuk id="9">Куш – (это) сила, и Египет, и нет конца; Пут и Лувим были в помощь тебе.</pasuk><pasuk id="10">И он в изгнании, пошел в плен, и дети его растерзаны на перекрестках всех улиц, и о знатных его бросали жребий, и все вельможи его закованы в кандалы.</pasuk><pasuk id="11">И ты опьянеешь, исчезнешь, и ты искать будешь убежища от врага.</pasuk><pasuk id="12">Все крепости твои – смоковницы с первыми плодами: если потрясут их – упадут они в рот едящему.</pasuk><pasuk id="13">Вот народ твой – (как) женщины в среде твоей; для врагов твоих настежь распахнуты ворота страны твоей; пожрал огонь затворы твои.</pasuk><pasuk id="14">Воды (на время) осады начерпай себе; укрепи крепости свои, пойди в грязь и топчи глину, возьмись за форму для кирпичей.</pasuk><pasuk id="15">Там пожрет тебя огонь, истребит тебя меч, пожрет тебя, как елэк (саранча), (хоть) размножился ты, как елэк, (хоть) размножился ты, как арбэ (вид саранчи).</pasuk><pasuk id="16">Больше стало купцов твоих, чем звезд небесных; елэк напал и улетел.</pasuk><pasuk id="17">Начальники твои, как арбэ, чиновники твои, как множество кузнечиков, располагающихся на изгородях в холодный день, (а) засияло солнце – и удалились, и неизвестно, где место их.</pasuk><pasuk id="18">Задремали пастыри твои, царь Ашшура! Отдыхают силачи твои, рассеялся народ твой по горам, и некому собрать (его). </pasuk><pasuk id="19">Нет лечения для язвы твоей, неизлечим удар, (нанесенный) тебе; все услышавшие весть о тебе, рукоплескали, ибо по кому не проходила беспрестанно злоба твоя? </pasuk></chapter></book>