<book><chapter id="1"><pasuk id="1"> Песнь песней Шеломо.</pasuk><pasuk id="2">О, пусть он целует меня поцелуями уст своих! Ибо ласки твои лучше вина!</pasuk><pasuk id="3">Хорош запах масл твоих, елей разлитый – имя твое; оттого тебя девушки любят!</pasuk><pasuk id="4">Влеки меня! За тобой побежим. Привел меня царь в покои свои, – возликуем и возрадуемся с тобою, вспомним ласки твои, что (лучше) вина! Справедливо любят тебя!</pasuk><pasuk id="5">Черна я, но красива, дочери Йерушалаима, как шатры Кэйдара, как завесы Шеломо.</pasuk><pasuk id="6">Не смотрите на меня, что я смугловата! Ибо солнце опалило меня! Сыновья матери моей разгневались на меня, поставили меня стеречь виноградники, (а) своего виноградника я не устерегла,</pasuk><pasuk id="7">Скажи мне, возлюбленный души моей, где пасешь ты, где делаешь привал со стадом твоим в полдень? Зачем мне (скитаться) под покрывалом возле стад товарищей твоих?</pasuk><pasuk id="8"> Если ты не знаешь, прекраснейшая из женщин, то пойди по следам овец, и паси козлят твоих у шатров пастушьих.</pasuk><pasuk id="9">Кобылице в колеснице Паро уподобил я тебя, подруга моя,</pasuk><pasuk id="10">Прекрасны в подвесках щеки твои, в ожерельях – шея твоя!</pasuk><pasuk id="11"> Золотые подвески сделаем тебе с краинками серебряными.</pasuk><pasuk id="12">Пока за трапезою царь, нэйрд мой издавал запах свой.</pasuk><pasuk id="13">Друг мой для меня, (как) пучок мирры, что ночует меж грудями моими.</pasuk><pasuk id="14">Кисть кофэра – друг мой для меня в виноградниках Эйн-Гэди.</pasuk><pasuk id="15">(Как) прекрасна ты, подруга моя, как ты прекрасна! глаза твои – голуби.</pasuk><pasuk id="16">Вот ты прекрасен, возлюбленный мой и мил! И ложе наше – свежая зелень.</pasuk><pasuk id="17">Кровли домов наших – кедры, балки – кипарисы. </pasuk></chapter><chapter id="2"><pasuk id="1"> Я – нарцисс Шарона, лилия долин!</pasuk><pasuk id="2">Как между тернами лилия, так подруга моя между дев.</pasuk><pasuk id="3">Как яблоня меж лесных деревьев, так любимый мой меж юношей! В тени его сидела я и наслаждалась и плод его сладок был небу моему.</pasuk><pasuk id="4">Он привел меня в винный дом, и знамя его надо мною – любовь!</pasuk><pasuk id="5">Подкрепите меня пастилою, освежите меня яблоками, ибо я больна любовью.</pasuk><pasuk id="6">Левая рука его у меня под головою, а правая – обнимает меня.</pasuk><pasuk id="7">Заклинаю я вас, дочери Йерушалаима, газелями или ланями полевыми: не будите и не пробуждайте любовь, доколе не пожелает она.</pasuk><pasuk id="8">Голос возлюбленного моего! Вот он идет! Скачет он по горам, прыгает по холмам.</pasuk><pasuk id="9">Подобен возлюбленный мой газели или оленю молодому; вот стоит он за стеной, заглядывает в окна, засматривает сквозь решетки.</pasuk><pasuk id="10">Молвил друг мой и говорит мне: &amp;quot;Встань, подруга моя, прекрасная моя и ступай (за мною)&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="11">&amp;quot;Ибо вот, зима прошла, дождь миновал, удалился.</pasuk><pasuk id="12">Цветы показались на земле; время пения настало и голос горлицы слышен в стране нашей; </pasuk><pasuk id="13">На смоковнице началось созревание плодов, и виноградные лозы в цвету, издают благоухание. Встань же, возлюбленная моя, прекрасная моя, иди (за мной)!&amp;quot; </pasuk><pasuk id="14">&amp;quot;Голубка моя в расселинах скал, под кровом уступов! дай мне увидеть лик твой, дай мне услышать голос твой! ибо голос твой сладок, и лик твой прекрасен!&amp;quot; </pasuk><pasuk id="15">Поймайте нам лисиц, маленьких лисиц, что портят виноградники, а виноградники наши в цвету!</pasuk><pasuk id="16">Друг мой (принадлежит) мне, а я – ему, пасущему средь лилий.</pasuk><pasuk id="17">Пока не повеял день и не побежали тени, обернись, будь подобен газели или молодому оленю на расселинах гор. </pasuk></chapter><chapter id="3"><pasuk id="1"> На ложе моем, по ночам, искала я того, кого любит душа моя, искала его, но не нашла.</pasuk><pasuk id="2">Встану же я и обойду город и по улицам и по площадям, искать буду того, кого любит душа моя; искала я его, но его не нашла.</pasuk><pasuk id="3">Повстречали меня стражи, обходящие город: &amp;quot;Вы любимого души моей не видали ль?&amp;quot;</pasuk><pasuk id="4">Едва я их миновала, как нашла я того, кого любит душа моя; ухватилась за него я, и не отпустила его пока не привела его в дом матери моей и в горницу моей родительницы.</pasuk><pasuk id="5">Заклинаю я вас, дочери Йерушалаима газелями или полевыми ланями – не будите и не пробуждайте любовь, доколе не пожелает она.</pasuk><pasuk id="6">Кто та, поднимающаяся из пустыни, словно дымные столбы, окуриваемая миррою и фимиамом и всякими порошками торговца (благовониями).</pasuk><pasuk id="7">Вот ложе Шеломо! Шестьдесят храбрецов вокруг него из храбрецов Йисраэйлевых.</pasuk><pasuk id="8">Все они держат меч, опытны в бою; у каждого меч на бедре его ради страха ночного.</pasuk><pasuk id="9">Паланкин сделал себе царь Шеломо из дерев Леванона.</pasuk><pasuk id="10">Столбы его сделал он из серебра, обивка его – из золота, а сидение его из пурпура, внутри он застлан любовью дочерей Йерушалаима.</pasuk><pasuk id="11">Выходите и поглядите, дочери Цийона, на царя Шеломо, на венец, которым венчала его мать его в день его свадьбы, и в день радости сердца его. </pasuk></chapter><chapter id="4"><pasuk id="1"> Как ты прекрасна, подруга моя, как ты прекрасна! Голуби – очи твои из-под фаты твоей! Волосы твои как стадо коз, что сбегает с гор Гилъада,</pasuk><pasuk id="2">Зубы твои, как стадо стриженных овец, что вышли из купальни; все они без порока и бесплодной нет среди них.</pasuk><pasuk id="3">Как алая нить – твои губы, и уста твои милы; как дольки граната виски твои из под фаты твоей.</pasuk><pasuk id="4">Шея твоя подобна башне Давидовой, которой любуются. Тысяча щитов висит на ней, все щиты отважных.</pasuk><pasuk id="5">Две груди твои, как два олененка, (как) двойня газели, что пасутся средь лилий.</pasuk><pasuk id="6">Пока не повеял день и не побежали тени, пойду я на гору мирровую, на холм благовоний. </pasuk><pasuk id="7">Вся ты прекрасна, подруга моя, и нет в тебе изъяна!</pasuk><pasuk id="8">Со мною с Леванона, невеста, со мною с Леванона приди! Взгляни с вершины Аманы, с вершины Сенира и Хэрмона от львиных логовищ, с леопардовых гор.</pasuk><pasuk id="9">Пленила ты меня, сестра моя, невеста; пленила ты меня одним (взглядом) глаз твоих, одним ожерельем на шее твоей.</pasuk><pasuk id="10">Как прекрасны ласки твои, сестра моя, невеста! Насколько лучше вина ласки твои, и запах масл твоих лучше всех ароматов!</pasuk><pasuk id="11">Сотовый мед источают уста твои, невеста; мед и молоко под языком твоим, и благоухание одежды твоей как запах Леванона.</pasuk><pasuk id="12">Замкнутый сад – сестра моя, невеста, источник замкнутый, родник запечатанный.</pasuk><pasuk id="13">Ростки твои – сад гранатовый с драгоценными плодами, с кофэйрами и нэйрдами: –</pasuk><pasuk id="14">Нэйрд и шафран, (благовонный) тростник и корица со всякими благовонными деревьями, мирра и алоэ и лучшие все ароматы. </pasuk><pasuk id="15">Источник садов, колодезь вод живых, текущих с Леванона.</pasuk><pasuk id="16">Проснись, (ветер) северный, и приходи, (ветер) южный, повей на сад мой! Пусть разольются ароматы его! Пусть войдет мой друг в свой сад и пусть ест его плоды драгоценные! </pasuk></chapter><chapter id="5"><pasuk id="1"> Пришел я в сад мой, сестра моя, невеста, набрал я мирры с бальзамом моим; отведал я соты мои с медом, пил я вино мое с молоком; Ешьте, друзья! Пейте и упивайтесь, любимые!</pasuk><pasuk id="2">Я сплю, но бодрствует сердце мое. Голос! Стучится друг мой: Отвори мне, сестра моя, подруга моя, голубка моя, чистая моя, ибо голова моя росою полна, кудри мои – каплями (росы) ночной.</pasuk><pasuk id="3">Я скинула одеяние свое, как же одену я его?! омыла ноги мои – как же замараю их?!</pasuk><pasuk id="4">Возлюбленный мой простер руку свою сквозь отверстие (в двери) и нутро мое взволновалось о нем. </pasuk><pasuk id="5">Встала я, отворить возлюбленному моему, и с рук моих капала мирра, и с пальцев моих мирра стекала на скобы замка.</pasuk><pasuk id="6">Отворила я другу моему, а друг мой ускользнул, сокрылся. Души во мне не стало, когда он говорил! Искала я его, но его не находила я, звала я его, но он мне не ответил.</pasuk><pasuk id="7">Повстречали меня стражи, обходящие город. Побили они меня, изранили; сорвали с меня покрывалу мое стражи стен (городсих).</pasuk><pasuk id="8">Заклинаю я вас, дочери Йерушалаима: если вы встретите друга моего, что скажете вы ему? – что я больна любовью!</pasuk><pasuk id="9">Чем возлюбленный твой (лучше других) возлюбленных, красивейшая из женщин? Чем возлюбленный твой (лучше других) возлюбленных, что ты так заклинала нас?</pasuk><pasuk id="10"> Друг мой светел и румян, отличен из десяти тысяч.</pasuk><pasuk id="11">Голова его – чистое золото; кудри его – вьются, черны, как ворон.</pasuk><pasuk id="12">Очи его, словно голуби у водных потоков, что купаются в молоке, (как камни драгоценные), вставленные в оправу.</pasuk><pasuk id="13">Щеки его – гряды благовоний, цветник благовонных растений, губы его словно лилии, с которых каплет мирра текучая.</pasuk><pasuk id="14">Руки его – округлости золотые, испещренные хризолитами; живот его – полированная слоновая кость, покрытая саппирами;</pasuk><pasuk id="15">Голени его – столбы мраморные, поставленные на золотых подножиях, вид его – как Леванон, юноша, как кедры.</pasuk><pasuk id="16">Уста его – сладость, и весь он – желанный! Таков возлюбленный мой и таков друг мой, дочери Йерушалаима. </pasuk></chapter><chapter id="6"><pasuk id="1"> Куда ушел друг твой, прекраснейшая из женщин? Куда обратился возлюбленный твой? Поищем его вместе с тобой.</pasuk><pasuk id="2">Друг мой спустился в свой сад, ко грядкам ароматов пасти средь садов и собирать лилии.</pasuk><pasuk id="3">Я (принадлежу) возлюбленному моему, а возлюбленный мой – мне, он пасущий меж лилиями.</pasuk><pasuk id="4">Прекрасна ты, подруга моя, как Тирца, прекрасна как Йерушалаим, грозна – как войско со знаменами.</pasuk><pasuk id="5">Отведи от меня очи твои, потому что они взволновали меня! Волосы твои, как стадо коз, что сошли с Гилъада.</pasuk><pasuk id="6">Зубы твои подобны стаду овец, вышедших из купальни; все они без порока и бесплодной нет среди них.</pasuk><pasuk id="7">Как дольки граната – виски твои из-под фаты твоей.</pasuk><pasuk id="8">Их шестьдесят цариц, наложниц – восемьдесят, а девицам – числа нет!</pasuk><pasuk id="9">Но единственная – голубка моя, чистая моя, одна она у матери своей, избранная – у родительницы своей. Увидели ее девицы – и признали царицы и наложницы и восхвалили ее.</pasuk><pasuk id="10">Кто это, что выглядывает, как заря; прекрасная, как луна, ясная, как солнце; грозная, как (войско) со знаменами?</pasuk><pasuk id="11">Спустилась я в сад ореховый взглянуть на побеги прибрежные, посмотреть, зацвела ли лоза, распустились ли гранаты.</pasuk><pasuk id="12">Пе знаю я, (как) душа моя возвела меня на колесницу знатного (из) народа моего. </pasuk></chapter><chapter id="7"><pasuk id="1"> Воротись, воротись, Шуламмит; воротись, воротись, и мы наглядимся на тебя! Что вам глядеть на Шуламмит, словно на пляску в два ряда?</pasuk><pasuk id="2">Как прекрасны в сандалиях ноги твои, дева благородная! Округления бедр твоих как украшение, изделие рук искусника.</pasuk><pasuk id="3">Пупок твой – круглая чаша в которой не иссякает ароматное вино; живот твой – ворох пшеницы, окаймленный лилиями.</pasuk><pasuk id="4">Две груди твои, – как два олененка, (как) двойня газели.</pasuk><pasuk id="5">Шея твоя – башня слоновой кости; очи твои – как пруды в Хэшбоне у ворот Бат-Раббима; нос твой, как башня Леванона, обращенная к Даммэсэку.</pasuk><pasuk id="6">Голова твоя, как Кармэль и пряди (волос на) голове твоей, как пурпур; – царь пленен кудрями!</pasuk><pasuk id="7">Как прекрасна ты, и как ты приятна средь наслаждений, любовь!</pasuk><pasuk id="8">Этот стан твой пальме финиковой подобен, и груди твои – гроздьям.</pasuk><pasuk id="9">Подумал я: взберусь я на пальму, за ее ветви схвачусь я, и да будут груди твои, как грозди винограда, и запах (от) носа твоего, как от яблок;</pasuk><pasuk id="10">А небо твое, – как доброе вино; оно поистине течет к моему другу, делает разговорчивыми уста спящих.</pasuk><pasuk id="11">Я (принадлежу) возлюбленному моему, и ко мне влечение его.</pasuk><pasuk id="12">Иди, друг мой, выйдем мы в поле, переночуем среди кофэров.</pasuk><pasuk id="13">Рано утром пойдем мы в виноградники, посмотрим, расцвела ли лоза виноградная, развилась ли завязь, распустились ли гранаты? Там отдам я тебе ласки мои.</pasuk><pasuk id="14">Мандрагоры издали запах, и у дверей наших всякие плоды изысканные, новые и старые; (все это) для тебя, друг мой, сберегла я! </pasuk></chapter><chapter id="8"><pasuk id="1"> (О), если бы ты был мне брат, сосавший грудь матери моей, встретила бы я тебя на улице, целовала бы тебя, и меня не срамили бы!</pasuk><pasuk id="2">Повела бы я тебя, привела бы в дом матери моей. Учил бы ты меня, (а) я поила бы тебя вином душистым (и) соком граната моего.</pasuk><pasuk id="3">Левая рука его у меня под головою, а правой – он обнимает меня.</pasuk><pasuk id="4">Заклинаю я пас, девы Иерушалаима: зачем будите и зачем тревожите вы любовь, пока (сама) не желает она?</pasuk><pasuk id="5">Кто та, что всходит из пустыни, опираясь на возлюбленного своего?! Под яблоней пробудила я тебя; там родила тебя мать твоя, там родила родительница твоя.</pasuk><pasuk id="6">Положи меня печатью на сердце твое, печатью на руку твою, ибо сильна, как смерть, любовь, как преисподняя – люта ревность; стрелы ее – стрелы огненные – пламень Г-сподень!</pasuk><pasuk id="7">Многие воды не смогут погасить любовь и реки не зальют ее; если отдаст человек все добро дома своего за любовь, то заклеймят его презрением.</pasuk><pasuk id="8">Сестра у нас маленькая и грудей нет у нее. Что сделаем мы для сестры нашей в день, когда будут свататься к ней?</pasuk><pasuk id="9">Была бы она стеной, на ней мы выстроили бы башню серебряную, а была бы она дверью – заложили бы ее досками кедровыми.</pasuk><pasuk id="10">Я – стена, и груди мои – как башни! Оттого стала я в его глазах, как исток покоя!</pasuk><pasuk id="11">Был виноградник у Шеломо в Баал Амоне. Отдал он виноградник сторожам; каждый (должен был) принести за плоды его тысячу серебренникое.</pasuk><pasuk id="12">Виноградник мой предо мной; эта тысяча – тебе, Шеломо, а двести – стерегущим плоды его.</pasuk><pasuk id="13">(Ты), живущая в садах! Внемлют голосу твоему товарищи; дай (и) мне услышать его!</pasuk><pasuk id="14">Беги, друг мой, и будь подобен газели или молодому оленю на горах ароматных! </pasuk></chapter></book>