<book><chapter id="1"><pasuk id="1">Адам, Шэйт, Энош</pasuk><pasuk id="2">Кэйнан, Маалалэйл, Йэрэд</pasuk><pasuk id="3">Ханох, Метушэлах, Лэмэх</pasuk><pasuk id="4">Ноах, Шэйм, Хам и Йэфэт</pasuk><pasuk id="5">Сыновья Йэфэта: Гомэр, и Магог, и Мадай, и Йаван, и Тувал, и Мэшэх, и Тирас.</pasuk><pasuk id="6">И сыновья Гомэра: Ашкеназ, и Рифат, и Тогарма.</pasuk><pasuk id="7">И сыновья Йавана: Элиша и Таршиша, Киттим и Роданим.</pasuk><pasuk id="8">Сыновья Хама: Куш и Мицрайим, Пут и Кенаан.</pasuk><pasuk id="9">И сыновья Куша: Сева, и Хавила, и Савта, и Рама, и Савтеха. И сыновья Рамы: Шева и Дедан.</pasuk><pasuk id="10">И Куш родил Нимрода: он стал богатырем на земле.</pasuk><pasuk id="11">И Мицрайим родил Лудима, и Анамима, и Леавима, и Нафтухима,</pasuk><pasuk id="12">И Патрусима, и Каслухима, из которых вышли пелиштимляне и кафтотимы.</pasuk><pasuk id="13">И Кенаан родил Цидона, первенца своего, и Хэйта,</pasuk><pasuk id="14">И (род) йевуси, и эмори, и гиргаши,</pasuk><pasuk id="15">И хивви, и арки, и сини</pasuk><pasuk id="16">И арвади, и цемари, и хамати.</pasuk><pasuk id="17">Сыновья Шэйма: Эйлам, и Ашшур, и Арпахшад, и Луд, и Арам, и Уц, и Хул, и Гэтэр, и Мэшэх.</pasuk><pasuk id="18">И Арпахшад родил Шэлаха, и Шэлах родил Эйвэра.</pasuk><pasuk id="19">И у Эйвэра родилось двое сыновей: имя одного Пэлэг, ибо во дни его разделилась земля, и имя брата его Йоктан.</pasuk><pasuk id="20">И Йоктан родил Алмодада, и Шэлэфа, и Хацармавэта, и Йэраха,</pasuk><pasuk id="21">И Адорама, и Узала, и Диклу,</pasuk><pasuk id="22">И Эйвала, и Авимаэйла, и Шеву,</pasuk><pasuk id="23">И Офира, и Хавилу, и Йовава – все они сыновья Йоктана.</pasuk><pasuk id="24">Шэйм, Арпахшад, Шэлах,</pasuk><pasuk id="25">Эйвэр, Пэлэг, Реу,</pasuk><pasuk id="26">Серуг, Нахор, Тэрах,</pasuk><pasuk id="27">Аврам – он же Авраам.</pasuk><pasuk id="28">Сыновья Авраама: Йицхак и Йишмаэйль.</pasuk><pasuk id="29">Вот родословная их: первенец Йишмаэйла Невайот и Кэйдар, и Адбеэйль, и Мивсам,</pasuk><pasuk id="30">Мишма, и Дума, Масса, Хадад и Тэйма,</pasuk><pasuk id="31">Йетур, Нафиш и Кэйдма. Это вот сыновья Йишмаэйля.</pasuk><pasuk id="32">И сыновья Кетуры, наложницы Авраама: она родила Зимрана, и Йокшана, и Мсдана, и Мидйана, и Йишбака, и Шуаха. А сыновья Йокшана: Шева и Дедан.</pasuk><pasuk id="33">И сыновья Мидйана: Эйфа и Эйфэр, и Ханох, и Авида, и Элдаа. Все они сыновья Кетуры.</pasuk><pasuk id="34">И родил Авраам Йицхака. Сыновья Йицхака: Эйсав и Йисраэйль.</pasuk><pasuk id="35">Сыновья Эйсава: Элифаз, Реуэйль, и Йеуш, и Йалам, и Корах.</pasuk><pasuk id="36">Сыновья Элифаза: Тэйман и Омар, Цефи и Гатам, Кеназ и Тимна, и Амалэйк.</pasuk><pasuk id="37">Сыновья Реуэйла: Нахат, Зэрах, Шамма и Мизза.</pasuk><pasuk id="38">И сыновья Сэйира: Лотан и Шовал, и Цивон, и Ана, и Дишон, и Эйцэр, и Дишан.</pasuk><pasuk id="39">И сыновья Лотана: Хори и Омам, и сестра Лотана – Тимна.</pasuk><pasuk id="40">Сыновья Шовала: Алйан и Манахат, и Эйвал, Шефи и Онам. И сыновья Цивона: Айа и Ана.</pasuk><pasuk id="41">Сыновья Аны: Дишон, И сыновья Дишона: Хамран и Эшбан, и Йитран, и Керан.</pasuk><pasuk id="42">Сыновья Эйцэра: Билан и Зааван, Йаакан. Сыновья Дишона: Уц и Аран.</pasuk><pasuk id="43">И вот цари, которые царствовали в земле Эдома прежде царствования царя сынов Йисраэйля: Бэла сын Беора и имя города его – Динава.</pasuk><pasuk id="44">И умер Бэла, и воцарился вместо него Йовав, сын Зэраха из Боцры.</pasuk><pasuk id="45">И умер Йовав, и воцарился вместо него Хушам из земли тэйманейцев.</pasuk><pasuk id="46">И умер Хушам, и воцарился вместо него Адад, сын Бедада, побивший Мидйан в поле Моава, а имя города его – Авит.</pasuk><pasuk id="47">И умер Адад, и воцарился вместо него Самла из Масрэйки.</pasuk><pasuk id="48">И умер Самла, и воцарился вместо него Шаул из Реховота, что при реке.</pasuk><pasuk id="49">И умер Шаул, и воцарился вместо него Баал Ханан, сын Ахбора.</pasuk><pasuk id="50">И умер Баал Ханан, и воцарился вместо него Адад, и имя города его – Паи, и имя жены его – Меэйтавэиль, дочь Матрэйда, дочь Мэй Заава.</pasuk><pasuk id="51">И умер Адад, и были старейшины у Эдома: старейшина Тимна, старейшина Алва, старейшина Йетэйт,</pasuk><pasuk id="52">Старейшина Аоливама, старейшина Эйла, старейшина Пинон,</pasuk><pasuk id="53">Старейшина Кеназ, старейшина Тэйман, старейшина Мивцар,</pasuk><pasuk id="54">Старейшина Магдиэйль, старейшина Ирам. Вот старейшины Эдома.</pasuk></chapter><chapter id="2"><pasuk id="1"> Вот сыновья Йисраэйля: Реувэйн, Шимон, Лэйви и Йеуда,</pasuk><pasuk id="2">Иссахар и Зевулун, Дан, Йосэйф и Бинйамин, Нафтали, Гад и Ашэйр.</pasuk><pasuk id="3">Сыновья Йеуды: Эйр и Онан, и Шэйла; трое родилось у него от Бат Шуи, кенаанеянки. И был Эйр, первенец Йеуды, неугоден в глазах Г-спода, и Он умертвил его.</pasuk><pasuk id="4">И Тамар, невестка его, родила ему Пэрэца и Зэраха; всех сыновей Йеуды пятеро.</pasuk><pasuk id="5">Сыновья Пэрэца: Хэцрон и Хамул.</pasuk><pasuk id="6">И сыновья Зэраха: Зимри и Эйтан, и Эйман, и Калкол, и Дара – всего пятеро.</pasuk><pasuk id="7">И сыновья Карми: Ахар, наведший беду на Йисраэйль, совершивший преступление, (взяв) из заклятого.</pasuk><pasuk id="8">И сыновья Эйтана: Азарйа.</pasuk><pasuk id="9">И сыновья Хэцрона, которые родились у него: Йерахмеэйль, и Рам, и Келувай.</pasuk><pasuk id="10">А Рам родил Амминадава; и Амминадав родил Нахшона, князя сыновей Йеуды.</pasuk><pasuk id="11">И Нахшон родил Салму, и Салма родил Боаза.</pasuk><pasuk id="12">И Боаз родил Овэйда, и Овэйд родил Йишайа,</pasuk><pasuk id="13">И Йишай родил первенца своего Элиава и второго – Авинадава, и третьего – Шиму,</pasuk><pasuk id="14">Четвертого – Нетанэйля, пятого – Раддайа,</pasuk><pasuk id="15">Шестого – Оцэма, седьмого – Давида.</pasuk><pasuk id="16">И сестры их: Церуйа и Авигайил. И сыновья Церуйи: Авшай и Йоав, и Асаэйль – трое.</pasuk><pasuk id="17">И Авигайил родила Амасу, а отец Амасы – Йэтар, Йишмаэйльтянин.</pasuk><pasuk id="18">И Калэйв, сын Хэцрона, родил от Азувы, жены (своей), и от Йериот, и вот сыновья ее: Йэйшэр и Шовав, и Ардон.</pasuk><pasuk id="19">И умерла Азува, и взял себе Калэйв Эфрат, и родила она ему Хура.</pasuk><pasuk id="20">А Хур родил Ури, и Ури родил Бецалэйля.</pasuk><pasuk id="21">А потом вошел Хэцрон к дочери Махира, отца Гилада, и он взял ее, будучи шестидесяти лет, и она родила ему Сегува.</pasuk><pasuk id="22">И Сегув родил Йаира, и было у него двадцать три города в земле Гилад.</pasuk><pasuk id="23">Но взяли (у них) Гешур и Арам селения Хаввот-Йаир, Кенат и окрестности его – шестьдесят городов. Все они сыновья Махира, отца Гилада.</pasuk><pasuk id="24">И после смерти Хэцрона в Калэйв-Эфрате жена Хэцрона Авийа родила ему Ашхура, отца (владельца) Текоа.</pasuk><pasuk id="25">И сыновья Йерахмеэйля, первенца Хэцрона, были: первенец Рам и Буна, и Орэн, и Оцэм, Ахийа.</pasuk><pasuk id="26">И была другая жена у Йерахмеэйля, и имя ее – Атара; она мать Онама.</pasuk><pasuk id="27">И сыновья Рама, первенца Йерахмеэйля, были: Маац и Йамин, и Эйкэр.</pasuk><pasuk id="28">И сыновья Онама были: Шаммай и Йада, и сыновья Шаммайа – Надав и Авишур.</pasuk><pasuk id="29">А имя жены Авишура – Авихайил; и она родила ему Ахбана и Молида.</pasuk><pasuk id="30">И сыновья Надава: Сэлэд и Аппаим; и умер Сэлэд бездетным.</pasuk><pasuk id="31">И сыновья Аппаима: Йиши, и сыновья Йиши: Шэйшан, и сыновья Шэйшана: Ахлай.</pasuk><pasuk id="32">И сыновья Йады, брата Шаммайа: Йэтер и Йонатан. И умер Йэтер бездетным.</pasuk><pasuk id="33">И сыновья Йонатана: Пэлэт и Заза. Это были сыновья Йерахмеэйля.</pasuk><pasuk id="34">И не было сыновей у Шэйшана, а только дочери. И (был) у Шэйшана раб египтянин, и имя его – Йарха.</pasuk><pasuk id="35">И отдал Шэйшан дочь свою Йархе, рабу своему, в жены, и родила она ему Аттайа.</pasuk><pasuk id="36">И Аттай родил Натана, и Натан родил Завада.</pasuk><pasuk id="37">И Завад родил Эфлала, и Эфлал родил Овэйда.</pasuk><pasuk id="38">И Овэйд родил Йэйу, и Йэйу родил Азарйу.</pasuk><pasuk id="39">И Азарйа родил Халэца, и Хэлэц родил Эласу.</pasuk><pasuk id="40">И Эласа родил Сисемайа, и Сисемай родил Шаллума.</pasuk><pasuk id="41">И Шаллум родил Йекамйу, и Йекамйа родил Элишаму.</pasuk><pasuk id="42">И сыновья Калэйва, брата Йерахмеэйля: Мэйша, первенец его, он владелец Зифа и Бенэй Марэйши, владелец Хэврона.</pasuk><pasuk id="43">И сыновья Хэврона: Корах и Таппуах, и Рэкэм, и Шэма.</pasuk><pasuk id="44">И Шэма родил Рахама, отца Йоркеама; и Рэкэм родил Шаммайа.</pasuk><pasuk id="45">И сын Шаммайа – Маон, и Маон – владелец Бэйт-Цура.</pasuk><pasuk id="46">И Эйфа, наложница Калэйва, родила Харана, и Моцу, и Газэйза, и Харан родил Газэйза.</pasuk><pasuk id="47"> И сыновья Йадайа: Рэгэм и Йотам, и Гэйшан, и Пэлэт, и Эйфа, и Шааф.</pasuk><pasuk id="48"> Наложница Калэйва Мааха родила Шэвэра и Тирхану.</pasuk><pasuk id="49">И родила она Шаафа, отца Мадманны, Шеву, отца Махбэйны и отца Гивы; а дочь Калэйва – Ахса.</pasuk><pasuk id="50">Это были сыновья Калэйва, сына Хура, первенца Эфраты: Шовал, владелец Кирйат-Йеарима; </pasuk><pasuk id="51">Салма, владелец Бэйт-Лэхэма, Харэйф, владелец Бэйт-Гадэйра.</pasuk><pasuk id="52">И были сыновья у Шовала, владельца Кирйат-Йеарима: Ароэ, Хаци-Амменухот.</pasuk><pasuk id="53">И семьи Кирйат-Йеарима: йитриты и путиты, и шуматиты, и мишраиты. От них произошли цориты и эштаулиты.</pasuk><pasuk id="54">Сыновья Салмы: Бэйт-Лэхэм и нетофиты, Атрот-Бэйт-Йоав и хациамманахтиты, цориты.</pasuk><pasuk id="55">И семьи писцов, живущих в Йабэйце: тиратиты, шиматиты сухатиты. Это киниты, произошедшие от Хаммата, отца Бэйт-Рэйхава. </pasuk></chapter><chapter id="3"><pasuk id="1"> И это были сыновья Давида, которые родились у него в Хэвроне: первенец Амнон от Ахиноамы, Йизреэйлитки; второй – Даниэйль от Авигайил, кармелитки.</pasuk><pasuk id="2">Третий – Авшалом, сын Маахи, дочери Талмайа, царя Гешура, четвертый – Адонийа, сын Хаггит,</pasuk><pasuk id="3">Пятый – Шефатйа от Авитал, шестой – Йитреам от Эглы, жены его.</pasuk><pasuk id="4"> Шестеро родилось у него в Хэвроне, и царствовал он там семь лет и шесть месяцев, и тридцать три года царствовал в Йерушалаиме.</pasuk><pasuk id="5">А эти родились у него в Йерушалаиме: Шима и Шовав, и Натан, и Шеломо, четверо, от Бат-Шуи, дочери Аммиэйла,</pasuk><pasuk id="6">И Йивхар, и Элишама, и Элифэлэт,</pasuk><pasuk id="7">И Нога, и Нэфэг, и Йафиа,</pasuk><pasuk id="8"> И Элишама, и Элйада, и Элифэлэт – девятеро.</pasuk><pasuk id="9">Все (они) сыновья Давида, кроме сыновей наложниц, и Тамар – сестра их.</pasuk><pasuk id="10">И сын Шеломо – Рехавам, Авийа – сын его, Аса – сын его, Йеошафат – сын его,</pasuk><pasuk id="11">Йорам – сын его, Ахазйау – сын его, Йоаш – сын его,</pasuk><pasuk id="12">Амацйау – сын его, Азарйа – сын его, Йотам – сын его,</pasuk><pasuk id="13"> Ахаз – сын его, Хизкийау – сын его, Менашшэ – сын его,</pasuk><pasuk id="14">Амон – сын его, Йошийау – сын его.</pasuk><pasuk id="15">И сыновья Йошийау: первенец Йоханан, второй – Йеойаким, третий – Цидкийау, четвертый – Шаллум,</pasuk><pasuk id="16">И сыновья Йеойакима: Йехонйа, сын его, Цидкийа – сын его;</pasuk><pasuk id="17">И сыновья Йехонйи: Ассир, Шеалтиэйль – сын его. </pasuk><pasuk id="18">И Малкирам, и Педайа, и Шэнаццар, Йекамйа, Ошама и Недавйа;</pasuk><pasuk id="19">И сыновья Педайи: Зеруббавэл и Шими; и сын Зеруббавэла: Мешуллам и Хананйа, и Шеломит – сестра их,</pasuk><pasuk id="20">И Хашува, и Оэл, и Бэрэхйа, и Хасадйа, Йушав-Хэсэд – пятеро.</pasuk><pasuk id="21">И сын Хананйи: Пелатйа и Йешайа; сыновья Рефайи; сыновья Арнана; сыновья Овадйи; сыновья Шеханйи.</pasuk><pasuk id="22">И сыновья Ше-ханйи: Шемайа; и сыновья Шемайи: Хаттуш и Йигал, и Бариах, и Неарйа, и Шафат – шестеро.</pasuk><pasuk id="23">И сын Неарйи: Элйоэйнай и Хизкийа, и Азрикам – трое.</pasuk><pasuk id="24">И сыновья Элйоэйнайя: Одавйау и Злйашив, и ПелаЙа, и Аккув, и Йоханан.() и Делайа, и Анани – семеро. </pasuk></chapter><chapter id="4"><pasuk id="1"> Сыновья Йеуды: Пэрэц, Хэцрон и Карми, и Хур, и Шовал.</pasuk><pasuk id="2">А Реайа, сын Шовала, родил Йахата, и Йахат родил Ахумайа и Лаада – это семьи цоритов.</pasuk><pasuk id="3">И это (дети) отца Эйтама: Изреэль и Йишма, и Йидбаш а имя сестры их Ацелэлпони.</pasuk><pasuk id="4">И Пенуэйль – владелец Гедора, и Эйзэр, владелец Хуши. Это сыновья Хура, первенца Эфраты, владельца Бэйт-Лэхэма.</pasuk><pasuk id="5">И у Ашхура, владельца Текоа, были две жены: Хэла и Наара.</pasuk><pasuk id="6">И родила ему Наара Ахуззама и Хзйфэра, и Тэймени, и Ахаштари – это сыновья Наары.</pasuk><pasuk id="7">И сыновья Хэлы: Цэрэт и Цохар, и Этнан.</pasuk><pasuk id="8">А Коц родил Анува и Цовэйву, и семьи Ахархэйла, сына Арума.</pasuk><pasuk id="9">И был Иабэйц самым уважаемым среди братьев своих, и мать его дала ему имя Иабэйц, сказав: я родила в горести.</pasuk><pasuk id="10">И воззвал Иабэйц к Б-гу Йисраэйля, сказав: если бы Ты благословил меня и увеличил границу мою, и была бы рука Твоя со мной, и охранял бы Ты (меня) от зла, чтобы не горевал я! И дал ему Б-г то, что он просил.</pasuk><pasuk id="11">И Келув, брат Шухи, родил Мехира; он отец Зштона.</pasuk><pasuk id="12">И Эштон родил Бэйт-Рафу и Пасэйаха, и Техинну, владельца города Нахаша – это жители Рэйхи.</pasuk><pasuk id="13">И сыновья Кеназа: Отниэйль и Серайа; и сыновья Отниэйла: Хатат.</pasuk><pasuk id="14">И Меонотай родил Офру, и Серайа родил Йоава, владельца Гэй Харашима, потому что мастерами были они.</pasuk><pasuk id="15">И сыновья Калэйва, сына Йефуннэ: Иру, Эйла и Наам; и сыновья Эйлы: Укеназ.</pasuk><pasuk id="16">И сыновья Йеаллэлэйла: Зиф и Зифа, Тирейа и Асарэйль,</pasuk><pasuk id="17">И сын Эзры: Йэтэр и Мэрэд, и Эйфэр, и Йалон, и зачала она Мириам, и Шаммая, и Йишбаха, владельца Эштемои. </pasuk><pasuk id="18">И жена его, йеудейка, родила Йэрэда, владельца Гедора, и Хэвэра, владельца Сохо, и Йекутиэйла, владельца Заноаха. И это сыновья Битйи, дочери Паро, которую взял Мэрэд.</pasuk><pasuk id="19">И сыновья жены Одийи, сестры Нахама, владельца Кеилы, гармитянина, и Эштемоа, маахатянина.</pasuk><pasuk id="20">И сыновья Шимона: Амнон и Ринна, Бэн-Ханан и Тилон; и сыновья Йиши – Зохэйт и Бэн-Зохэйт;</pasuk><pasuk id="21">Сыновья Шэйлы, сына Йеуды: Эйр, отец Лэйхи, и Лада, отец Морэйши, и семейств, выделывающих льняную ткань, из дома Ашбэйи.</pasuk><pasuk id="22">И Йоким, и жители Козэйвы, и Йоаш, и Сараф, которые владели Моавом, и Йашуви-Лэхэм; и это события древние.</pasuk><pasuk id="23">Они (были) горшечниками и жили при насаждениях, и (строили) изгороди, у царя, для (выполнения) работ его, жили они там.</pasuk><pasuk id="24">Сыновья Шимона: Немуэйль и Йамин, Йарив, Зэрах, Шаул.</pasuk><pasuk id="25">Шаллум – сын его, Мивсам – сын его, Мишма – сын его.</pasuk><pasuk id="26">И сыновья Мишмы: Хаммуэйль – сын его, Заккур – сын его, Шими – сын его.</pasuk><pasuk id="27">И у Шими шестнадцать сыновей и шесть дочерей; а у братьев его не (было) много сыновей, и вся семья их (была) не так многочисленна, как (семьи) сыновей Йеуды.</pasuk><pasuk id="28">И жили они в Беэйр-Шэве, и (в) Моладе, и (в) Хацар Шуале.</pasuk><pasuk id="29">И в Биле, и в Эцэме, и в Толаде,</pasuk><pasuk id="30">И в Бетуэйле, и в Хорме, и в Циклаге,</pasuk><pasuk id="31">И в Бэйт-Маркавоте, и в Хацар-Сусиме, и в Бэйт-Бири, и в Шаарайиме. Это города их до царствования Давида.</pasuk><pasuk id="32">И селения их: Эйтам и Айин, Риммон и Тохэн, и Ашан – пять городов. </pasuk><pasuk id="33">И все селения их, которые вокруг городов этих до Баала, вот поселения их и родословная их.</pasuk><pasuk id="34">И Мешовав, и Йамлэйх, и Йоша, сын Амацйии,</pasuk><pasuk id="35">И Йоэйль, и Йэйу, сын Йошивйа, сын Серайи, сын Асиэйла, </pasuk><pasuk id="36">И Элйоэйнай, и Йаакова, и Йешохайа, и Асайа, и Адиэйл, и Йесимиэйл, и Бенайа,</pasuk><pasuk id="37">И Зиза, сын Шифи, сына Аллона, сына Йедайи, сына Шимри, сына Шемайи.</pasuk><pasuk id="38">Эти, названные по именам, (были) главами семейств их, и отцовские дома их распространились весьма.</pasuk><pasuk id="39">И пошли они ко входу в Гедор, до восточной (стороны) долины, чтобы искать пастбище для мелкого скота своего.</pasuk><pasuk id="40">И нашли они пастбище тучное и хорошее, а земля та обширная, и мирная, и спокойная, потому что из хамитов (были) жившие там прежде.</pasuk><pasuk id="41">И пришли эти, названные по именам, во дни Йехизкийау, царя Йеуды, и разбили шатры их и меунитов, которые находились там, и уничтожили их навсегда, и поселились вместо них, ибо там, было пастбище для стад их.</pasuk><pasuk id="42">И из них (же), из сыновей Шимона, Дошли к горе Сэйир пятьсот человек; и Пелатйа, и Неарйа, и Рефайа, и Уззиэйль, сыновья Йиши, – во главе их.</pasuk><pasuk id="43">И побили они уцелевший остаток амалэйкитян, и поселились там – до сего дня. </pasuk></chapter><chapter id="5"><pasuk id="1"> И сыновья Реувэйна, первенца Йисраэйла, ибо первенец он, но когда осквернил он ложе отца своего, отдано было первенство его сыновьям Йосэйфа, сына Йисраэйла, но не причислен (он был) к первенцам;</pasuk><pasuk id="2">Ибо Йеуда превзошел братьев своих, и властелин (царь) – от него; но первенство – Йосэйфу.</pasuk><pasuk id="3">Сыновья Реувэйна, первенца Йисраэйла: Ханох и Фаллу, Хэцрон и Карми.</pasuk><pasuk id="4">Сыновья Йоэйла: Шемайа, сын его, Гог, сын его, Шими, – сын его,</pasuk><pasuk id="5">Миха, сын его, Реайа, сын его, Баал, сын его,</pasuk><pasuk id="6">Беэйра, сын его, которого увел в плен Тилгат-Пилнеэсэр, царь Ашшура; он был главой реувэйнитян.</pasuk><pasuk id="7">И братья его по семьям его, в соответствии с родословной их: главный Йеиэйль и Зехарйау,</pasuk><pasuk id="8">И Бэла, сын Азаза, сына Шэмы, сына Йоэйла – он обитал в Ароэйре – до Нево и Баал-Меона.</pasuk><pasuk id="9">А к востоку обитал он до входа в пустыню от (в окрестностях) реки Перат, потому что стада их умножились в стране Гилад.</pasuk><pasuk id="10">И в дни Шаула вели они войну с агриитами, и попали (агрииты) в руки их, и жили они в шатрах их по всей восточной (стороне) от Гилада.</pasuk><pasuk id="11">А сыновья Гада жили против них, в земле Башан до Салхи.</pasuk><pasuk id="12">Йоэйль – главный, и Шафам – второй, и Йанай, и Шафат – в Башане.</pasuk><pasuk id="13">И братья их, по отцовским домам их: Михаэйл и Мешуллам, и Шэва, и Йорай, и Йакан, и Зиа, и Эйвэр – семеро.</pasuk><pasuk id="14">Это сыновья Авихайила, сына Хури, сына Йароаха, сына Гилада, сына Михаэйла, сына Йешишайа, сына Йахдо, сына Буза,</pasuk><pasuk id="15">Ахи, сын Авдиэйла, сына Гуни, главы отцовского дома их.</pasuk><pasuk id="16">И жили они в Гиладе, в Башане и в окрестностях его, на всех открытых местностях Шарона, до границы их.</pasuk><pasuk id="17">Все они перечислены (по отцовским домам их) во дни Йотама, царя Йеуды, и в дни Йаровама, царя Йисраэйла. </pasuk><pasuk id="18">Сыновей Реувэйна, и Гада, и половины колена Менашше, людей воинственных, людей, носящих щит и меч и стреляющих из лука и обученных войне, – сорок четыре тысячи семьсот шестьдесят, выходящих войском.</pasuk><pasuk id="19">И вели они войну с агриитами, и Йетуром, и Нафишем, и Нодавом.</pasuk><pasuk id="20">И помогли им, и преданы были в руку их агрииты и все, кто был с ними, ибо к Б-гу возопили они в войне, и Он откликнулся на мольбу их, потому что они полагались на Него.</pasuk><pasuk id="21">И взяли они в плен скот их: верблюдов – пятьдесят тысяч, и мелкого скота – двести пятьдесят тысяч, и ослов – две тысячи, и душ человеческих – сто тысяч,</pasuk><pasuk id="22">Потому что много пало убитых, ибо от Б-га (была) война эта. И обитали они (там) на месте их до пленения.</pasuk><pasuk id="23">И сыновья половины колена Менашше жили в земле (той) от Башана до Баал-Хэрмона и Сенира и горы Хэрмон. Умножились они.</pasuk><pasuk id="24">И это главы отцовских домов их: Эйфэр и Йиши, и Элиэйл, и Азриэйл, и Йирмейа, и Одавйа, и Йахдиэйл, мужи доблестные, мужи именитые, главы отцовских домов их.</pasuk><pasuk id="25">Но отступили они от Б-га отцов своих и блудно следовали за божествами народов земли той, которых уничтожил Б-г перед лицом их.</pasuk><pasuk id="26">И возбудил Б-г Йисраэйля дух Пула, царя Ашшура, и дух Тилгата-Пилнэсэра, царя Ашшура, и изгнал реувэйнитян, и гадитов, и половину колена Менашше, и привел их в Хелах и Хавор, и Ару, и к реке Гозан – до сего дня.</pasuk><pasuk id="27">Сыновья Лэйви: Гэйршон, Кеат и Мерари.</pasuk><pasuk id="28">И сыновья Кеата: Амрам (и) Йицар, и Хэврон, и Уззиэйл.</pasuk><pasuk id="29">И сыновья Амрама: Аарон и Мошэ, и Мириам; и сыновья Аарона: Надав и Авиу, Элазар и Итамар.</pasuk><pasuk id="30">Элазар родил Пинехаса, Пинехас родил Авишуу.</pasuk><pasuk id="31">И Авишуа родил Букки, и Букки родил Уззи,</pasuk><pasuk id="32">И Уззи родил Зерахйу, и Зерахйа родил Мерайота,</pasuk><pasuk id="33">Мерайот родил Амарйу, и Амарйа родил Ахитува,</pasuk><pasuk id="34">И Ахитув родил Цадока, и Цадок родил Ахимааца,</pasuk><pasuk id="35">И Ахимаац родил Азарйу, и Азарйа родил Йоханана,</pasuk><pasuk id="36">И Йоханан родил Азарйу, – он тот, который был священником в храме, построенном Шеломо в Йерушалаиме.</pasuk><pasuk id="37">И родил Азарйа Амарйу, и Амарйа родил Ахитува,</pasuk><pasuk id="38">И Ахитув родил Цадока, и Цадок родил Шаллума,</pasuk><pasuk id="39">И Шаллум родил Хилкийу, и Хилкийа родил Азарйу,</pasuk><pasuk id="40">И Азарйа родил Серайу, и Серайа родил Йеоцадака,</pasuk><pasuk id="41">И Йеоцадак пошел (в изгнание), когда Г-сподь изгнал Йеуду и Йерушалаим рукою Невухаднэццара. </pasuk></chapter><chapter id="6"><pasuk id="1"> Сыновья Лэйви: Гэйршом, Кеат и Мерари.</pasuk><pasuk id="2">И это имена сыновей Гэйршома: Ливни и Шими.</pasuk><pasuk id="3">И сыновья Кеата: Амрам и Йицар, и Хэврон, и Уззиэйль;</pasuk><pasuk id="4">Сыновья Мерари: Махли и Муши; и это семьи Лэйви по отцовским (домам) их.</pasuk><pasuk id="5">У Гэйршома: Ливни, сын его, Йахат, сын его, Зимма, сын его.</pasuk><pasuk id="6">Йоах, сын его, Иддо, сын его, Зэрах, сын его, Йеатерай, сын его.</pasuk><pasuk id="7">Сыновья Кеата: Амминадав, сын его, Корах, сын его, Ассир, сын его.</pasuk><pasuk id="8">Элкана, сын его, и Эвйасаф, сын его, и Ассир, сын его,</pasuk><pasuk id="9"> Тахат, сын его, Уриэйль, сын его, Уззийа, сын его, и Шаул, сын его.</pasuk><pasuk id="10">И сыновья Элканы: Амасай и Ахимот,</pasuk><pasuk id="11">(И у) Элканы – сыновья Элканы: Цофай, сын его, и Нахат, сын его.</pasuk><pasuk id="12">Элиав, сын его, Йерохам, сын его, Элкана, сын его; </pasuk><pasuk id="13">И сыновья Шемуэйла: первенец Вашни и Авийа. </pasuk><pasuk id="14">Сыновья Мерари: Махли, Ливни, сын его, Шими, сын его, Узза, сын его;</pasuk><pasuk id="15">Шима, сын его, Хаггийа, сын его, Асайа, сын его. </pasuk><pasuk id="16">А это (те), которых поставил Давид для пения в доме Г-споднем со (времени, когда установлен) был ковчег в месте покоя. </pasuk><pasuk id="17">И были они служителями-певцами при скинии шатра собрания, пока не построил Шеломо дом Г-сподень в Йерушалаиме. И становились они по уставу на службу свою. </pasuk><pasuk id="18">А это те, что стали (певцами), и сыновья их: из сыновей кеатовых: Эйман, певец, сын Йоэйла, сына Шемуэйла,</pasuk><pasuk id="19">Сына Элканы, сына Йерохама, сына Элиэйла, сына Тоаха,</pasuk><pasuk id="20">Сына Цуфа, сына Элканы, сына Махата, сына Амасайа,</pasuk><pasuk id="21">Сына Элканы, сына Йоэйла, сына Азарйи, сына Цефанйи,</pasuk><pasuk id="22">Сына Тахата, сына Ассира, сына Эвйасафа, сына Кораха,</pasuk><pasuk id="23">Сына Йицара, сына Кеата, сына Лэйви, сына Йисраэйла.</pasuk><pasuk id="24">И брат его Асаф, стоявший справа от него, Асаф, сын Бэрэхйау, сына Шими,</pasuk><pasuk id="25">Сына Михаэйла, сына Баасэйи, сына Малкийи,</pasuk><pasuk id="26">Сына Этни, сына Зэраха, сына Адайи,</pasuk><pasuk id="27">Сына Эйтана, сына Зиммы, сына Шими,</pasuk><pasuk id="28">Сына Йахата, сына Гэйршома, сына Лэйви.</pasuk><pasuk id="29">И сыновья Мерари, братьев их, слева: Эйтан, сын Киши, сына Авди, сына Маллуха,</pasuk><pasuk id="30">Сына Хашвйи, сына Амацйи, сына Хилкийи,</pasuk><pasuk id="31"> Сына Амци, сына Бани, сына Шамэра,</pasuk><pasuk id="32">Сына Махли, сына Муши, сына Мерари, сына Лэйви.</pasuk><pasuk id="33">И братья их, лэйвиты, поставлены для всякой работы при скинии дома Б-жьего,</pasuk><pasuk id="34">И Аарон и сыновья его возжигали жертвы на жертвеннике всесожжения и на жертвеннике воскурений – для всякой службы священной и для очищения (от грехов) Йисразйля во всем, как заповедал Мошэ, раб Б-жий.</pasuk><pasuk id="35">А это сыновья Аарона: Элазар, сын его, Пинехас, сын его, Авишуа, сын его,</pasuk><pasuk id="36">Букки, сын его, Уззи, сын его, Зерахйа, сын его,</pasuk><pasuk id="37">Мерайот, сын его, Амарйа, сын его, Ахитув, сын его,</pasuk><pasuk id="38">Цадок, сын его, Ахимаац, сын его.</pasuk><pasuk id="39">А это жилища их по селениям их в границах их: сыновьям Аарона из семейства Кеатова, ибо выпал им жребий.</pasuk><pasuk id="40">Им-то дали Хэврон, в земле Йеуды, и открытые местности вокруг него.</pasuk><pasuk id="41">И поле этого города и селения (вокруг) него дали Калэйву сыну Йефуннэ.</pasuk><pasuk id="42">И сыновьям Аарона дали города-убежища: Хэврон и Ливну, и ее открытые местности, и Йаттир, и Эштемоа, и ее открытые местности.</pasuk><pasuk id="43">И Хилэйн, и его открытые местности, Девир и его открытые местности,</pasuk><pasuk id="44">И Ашан, и его открытые местности, и Бэйт-Шемэш, и его открытые местности.</pasuk><pasuk id="45">И от колена Бинйамина: Гэву и ее открытые местности, Алэмэт и его открытые местности, Анатот и его открытые местности – всех городов их тринадцать, города по семьям их.</pasuk><pasuk id="46">И сыновьям Кеата, остальным семьям колена, от половины колена Менашше, по жребию, – десять городов.</pasuk><pasuk id="47">И сыновьям Гэйршома по семьям их от колена Йиссахара, и от колена Ашэйра, и от колена Нафтали, и от колена Менашше в Башане – тринадцать городов. </pasuk><pasuk id="48">(И) сыновьям Мерари по семьям их от колена Реувэйна, и от колена Гада, и от колена Зевулуна по жребию, – двенадцать городов.</pasuk><pasuk id="49">И дали сыновья Йисраэйла лэйвитам города эти и открытые местности их.</pasuk><pasuk id="50">И дали по жребию от колена сыновей Йеуды, и от колена сыновей Шимона, и от колена сыновей Бинйамина города эти, которые назвали они именами.</pasuk><pasuk id="51">И у (некоторых) семей сыновей Кеата были пограничные города в пределах колена Эфрайима.</pasuk><pasuk id="52">И дали им города-убежища, Шехэм и открытые местности его, на горе Эфрайимовой: и Гэзэр, и открытые местности его,</pasuk><pasuk id="53">И Йокмеам, и открытые местности его, и Бэйт-Хорон, и открытые местности его.</pasuk><pasuk id="54">И Айалон, и открытые местности его, и Гат-Риммой, и открытые местности его.</pasuk><pasuk id="55">И от половины колена Менашше: Анэйр и открытые местности его, и Билам, и открытые местности его – (семье) остальных сыновей Кеата.</pasuk><pasuk id="56">И сыновьям Гэйршома от семьи половины колена Менашше: Голан в Башане и открытые местности его, и Аштарот, и открытые местности его.</pasuk><pasuk id="57">И от колена Йиссахара: Кэдэш и открытые местности его,</pasuk><pasuk id="58">Даверат и открытые местности его, И Рамот, и открытые местности его, и Анэйм, и открытые местности его.</pasuk><pasuk id="59"> И от колена Ашэйра: Машал и открытые местности его, и Авдон, и открытые местности его,</pasuk><pasuk id="60">И Хукок, и открытые местности его, и Рехов, и открытые местности его.</pasuk><pasuk id="61">И от колена Нафтали: Кэдэш в Галиле и открытые местности его, и Хаммон, и открытые местности его, и Кирйатайим, и открытые местности его. </pasuk><pasuk id="62">Остальным сыновьям Мерари – от колена Зевулуна: Риммоно и открытые местности его, Тавор и открытые местности его.</pasuk><pasuk id="63">И по ту сторону Йардэйна Йерэйхонского, на восток от Йардэйна, – от колена Реувэйна: Бэцэр в пустыне и открытые местности его, и Йаеца, и открытые местности его,</pasuk><pasuk id="64">И Кедэймот, и открытые местности его, и Мэйфаат, и открытые местности его.</pasuk><pasuk id="65">И от колена Гада: Рамот в Гиладе и открытые местности его, и Маханайим, и открытые местности его,</pasuk><pasuk id="66">И Хэшбон, и открытые местности его, и Йазэйр, и открытые местности его. </pasuk></chapter><chapter id="7"><pasuk id="1"> И сыновья Йиссахара: Тола, и Пуа, (и) Йашув, и Шимрон – четверо.</pasuk><pasuk id="2">И сыновья Толы: Уззи и Рефайа, и Йериэйл, и Йахмай, и Йивсам, и Шемуэйл – главы отцовского дома их, (дома) Толы, люди воинственные в поколениях своих; число их во дни Давида – двадцать две тысячи шестьсот.</pasuk><pasuk id="3">И сыновья Уззи: Йизрахйа, и сыновья Йизрахйи: Михаэйл и Овадйа, и Йоэйл, Йишшийа – пятеро; все они главные.</pasuk><pasuk id="4">И у них по поколениям их, по отцовским домам их, в воинских отрядах (на случай) войны – тридцать шесть тысяч, потому что много у них было жен и сыновей.</pasuk><pasuk id="5">И братьев их по всем семьям Йиссахара, людей воинственных, – восемьдесят семь тысяч, всех (перечисленных) по родословным их.</pasuk><pasuk id="6">(У) Бинйамина: Бэла, и Бэхэр, и Йедиаэйл – трое.</pasuk><pasuk id="7">И сыновья Бэлы: Эцбон и Уззи, и Уззиэйл, и Йеримот, и Ири – пятеро глав отцовских домов, люди воинственные. И в родословных их – двадцать две тысячи тридцать четыре.</pasuk><pasuk id="8">И сыновья Бэхэра: Земира и Йоаш, и Злиэзэр, и Элйоэйнай, и Омри, и Йерэймот, и Авийа, и Анатот, и Алэмэт – все это сыновья Бэхэра.</pasuk><pasuk id="9">И в родословных их по поколениям их, (по) главам отцовских домов их, людей воинственных – двадцать тысяч двести.</pasuk><pasuk id="10">И сыновья Йедиаэйла: Билан; и сыновья Билана: Йеуш и Бинйамин, и Эйуд, и Кенаана, и Зэйтан, и Таршиш, и Ахишахар;</pasuk><pasuk id="11">Все это сыновья Йедиаэйла, главы поколений, люди воинственные – семнадцать тысяч двести, выходящих войском на войну.</pasuk><pasuk id="12">И Шуппим, и Хуппим – сыновья Ира, Хушим – сыновья Ахэйра.</pasuk><pasuk id="13">Сыновья Нафтали: Йахациэйль и Гуни, и Йэйцэр, и Шаллум – сыновья Билы.</pasuk><pasuk id="14">Сыновья Менашше: Асриэйл, которого родила (жена его), (а) наложница его, араммиянка, родила Махира, отца Гилада.</pasuk><pasuk id="15">И Махир взял в жены (сестру) Хуппима и Шуппима, и имя сестры его – Мааха, а имя второго – Целофхад, и были у Целофхада дочери.</pasuk><pasuk id="16">И родила Мааха, жена Махира, сына и нарекла ему имя – Пэрэш и имя брата его – Шерэш, и сыновья его: Улам и Рэкэм.</pasuk><pasuk id="17">И сыновья Улама: Бедан. Это сыновья Гилада, сына Махира, сына Менашше.</pasuk><pasuk id="18">А сестра его, Аммолэхэт, родила Иш-Ода и Авиэзэра, и Махлу.</pasuk><pasuk id="19">И сыновья Шемиды были: Ахйан и Шэхэм, и Ликхи, и Аннам.</pasuk><pasuk id="20">И сыновья Эфрайима: Шутэлах и Бэрэд, сын его, и Тахат, сын его, и Элада, сын его, и Тахат, сын его,</pasuk><pasuk id="21">И Завад, сын его, и Шутэлах, сын его, и Эзэр, и Элад, И убили их жители Гата, уроженцы земли (той), когда сошли они захватить стада их.</pasuk><pasuk id="22">И горевал (по ним) Эфрайим, отец их, многие дни, и приходили братья его утешать его.</pasuk><pasuk id="23">И вошел он к жене своей, и она зачала, и родила сына, и он нарек ему имя Берна, потому что несчастье было в доме его.</pasuk><pasuk id="24">И дочь его Шээра построила Бэйт-Хорон нижний и верхний и Уззэйн-Шеэру.</pasuk><pasuk id="25">И Рэфах, сын его, и Рэшеф, и Тэлах, сын его, и Тахан, сын его,</pasuk><pasuk id="26">Ладан, сын его,</pasuk><pasuk id="27">Аммиуд, сын его, Элишама, сын его, Нон, сын его, Йеошуа, сын его,</pasuk><pasuk id="28">И владение их, и места жительства их: Бэйт-Эйл и окрестности его, и к востоку – Нааран, и к западу – Гэзэр и окрестности его, и Шэхэм, и окрестности его до Айи и окрестностей его.</pasuk><pasuk id="29">А со стороны сыновей Менашше: Бэйт-Шеан и окрестности его, Танах и окрестности его, Мегиддо и окрестности его, Дор и окрестности его. В них жили сыновья Йосэйфа, сына Йисраэйля.</pasuk><pasuk id="30">Сыновья Ашэйра: Йимна, и Йишва, и Йишви, и Берна, и Сэрах – сестра их.</pasuk><pasuk id="31">И сыновья Берии: Хэвэр и Малкиэйл – он отец Бирзайита.</pasuk><pasuk id="32">И Хэвэр родил Йафлэйта и Шомэйра, и Хотама, и Шуу, сестру их.</pasuk><pasuk id="33">И сыновья Йафлэйта: Пасах и Бимал, и Ашват. Это сыновья Йафлэйта.</pasuk><pasuk id="34">И сыновья Шэмэра: Ахи и Рага, (и) Хубба, и Арам.</pasuk><pasuk id="35">Сыновья Эйлэма, брата его: Цофах и Йимна, и Шэйлэш, и Амал. </pasuk><pasuk id="36">Сыновья Цофаха: Суах и Харнэфэр, и Шуал, и Бэйри, и Йимра,</pasuk><pasuk id="37">Бэцэр и Од, и Шамма, и Шилша, и Йитран, и Беэйра.</pasuk><pasuk id="38">И сыновья Йэтэра: Йефуннэ и Писпа, и Ара.</pasuk><pasuk id="39">А сыновья Уллы: Арах и Ханниэйл, и Рицйа.</pasuk><pasuk id="40">Все они сыновья Ашэйра, главы отцовских домов, избранные, воинственные, главы князей. И перечисленных в родословной – в войске, для войны, – всего двадцать шесть тысяч. </pasuk></chapter><chapter id="8"><pasuk id="1"> И Бинйамин родил Бэлу, первенца своего, Ашббэйла – второго, и Ахраха – третьего, </pasuk><pasuk id="2">Ноху – четвертого, и Рафу – пятого,</pasuk><pasuk id="3">И были у Бэлы сыновья: Аддар и Гэйра, и Авиуд,</pasuk><pasuk id="4">И Авишуа, и Нааман, и Ахоах,</pasuk><pasuk id="5">И Гэйра, и Шефуфан, и Хурам.</pasuk><pasuk id="6">А это сыновья Эйхуда, – они-то главы отцовских (домов), живших в Гэве, и выселили их в Манахат, –</pasuk><pasuk id="7">И Нааман, и Ахийа, и Гэйра, – он выселил их, – и родил он Уззу, и Ахихуда;</pasuk><pasuk id="8">И Шахараим родил (детей) в Седэй Моаве от Шилхо-Отам, Хушим и Баары, жен своих.</pasuk><pasuk id="9">И родил он от Ходэш, жены своей, Йовава и Цивйу, и Мэйшу, и Малкама,</pasuk><pasuk id="10">И Йеуца, и Сахейу, и Мирму – это сыновья его, главы домов (отцовских).</pasuk><pasuk id="11">И от Хушим родил он Авитува и Элпаала.</pasuk><pasuk id="12">И сыновья Элпаала: Эйвэр и Мишам, и Шэмэд, – он построил Оно и Лод и окрестности его,</pasuk><pasuk id="13">И Берна, и Шэма, – они главы отцовских (домов) для жителей Айалона, они заставили бежать жителей Гата;</pasuk><pasuk id="14">И Ахйо,</pasuk><pasuk id="15">Шашак, и Йерэймот, И Зевадйа, и Арад, и Эдэр;</pasuk><pasuk id="16">И Михаэйл, и Йишпа, и Йоха, сыны Берии;</pasuk><pasuk id="17">И Зевадйа, и Мешуллам, и Хизки, и Хэвэр,</pasuk><pasuk id="18">И Йишмерай, и Йизлиа, и Йовав, сыновья Элпаала.</pasuk><pasuk id="19">И Йаким, и Зихри, и Завди, </pasuk><pasuk id="20">И Элиэйнай, и Цилтай, и Элиэйл,</pasuk><pasuk id="21">И Адайа, и Берайа, и Шимрат, сыновья Шими.</pasuk><pasuk id="22">И Ийшпан, и Эйвэр, и Элиэйл,</pasuk><pasuk id="23">И Авдон, и Зихри, и Ханан,</pasuk><pasuk id="24">И Хананйа, и Эйлам, и Антотийа,</pasuk><pasuk id="25">И Йифдейа, и Пенуэйл, сыновья Шашака.</pasuk><pasuk id="26">И Шамшерай, и Шехарйа, и Аталйа.</pasuk><pasuk id="27">А Йаарэшйа, и Эйлийа, и Зихри, сыновья Йеррхама –</pasuk><pasuk id="28">Это главы отцовских (домов) их, в поколениях – главные; они жили в Йерушалаиме.</pasuk><pasuk id="29">И в Гивоне жили: владелец Гивона, и имя жены его – Мааха, </pasuk><pasuk id="30">И сын его, первенец Авдон, и Цур, и Киш, и Баал, и Надав,</pasuk><pasuk id="31">И Гедор, и Ахйо, и Зэхэр,</pasuk><pasuk id="32">И Миклот родил Шиму. И поселились они напротив братьев своих в Йерушалаиме, с братьями своими.</pasuk><pasuk id="33">И Нэйр родил Киша, и Киш родил Шаула, и Шаул родил Йеонатана, и Малки-Шуу, и Авинадава, и Эшбаала.</pasuk><pasuk id="34">И сын Йеонатана – Мерив-Баал; и Мерив-Баал родил Миху;</pasuk><pasuk id="35">И сыновья Михи: Питон и Мэлэх, и Тарэйа, и Ахаз.</pasuk><pasuk id="36">И Ахаз родил Йеоаду, и Йеоада родил Алэмэта, и Азмавэта, и Зимри; и Зимри родил Моцу.</pasuk><pasuk id="37">И Моца родил Бину, Рафа – сын его, Эласа – сын его, Ацэйл – сын его.</pasuk><pasuk id="38">И у Ацэйла – шестеро сыновей, и это имена их: Азрикам, Бохру, и Йишмаэйл, и Шеарйа, и Овадйа, и Ханан, все они сыновья Ацэйла.</pasuk><pasuk id="39">И сыновья Эйшэка, брата его: Улам, первенец его, Йеуш – второй, и Элифэлэт – третий.</pasuk><pasuk id="40">И были сыновья Улама люди воинственные, натягивающие луки, и имели много сыновей и внуков, сто пятьдесят. Все они из сыновей Бинйамина. </pasuk></chapter><chapter id="9"><pasuk id="1"> И весь Йисраэйл был перечислен по родословиям, и они записаны в книге царей Йисраэйла. А Йеуду увели в изгнание в Бавэл, за грехи их.</pasuk><pasuk id="2">А первые жители которые (жили) во владениях своих, в городах своих – Йисраэйльтяне, коэйны, лэйвиты, и нетиниты.</pasuk><pasuk id="3">И в Йерушалаиме жили (некоторые) из сыновей Йеуды и из сыновей Бинйамина, и из сыновей Эфрайима, и Менашше:</pasuk><pasuk id="4">Утаи, сын Аммиуда, сына Омри, сына Имри, сына Бани – из сыновей ГТэрэца, сына Йеуды.</pasuk><pasuk id="5">И из шилонитов – Асайа, первенец, и сыновья его.</pasuk><pasuk id="6">И из сыновей Зэраха: Йеуэйл и братья его, шестьсот девяносто.</pasuk><pasuk id="7">А из сыновей Бинйамина: Саллу, сын Мешуллама, сына Одавйи, сына Ассенуи,</pasuk><pasuk id="8">И Йивнейа, сын Йерохама, и Эйла, сын Уззи, сына Михри, и Мешуллам, сын Шефатйи, сына Реуэйла, сына Йивнийи.</pasuk><pasuk id="9">И братья их по поколениям их – девятьсот пятьдесят шесть. Все эти люди – главы родов по отцовским домам их.</pasuk><pasuk id="10">И из коэйнов: Йедайа, и Йеойарив, и Йахин,</pasuk><pasuk id="11">И Азарйа, сын Хилкийи, сына Мешуллама, сына Цадока, сына Мерайота, сына Ахитува, хранитель дома Б-жьего;</pasuk><pasuk id="12">И Адайа, сын Йерохама, сына Пашхура, сына Малкийи, и Масай, сын Адиэйла, сына Йахзэйры, сына Мешуллама, сына Мешиллэймита, сына Иммэйра,</pasuk><pasuk id="13">И братья их, главы отцовских домов их – тысяча семьсот шестьдесят – люди воинственные, исполняющие работы в доме Б-жьем.</pasuk><pasuk id="14">И из лэйвитов: Шемайа, сын Хашшува, сына Азрикама, сына Хашавйи, из сыновей Мерари.</pasuk><pasuk id="15">И Бакбаккар, Хэрэш, и Галал, и Маттанйа, сын Михи, сына Зихри, сына Асафа.</pasuk><pasuk id="16">И Овадйа, сын Шемайи, сына Галала, сына Йедутуна, и Бэрэхйа, сын Асы, сына Элканы, живший в селениях нетофатитов.</pasuk><pasuk id="17">И привратники: Шаллум, и Аккув, и Талмон, и Ахиман, и братья их; Шаллум – главный.</pasuk><pasuk id="18">И до ныне в царских воротах, к востоку, они привратники сыновей Лэйви (на Храмовой горе).</pasuk><pasuk id="19">И Шаллум, сын Корэйа, сына Эвйасафа, сына Кораха, и братья его по отцовскому дому его, корахияне, исполнявшие работу стражей у порогов шатра, а отцы их охраняли вход у стана Г-сподня.</pasuk><pasuk id="20">И Пинехас, сын Элазара, был начальником над ними прежде, (и) Г-сподь был с ним.</pasuk><pasuk id="21">Зехарйа, сын Мешелэмйи – привратник у входа в шатер собрания.</pasuk><pasuk id="22">Всех их, выбранных привратниками у порогов, – двести двенадцать; они перечислены в родословных по селениям своим. Их поставил Давил и Шемуэйл, прозорливец, на постоянную службу.</pasuk><pasuk id="23">И они и сыновья их на страже (были) у ворот дома Г-сподня, при доме шатровом.</pasuk><pasuk id="24">На четырех сторонах были привратники: с восточной, западной, северной и южной.</pasuk><pasuk id="25"> А братья их (оставались) в селениях своих, чтобы через семь дней приходить, время от времени, с этими (постоянно живущими в Йерушалаиме).</pasuk><pasuk id="26">Потому что на постоянной службе были четверо главных привратников – это те лэйвиты – и были они при комнатах и при сокровищницах дома Б-жьего.</pasuk><pasuk id="27">И вокруг дома Б-жьего ночевали они, ибо должны были нести стражу, и были при ключе, и (отпирали) каждое утро.</pasuk><pasuk id="28">И (некоторые) из них были при сосудах для служения, ибо по счету принимали их и по счету выносили их.</pasuk><pasuk id="29">И (некоторым) из них поручена была утварь, и вся утварь священная, и тонкая пшеничная мука, и вино, и елей, и левона, и благовонные (вещества).</pasuk><pasuk id="30">И из сыновей коэйнов (были те, кто) приготовляли составы из (веществ) благовонных.</pasuk><pasuk id="31">И Маттитйе из лэйвитов – он первенец Шаллума, корахиянина, – (поручено было) постоянное приготовление хлебного дара, что на сковородах.</pasuk><pasuk id="32">И (некоторым) из сыновей Кеатовых, из братьев их, (поручены были) хлебы предложения, чтобы готовить (их) каждую субботу.</pasuk><pasuk id="33">А вот певцы, главы отцовских (домов) лэйвитов, в комнатах, свободны (от других занятий), ибо днем и ночью должны быть заняты работой (своей).</pasuk><pasuk id="34">Это главы отцовских (домов) лэйвитов, в поколениях своих главные. Жили они в Йерушалаиме.</pasuk><pasuk id="35">И в Гивоне жили: владелец Гивона, Йеиэйл, а имя жены его – Мааха.</pasuk><pasuk id="36">И сын его, первенец Авдон, и Цур, и Киш, и Баал, и Нэйр, и Надав,</pasuk><pasuk id="37">И Гедор, и Ахйо, и Зехарйа, и Миклот;</pasuk><pasuk id="38">И Миклот родня Шимама; и жили они в Йерушалаиме, против братьев своих, с братьями своими.</pasuk><pasuk id="39">И Нэйр родил Киша, и Киш родил Шаула, и Шаул родил Йеонатана, и Малки-Шуу, и Авинадава, и Эшбаала.</pasuk><pasuk id="40">А сын Йеонатана Мерив-Баал, и Мери-Баал родил Миху.</pasuk><pasuk id="41">И сыновья Михи – Питон и Мэлэх, и Тахрэйа.</pasuk><pasuk id="42">И Ахаз родил Йару, и Йара родил Алэмэта и Азмавэта, и Зимри; и Зимри родил Моцу;</pasuk><pasuk id="43">И Моца родил Бину, и Рефайа – сын его, Эласа – сын его, Ацэйл – сын его;</pasuk><pasuk id="44">И у Ацэйла – шестеро сыновей, и вот имена их: Азрикам, Бохру, и Йишмаэйл, и Шеарйа, и Овадйа, и Ханан; это сыновья Ацала. </pasuk></chapter><chapter id="10"><pasuk id="1"> И пелиштимляне сражались с Йисраэйлем, и побежали Йисраэйльтяне от пелиштимлян, и пали убитыми на горе Гилбоа.</pasuk><pasuk id="2">И настигли пелиштимляне Шаула и сыновей его, и убили пелиштимляне Йонатана и Авинадава, и Малки-Шуу – сыновей Шаула.</pasuk><pasuk id="3">И тяжелой стала война против Шаула, и разили его стреляющие из лука, и устрашился он стрелков.</pasuk><pasuk id="4">И сказал Шаул оруженосцу своему: обнажи меч свой и заколи меня им, а то придут необрезанные эти и надругаются надо мной. Но не согласился оруженосец его, ибо боялся очень, и взял Шаул меч, и пал на него.</pasuk><pasuk id="5">И увидел оруженосец его, что умер Шаул, и пал и он на меч и умер.</pasuk><pasuk id="6">И умер Шаул, и трое сыновей его, и весь дом его – вместе умерли.</pasuk><pasuk id="7">И увидели все Йисраэйльтяне, которые в долине, что побежали (воины их) и что умерли Шаул и сыновья его, и оставили города свои и побежали, и пришли пелиштимляне и поселились в них.</pasuk><pasuk id="8">И было: на другой день пришли пелиштимляне обирать убитых, и нашли они Шаула и сыновей его, павших на горе Гилбоа.</pasuk><pasuk id="9">И обнажили его, и взяли голову его и доспехи его, и послали по земле пелиштимской кругом, чтобы возвестить (об этом) в (капищах) идолов своих и народу.</pasuk><pasuk id="10">И положили доспехи его в капище Б-гов своих, а череп его прибили в Бэйт-Дагоне.</pasuk><pasuk id="11">И услышал весь Йавэйш-Гилад все, что сделали пелиштимляне с Шаулом.</pasuk><pasuk id="12">И поднялись все отважные, и взяли тело Шаула и тела сыновей его, и принесли их в Йавэйш, и погребли кости их под теребинтом в Йавэйше, и постились семь дней.</pasuk><pasuk id="13">И умер Шаул за беззаконие свое, которое он совершил пред Господом, за то что не соблюдал слова Г-сподня и вопрошал дух умершего,</pasuk><pasuk id="14">И не вопрошал Г-спода; и умертвил Он его, и передал царство Давиду, сыну Йишайя. </pasuk></chapter><chapter id="11"><pasuk id="1"> И собрались все Йисраэйльтяне к Давиду в Хэврон, сказав: вот, мы – кость твоя и плоть твоя.</pasuk><pasuk id="2">И вчера, и третьего, дня, и когда был царем Шаул, ты выводил и вводил Йисраэйль. И сказал тебе Г-сподь Б-г твой: ты пасти будешь народ Мой, Йисраэйль, и ты будешь властителем над народом Моим, Йисраэйлем.</pasuk><pasuk id="3">И пришли все старейшины Йисраэйля к царю в Хэврон, и заключил Давид с ними союз в Хэвроне пред Господом; и помазали Давида на царство в Йисраэйле, по слову Г-сподню через Шемуэйла.</pasuk><pasuk id="4">И пошел Давид и весь Йисраэйль к Йерушалаиму, он же Йевус. А там (были) йевусеи, жители той земли. </pasuk><pasuk id="5">И сказали жители Йевуса Давиду: не войдешь сюда; но взял Давид крепость Цийон – это город Давида.</pasuk><pasuk id="6">И сказал Давид: тот, кто первым поразит йевусеев, будет главой (его) и начальником. И взошел первым Йоав, сын Церуйи, и стал главой (его).</pasuk><pasuk id="7">И жил Давид в крепости, потому назвали ее – город Давида.</pasuk><pasuk id="8"> И отстроил он город кругом – от Милло и по всей округе, а Йоав отстроил остальную (часть) города.</pasuk><pasuk id="9">А Давид все более и более возвеличивался, и Г-сподь Ц-ваот был с ним.</pasuk><pasuk id="10">И вот главные из храбрецов, бывших у Давида, старавшихся с ним в царстве его, вместе со всем Йисраэйлем, чтобы воцарился он, по слову Г-сподню Йисраэйлю.</pasuk><pasuk id="11">И вот перечень храбрецов, которые были у Давида: Йашовам, сын Хахмони, главный из трех. Он поднял копье свое на триста (человек и) убил в один раз.</pasuk><pasuk id="12">И после него – Элазар, сын Додо, ахохиянин; он (один) из трех храбрецов.</pasuk><pasuk id="13">Он был с Давидом в Пас-Даммиме, а пелиштимляне собрались там на войну – и был (там) участок поля, засеянный ячменем, – и народ побежал от пелиштимлян.</pasuk><pasuk id="14">И стали они среди участка, и защитили его, и поразили пелиштимлян; и даровал Г-сподь спасение великое.</pasuk><pasuk id="15">И сошли трое из тридцати вождей на скалу к Давиду к пещере Адуллам; а стан пелиштимлян был расположен в долине Рефаим.</pasuk><pasuk id="16">Давид же был тогда в укреплении, а отряд пелиштимлян был тогда в Бэйт-Лэхэме.</pasuk><pasuk id="17">и возжаждал Давид и сказал: кто напоит меня водой из колодца Бэйтлэхэмского, что у ворот? и прорвались эти трое в стан пелиштимлян, и зачерпнули воды из колодца Бэйтлэхэмского, что у ворот, и понесли, и принесли Давиду.</pasuk><pasuk id="18">Но не захотел Давид пить ее, и возлил ее Г-споду.</pasuk><pasuk id="19">И сказал: сохрани меня, Б-г мой, чтобы (я) сделал это: не кровь ли людей этих, рисковавших жизнью своей, пить буду? Ведь (рискуя) жизнью своей, принесли они ее! И не захотел пить ее. Вот (что) сделали трое храбрых.</pasuk><pasuk id="20">И Авшай, брат Йоава, главным был он (среди) этих троих, и поднял он копье свое на триста человек (и) убил (их); и был именит среди тех троих.</pasuk><pasuk id="21">Среди этих трех был он чтим более (остальных) двух, и был начальником их, но с теми тремя не сравнялся.</pasuk><pasuk id="22">Бенайя, сын Йеойады, сын мужа доблестного, знаменитый подвигами, из Кавцеэйла; он побил двух львов сильных (силачей) Моавитских, и сошел он, и поразил льва во рву в снежный день.</pasuk><pasuk id="23">Он же убил египтянина, человека рослого, пяти локтей, а в руке египтянина копье, как ткацкий навой, и сошел он к нему с палкой, и вырвал копье из руки египтянина, и убил его его же копьем.</pasuk><pasuk id="24">Вот (что) сделал Бенайау, сын Иеойады, и был он именит среди трех храбрецов.</pasuk><pasuk id="25">Он был самым знатным из тридцати, но с теми тремя не сравнялся; и поставил его Давид исполнителем своих приказаний.</pasuk><pasuk id="26">А сильнейшие из воинов: Асаэйл, брат Йоава,</pasuk><pasuk id="27">Элханан, сын Додо из Бэйт-Лэхэма, Шаммот Арориянин,</pasuk><pasuk id="28">Хэйлэц, пелониянин, Ира, сын Иккэйша, текоянин,</pasuk><pasuk id="29">Авиэзэр, антотянин, Сибхай, хушатянин,</pasuk><pasuk id="30">Илай, ахохиянин, Марай, нетофаянин,</pasuk><pasuk id="31">Хэйлэд, сын Бааны, нетофаянин, Итай, сын Ривайя, из Гивы сынов Бинйамина; Бенайа, пиратонянин,</pasuk><pasuk id="32">Хурай из Нахалэй-Гааша; Авиэйл арваянин;</pasuk><pasuk id="33">Азмавэт, бахарумиянин,</pasuk><pasuk id="34">Элйахба, шаалвониянин, Сыновья Ашэйма, гизониянина, Йонатан, сын Шагэйа, арариянина,</pasuk><pasuk id="35">Ахиам, сын Сахара, арариянина, Злифал, сын Ура,</pasuk><pasuk id="36">Хэйфэр, мехэйраянин, Ахийа, пелониянин.</pasuk><pasuk id="37">Хэцро, кармэлянин, Наарай, сын Эзбайа,</pasuk><pasuk id="38">Йоэйль, брат Натана, Мивхар, сын Агри,</pasuk><pasuk id="39">Цэлэк, аммонитянин, Нахрай, бэйрототянин, оруженосец Йоава, сына Церуйи,</pasuk><pasuk id="40">Ира, итриянин, Гарэйв, итриянин,</pasuk><pasuk id="41">Урийа, хиттиянин, Завад, сын Ахлайа,</pasuk><pasuk id="42">Адина, сын Шизы, реувэйнянин, глава реувэйнян, и (было) у него тридцать (воинов).</pasuk><pasuk id="43">Ханан, сын Маахи, и Йошафат, митниянин,</pasuk><pasuk id="44">Уззийа, аштераянин, Шама и Йеиэйл, сыновья Хотама, арозйриянина, </pasuk><pasuk id="45">Йедиаэйль, сын Шимри, и Йоха, брат его, тициянин.</pasuk><pasuk id="46">Элиэйл, (из) Махавима, и Йеривай, и Йошавйа, сыновья Элнаама и Йитмы, моавитянина.</pasuk><pasuk id="47"> Элиэйл и Овэйд, и Йаасиэйль, (из) Мецовайи. </pasuk></chapter><chapter id="12"><pasuk id="1"> А вот те, что пришли к Давиду в Циклаг, когда укрывался он от Шаула, сына Киша. И (были) они сильными помощниками (Давида) в войне.</pasuk><pasuk id="2">Вооруженные луком, правой и левой рукой (бросавшие) камни и (натягивавшие) стрелы лука, из братьев Шаула, из (колена) Бинйамина:</pasuk><pasuk id="3">Начальник Ахиэзэр, и Йоаш, сыновья Шемаи, гиватиянина; и Йезиэйль, и Пэлэт, сыновья Азмавэта, и Бераха, и Йэйу, антотиянин.</pasuk><pasuk id="4">И Йишмайа, гивониянин, сильнейший из тридцати и (начальник) над тридцатью,</pasuk><pasuk id="5">И Йирмейа, и Йахазиэйл, и Йоханан, и Йозавад, гедэйраянин;</pasuk><pasuk id="6">Элузай и Йеримот, и Беалйа, и Шемарйау, и Шефатйау, харуфиянин;</pasuk><pasuk id="7">Элкана и Йишийау, и Азарэйл, и Йоэзэр, и Йашовам, корахияне,</pasuk><pasuk id="8">И Йоэйла, и Зевадйа, сыновья Йерохама из Гедора.</pasuk><pasuk id="9">И из (колена) Гада отделились к Давиду в укрепление, в пустыню мужи доблестные, воинственные, (искушенные) в войне, владеющие щитом и копьем. И лица их – львиные лица, и подобны (они) газелям на горах по быстроте.</pasuk><pasuk id="10">Эйзэр – начальник, Овадйа – второй, Элиав – третий;</pasuk><pasuk id="11">Мишманна – четвертый, Йирмейа – пятый,</pasuk><pasuk id="12">Аттай – шестой, Элиэйл – седьмой;</pasuk><pasuk id="13">Йоханан – восьмой, Элзавад – девятый,</pasuk><pasuk id="14"> Йирмейау – десятый, Махбанай – одиннадцатый,</pasuk><pasuk id="15">Они из сыновей Гада, главы войска, наименьший – на сотню, наибольший – на тысячу.</pasuk><pasuk id="16">Они те, которые перешли Йардэйн в первый месяц, когда он заливал берега свои, и заставили всех бежать из долин к востоку и к западу.</pasuk><pasuk id="17">И пришли (воины) из сыновей Бинйамина и Йеуды в укрепление к Давиду.</pasuk><pasuk id="18">И вышел Давид к ним, и отвечал, и сказал им: если с миром пришли вы ко мне, чтобы помочь мне, будет сердце мое с вами вместе, – а если для того, чтобы обмануть меня, (предав) врагам моим, (хотя) нет насилия в руках моих, то да видит Б-г отцов наших и рассудит.</pasuk><pasuk id="19">И дух объял Амасайа, главу начальников: твои, Давид! И с тобою (мы), сын Йишайа! Мир, мир тебе, мир помощникам твоим, ибо Б-г твой помогает тебе! И принял их Давид и поставил их среди глав отряда.</pasuk><pasuk id="20">И (люди) из (колена) Менашше примкнули к Давиду, когда пришел он с пелиштимлянами на войну против Шаула, но не помогали им, ибо, посоветовавшись, отослали его сановники пелиштимские, сказав: &amp;quot;С головами нашими примкнет он к господину своему Шаулу&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="21">Когда пришел он в Циклаг, примкнули к нему (люди) из (колена) Менашше: Аднах, и Йозавад, и Йедиаэйл, и Михаэйл, и Йозавад, и Элиу, и Цилтай – тысяченачальники, бывшие у Менашше.</pasuk><pasuk id="22">И они помогали Давиду против отряда (амалэйкитян), потому что доблестными были все они и начальниками в войске.</pasuk><pasuk id="23">Так изо дня в день приходили они к Давиду помогать ему, пока (не стали) огромным станом, подобным стану Б-жьему.</pasuk><pasuk id="24">И вот число вооруженных отрядов войска, пришедших к Давиду в Хэврон, чтобы передать ему царство Шаула, по слову Г-сподню.</pasuk><pasuk id="25">Сыновей Йеуды, носящих щит и копье – шесть тысяч восемьсот вооруженных в войске.</pasuk><pasuk id="26">Из сыновей Шимона, людей доблестных в войске – семь тысяч сто;</pasuk><pasuk id="27">Из сыновей Лэйви – четыре тысячи шестьсот;</pasuk><pasuk id="28">Йойада, главный (в доме) Аарона, и с ним три тысячи семьсот.</pasuk><pasuk id="29">И Цадок, юноша доблестный, и дом отца его – двадцать два начальника.</pasuk><pasuk id="30">И из сыновей Бинйамина, братьев Шаула, – три тысячи, а до тех пор большая часть их несла службу в доме Шаула.</pasuk><pasuk id="31">И из сыновей Эфрайима – двадцать тысяч восемьсот людей доблестных, именитых в отцовских домах их.</pasuk><pasuk id="32">И из половины колена Менашше – восемнадцать тысяч, которые вызваны были поименно, чтобы пойти и сделать царем Давида.</pasuk><pasuk id="33">И из сыновей Йиссахара, умеющих понимать времена, – знающих, что нужно делать Йисраэйлю, – двести начальников их и все соплеменники их, (действующие) по слову их.</pasuk><pasuk id="34">Из (колена) Зевулуна поступающих в войско, (умеющих) готовить войну, со всем военным снаряжением, – пятьдесят тысяч, чтобы помогать единодушно.</pasuk><pasuk id="35">И из (колена) Нафтали – тысяча начальствующих, и с ними, со щитом и с копьем, – тридцать семь тысяч.</pasuk><pasuk id="36">И из (колена) Дана, (умеющих) готовить войну – двадцать восемь тысяч шестьсот.</pasuk><pasuk id="37">И из (колена) Ашэйра, поступающих в войско, (умеющих) готовить войну – сорок тысяч.</pasuk><pasuk id="38">И с другой стороны Йардэйна, из (колена) Реувэйна, и Гада, и половины колена Менашше, со всем военным снаряжением – сто двадцать тысяч.</pasuk><pasuk id="39">Все они люди воинственные, (умеющие) готовить войну, и от полного сердца пришли в Хэврон, чтобы сделать царем Давида над всем Йисраэйлем. И все остальные йисраэйльтяне единодушны были в том, чтобы поставить царем Давида.</pasuk><pasuk id="40">И были они там с Давидом три дня, ели и пили, потому что (все) приготовили им братья их.</pasuk></chapter><chapter id="13"><pasuk id="1"> И советовался Давид с тысяченачальниками, сотниками, со всеми предводителями, </pasuk><pasuk id="2">И сказал Давид всему собранию Йисраэйльтян: если угодно вам и если от Г-спода Б-га нашего (это), пошлем повсюду к братьям нашим, оставшимся во всех частях Йисраэйля, а с ними к священникам и к лэйвитам в города с открытыми местностями, и пусть они соберутся к нам.</pasuk><pasuk id="3">И перенесем ковчег Б-га нашего к себе, потому что не обращались к нему во дни Шаула.</pasuk><pasuk id="4">И решило все собрание сделать так, ибо правильно дело это в глазах всего народа.</pasuk><pasuk id="5">И собрал Давид всех Йисраэйльтян от Шихора Египетского и до входа в Хамат, чтобы перенести ковчег Б-жий из Кирйат-Йеарима.</pasuk><pasuk id="6">И взошел Давид и весь Йисраэйль в Баалу, в Кирйат – Йеарим, что в Йеуде, чтобы поднять оттуда ковчег Б-га, Г-спода, восседающего на керувах, чьим именем назван он (ковчег).</pasuk><pasuk id="7">И поставили ковчег Б-жий в новую повозку (и повезли) из дома Авинадава, а Узза и Ахйо вели повозку. </pasuk><pasuk id="8">А Давид и весь Йисраэйль веселились пред Б-гом изо всей силы – с песнями и с киннорами, и с арфами, и с тимпанами, и с цимбалами, и с трубами.</pasuk><pasuk id="9">Когда пришли они к Горэн-Кидону, протянул Узза руку свою, чтобы поддержать ковчег, потому что волы тряхнули (его).</pasuk><pasuk id="10">И воспылал гнев Г-сподень на Уззу, и поразил Он его за то, что протянул тот руку свою к ковчегу, и умер он там пред Б-гом.</pasuk><pasuk id="11">И гневался (на себя) Давид, потому что Г-сподь сокрушил Уззу, и назвал то место Пэрэц-Узза (сокрушение Уззы) – до сего дня.</pasuk><pasuk id="12">И устрашился Давид Б-га в день тот, сказав: как привезу я к себе ковчег Б-жий?</pasuk><pasuk id="13">И не повез Давид ковчег к себе, в город Давида, а повернул его к дому Овэйд-Эдома, гиттиянина.</pasuk><pasuk id="14">И оставался ковчег Б-жий в семействе Овэйд-Эдома, в доме его, три месяца. И благословил Г-сподь дом Овэйд-Эдома и все, что у него. </pasuk></chapter><chapter id="14"><pasuk id="1"> И послал Хурам, царь Цора, послов к Давиду, и кедровые деревья, и строителей стен, и плотников, чтобы построить дом ему.</pasuk><pasuk id="2">И знал Давид, что утвердил его Г-сподь царем над Йисраэйлем, что вознесено высоко царство его ради народа его Йисраэйля.</pasuk><pasuk id="3">И взял Давид еще жен в Йерушалаиме, и родил Давид еще сынов и дочерей.</pasuk><pasuk id="4">И вот имена родившихся у него в Йерушалаиме: Шаммуа и Шовав, Натан и Шеломо.</pasuk><pasuk id="5">И Йивхар, и Элишуа, и Элпэлэт,</pasuk><pasuk id="6"> И Нога, и Нэфэг, и Йафиа,</pasuk><pasuk id="7">И Элишама, и Беэлйада, и Элифэлэт;</pasuk><pasuk id="8">И услышали пелиштимляне, что помазан Давид на царство над всем Йисраэйлем, и поднялись все пелиштимляне искать Давида. И услышал Давид и вышел против них.</pasuk><pasuk id="9">И пелиштимляне пришли и рассеялись по долине Рефаим.</pasuk><pasuk id="10">И вопросил Давид Б-га, сказав: подняться ли мне на пелиштимлян, и предашь ли их в руку мою? и сказал ему Г-сподь: поднимись, и Я предам их в руку твою.</pasuk><pasuk id="11">И поднялись они в Баал-Перацим, и побил их там Давид, и сказал Давид: сокрушил Б-г врагов моих рукою моей, как сильным потоком вод. Посему дали имя месту тому: Баал-Перацим. </pasuk><pasuk id="12">И оставили там (пелиштимляне) Б-гов своих, и повелел Давид, и сожжены они были огнем.</pasuk><pasuk id="13">И опять пелиштимляне рассеялись по долине.</pasuk><pasuk id="14">И снова вопросил Давид Б-га, и сказал ему Б-г: не иди за ними, уклонись от них и иди к ним со стороны тутовых деревьев.</pasuk><pasuk id="15">И будет: когда услышишь шум шагов в верхушках тутовых деревьев, тогда вступи в битву, ибо вышел Б-г пред тобой, чтобы поразить стан пелиштимлян.</pasuk><pasuk id="16">И поступил Давид, как повелел ему Б-г, и поразил стан пелиштимлян от Гивона и до Гэзэра.</pasuk><pasuk id="17">И пошло имя Давидово по всем странам, и Г-сподь сделал его устрашающим для всех народов. </pasuk></chapter><chapter id="15"><pasuk id="1"> И сделал он себе дома в городе Давида, и приготовил место для ковчега Б-жьего, и распростер для него шатер.</pasuk><pasuk id="2">Тогда сказал Давид: (никто не должен) носить ковчег Б-жий, кроме лэйвитов, потому что их избрал Г-сподь, чтобы носить ковчег Б-жий и сложить ему вовеки.</pasuk><pasuk id="3">И собрал Давид весь Йисраэйль в Йерушалаим, чтобы поднять ковчег Г-сподень на место его, которое он приготовил для него.</pasuk><pasuk id="4"> И собрал Давид сыновей Аароновых и лэйвитов.</pasuk><pasuk id="5">Из сыновей Кеата: Уриэйль, начальник, и братья его – сто двадцать.</pasuk><pasuk id="6">Из сыновей Мерари: Асайа, начальник, и братья его – двести двадцать.</pasuk><pasuk id="7">Из сыновей Гэйршома: Йоэйль, начальник, и братья его – сто тридцать.</pasuk><pasuk id="8">Из сыновей Элицафана: Шемайа, начальник, и братья его – двести.</pasuk><pasuk id="9">Из сыновей Хэврона: Элиэйл, начальник, и братья его – восемьдесят.</pasuk><pasuk id="10">Из сыновей Уззиэйла: Амминадав, начальник, и братья его – сто двенадцать.</pasuk><pasuk id="11">И призвал Давид Цадока из Эвйатара, коэйнов, и лэйвитов: Уриэйла, Асайу и Иоэйла, Шемайу, и Элиэйла, и Амминадава,</pasuk><pasuk id="12">И сказал им: вы, главы отцовских домов лэйвитов, освятитесь – вы и братья ваши, и поднимите ковчег Г-спода, Б-га Йисраэйля, (на место, которое) я приготовил для него.</pasuk><pasuk id="13">Так как прежде не вы (делали это), поразил нас Г-сподь Б-г наш, ибо не вопросили мы Его, как должно.</pasuk><pasuk id="14">И освятились коэйны и лэйвиты, чтобы поднять ковчег Г-спода Б-га Йисраэйля.</pasuk><pasuk id="15">И понесли сыновья лэйвитов ковчег Б-жий, как заповедал Мошэ по слову Г-спода, на плечах своих, на шестах, (что) на них.</pasuk><pasuk id="16">И приказал Давид начальникам лэйвитов поставить братьев их, певцов, с музыкальными инструментами, с арфами и киннорами, с цимбалами, – чтобы слышны были громкие звуки веселья.</pasuk><pasuk id="17">И поставили лэйвиты Эймана, сына Йоэйла, и из братьев его: Асафа, сына Бэрэхйау, и из сыновей Мерари – братьев их: Эйтана, сына Кушайау.</pasuk><pasuk id="18">И с ними братьев их вторых (по рангу): Зехарйау, бэйн Йаазиэйла, и Шемирамота, и Йехиэйла, и Унни, Элиава, и Бенайау, и Маасэййау, и Маттитйау, и Элифлэйу, и Микнэййау, и Овэйд-Эдома, и Йеиэйла – привратников.</pasuk><pasuk id="19">И певцов: Эймана, Асафа и Эйтана, чтобы играть на медных цимбалах.</pasuk><pasuk id="20">И Зехарйу, и Азиэйла, и Шемирамота, и Йехиэйла, и Унни, и Элиава, и Маасэййау, и Бенайау, (чтобы играть) на арфах, на аламот.</pasuk><pasuk id="21">И Маттитйау, и Элифлэйу, и Микнэййау, и Овэйд-Эдома, и Йеиэйла, и Азазйау, (чтобы играть) на киннорах, на шеминит, чтобы руководить (музыкантами).</pasuk><pasuk id="22">И Кенанйау, начальник лэйвитов, (назначен был) над певцами, руководил пением, потому что искусен был (в этом).</pasuk><pasuk id="23">И Бэрэхйа, и Элкана – привратники у ковчега.</pasuk><pasuk id="24">И Шеванйау, и Йошафат, и Нетанэйль, и Амасай, и Зехарйау, и Бенайау, и Элиэзэр, коэйны, трубили в трубы перед ковчегом Б-жьим. И Овэйд-Эдом и Йехийа (были) привратниками у ворот.</pasuk><pasuk id="25">И было: Давид и старейшины Йисраэйля и тысяченачальники пошли, чтобы поднять ковчег завета Г-сподня из дома Овэйд-Эдома с весельем.</pasuk><pasuk id="26">И было: когда помог Б-г лэйвитам, несущим ковчег завета Г-сподня, то принесли в жертву семь быков и семь баранов.</pasuk><pasuk id="27">И Давид был облачен в одежду из тонкой льняной ткани, и все лэйвиты, несшие ковчег, и певцы, и Кенанйа, руководивший пением певцов. И на Давиде был полотняный эйфод.</pasuk><pasuk id="28">И весь Йисраэйль поднимался (с) ковчегом завета Г-сподня с радостными восклицаниями, под звуки шофара и труб, и цимбал, играя на арфах и киннорах. </pasuk><pasuk id="29">И было: (когда) ковчег завета прибыл к городу Давида, Михал, дочь Шаула, смотрела в окно и увидела царя Давида, танцующего и играющего, и презрела его в сердце своем. </pasuk></chapter><chapter id="16"><pasuk id="1"> И принесли ковчег Б-жий и поставили его внутри шатра, который раскинул для него Давид, и принесли всесожжения и мирные жертвы пред Б-гом.</pasuk><pasuk id="2">И окончил Давид вознесение жертв всесожжения и мирных жертв и благословил народ именем Г-сподним.</pasuk><pasuk id="3">И роздал он каждому человеку из Йисраэйла, мужчинам и женщинам, каждому по караваю хлеба и по куску мяса, и по пирогу с изюмом.</pasuk><pasuk id="4">И назначил он служителями пред ковчегом Г-сподним некоторых из лэйвитов, чтобы напоминать и славить, и восхвалять Г-спода Б-га Йисраэйля:</pasuk><pasuk id="5">Асафа – главным, и вторым за ним Зехарйу, (и) Йеиэйла, и Шемирамота, и Йехиэйла, и Маттитйау, и Злиава, и Бенайау, и Овэйд-Эдома, и Йеиэйля с (музыкальными) инструментами – с арфами и с киннорами, и Асафа – для игры на цимбалах.</pasuk><pasuk id="6">И Бенайау, и Иахазиэйла, коэйнов, (чтобы трубили) в трубы всегда пред ковчегом завета Б-жьего.</pasuk><pasuk id="7">Тогда, в день тот, приказал Давид прежде всего славить Г-спода через Асафа и братьев его.</pasuk><pasuk id="8"> Благодарите Г-спода, призывайте имя Его, возвестите среди народов деяния Его; </pasuk><pasuk id="9">Пойте Ему, славьте Его, рассказывайте обо всех чудесах Его;</pasuk><pasuk id="10">Гордитесь именем святым Его, да веселится сердце ищущих Г-спода,</pasuk><pasuk id="11">Вопрошайте Г-спода и силу Его, ищите лица Его постоянно,</pasuk><pasuk id="12">Помните чудеса Его, которые сотворил Он, знамения Его и приговоры уст Его.</pasuk><pasuk id="13">Семя Йисраэйля, раба Его, сыновья Йаакова, избранные Его!</pasuk><pasuk id="14">Он, Г-сподь Б-г наш, по всей земле суды Его.</pasuk><pasuk id="15"> Помните вечно завет Его, – слово, (что) заповедал Он на тысячу поколений, –</pasuk><pasuk id="16"> Который заключил Он с Авраамом, и клятву Свою Йицхаку.</pasuk><pasuk id="17">И поставил Он это Йаакову законом,</pasuk><pasuk id="18">Йисраэйлю – заветом вечным, Сказав: тебе дам землю Кенаан, наследственный удел ваш, –</pasuk><pasuk id="19">Когда было вас мало числом, немного, и пришельцами (были) в ней.</pasuk><pasuk id="20">И ходили они от народа к народу, и из царства (одного) к племени иному.</pasuk><pasuk id="21">Не давал Он никому притеснять их и царей наказывал за них.</pasuk><pasuk id="22">Не трогайте помазанных Моих и пророкам Моим не делайте зла.</pasuk><pasuk id="23">Пойте Г-споду – вся земля, возвещайте изо дня в день помощь Его.</pasuk><pasuk id="24"> Рассказывайте в народах о славе Его, среди всех племен – чудеса Его,</pasuk><pasuk id="25">Ибо велик Г-сподь и прославлен весьма, страшен Он – над всеми божествами,</pasuk><pasuk id="26">Ибо все божества народов – идолы, а Г-сподь небеса сотворил.</pasuk><pasuk id="27">Слава и великолепие пред Ним, сила и радость в обители Его.</pasuk><pasuk id="28">Воздайте Г-споду, семьи народов, воздайте Г-споду славу и силу (Его хвалите).</pasuk><pasuk id="29">Воздайте Г-споду славу – имени Его, несите дар и являйтесь пред Ним, поклонитесь Г-споду в великолепии святости.</pasuk><pasuk id="30">Трепещите пред Ним, вся земля, ибо утверждена вселенная – не пошатнется.</pasuk><pasuk id="31">Да возвеселятся небеса, и возрадуется земля, и скажут среди народов – Г-сподь-Царь.</pasuk><pasuk id="32">Зашумит море и (все) наполняющее его, возрадуется поле и все, что в нем.</pasuk><pasuk id="33">Тогда радоваться будут деревья леса пред Господом, ибо пришел Он судить землю.</pasuk><pasuk id="34">Благодарите Г-спода, ибо добр Он, ибо навеки милость Его!</pasuk><pasuk id="35">И скажите: спаси нас, Б-г спасения нашего, и собери нас от народов, чтобы славить имя святое Твое, хвалиться славой Твоей.</pasuk><pasuk id="36"> Благословен Г-сподь Б-г Йисраэйля от века и до века; и сказал весь народ: амэйн и хвала Г-споду!</pasuk><pasuk id="37">И оставил там, пред ковчегом завета Г-сподня, Асафа и братьев его, чтобы служили они пред ковчегом всегда, – для дел ежедневных.</pasuk><pasuk id="38"> И Овэйд-Эдома, и братьев его – шестьдесят восемь (человек), и Овэйд-Эдома, сына Йедитуна, и Хосу – привратниками,</pasuk><pasuk id="39">И Цадока, коэйна, и братьев его, коэйнов, пред скинией Г-сподней, на возвышении, что в Гивоне,</pasuk><pasuk id="40">Чтобы возносить всесожжения Г-споду на жертвеннике всесожжения, постоянно, утром и вечером, и для всего, (что)и написано в Торе Г-сподней, которую заповедал Он Йисраэйлю. </pasuk><pasuk id="41">И с ними Эймана, и Йедутуна, и остальных избранных, названных по именам, чтобы славить Г-спода, ибо навеки милость Его.</pasuk><pasuk id="42">И с ними Эйман и Йедутун с трубами и цимбалами, чтобы играть (на них), с музыкальными инструментами (для службы) Б-жьей, а сыновья Йедутуна – при вратах.</pasuk><pasuk id="43">И пошел весь народ – каждый в дом свой, и вернулся Давид благословить дом свой. </pasuk></chapter><chapter id="17"><pasuk id="1"> И было: когда жил Давид в доме своем, то сказал Давид Натану, пророку: вот, живу я в доме кедровом, а ковчег завета Г-сподня – под шатром.</pasuk><pasuk id="2">И сказал Натан Давиду: все, что в сердце твоем, делай, потому что с тобой Б-г.</pasuk><pasuk id="3">И было в ту (же) ночь, было слово Б-жье Натану сказано:</pasuk><pasuk id="4">Пойди и скажи Давиду, рабу моему: так сказал Г-сподь: не ты построишь Мне дом для обитания,</pasuk><pasuk id="5">Потому что не обитал Я в доме с того дня, как вывел Йисраэйль, и до сего дня и переходил из шатра в шатер, из скинии (в скинию).</pasuk><pasuk id="6">Где бы ни ходил Я со всем Йисраэйлем, сказал ли Я хоть слово кому-либо из судей йисраэйлевых, которым повелел Я пасти народ Мой, сказав: почему не построите вы Мне дома из кедрового дерева.</pasuk><pasuk id="7">А ныне так скажи рабу Моему Давиду: так сказал Г-сподь Б-г Ц-ваот: Я взял тебя с пастбища, от овец, чтобы был (ты) правителем народа Моего, Йисраэйля.</pasuk><pasuk id="8">И Я был с тобою везде, куда бы ни шел ты, и истреблял всех врагов твоих пред тобой, и сделал имя твое подобным имени великих на земле.</pasuk><pasuk id="9">И приготовлю место народу Моему, Йисраэйлю, и насажу его, и будет он жить на месте своем, и не будет тревожиться более, и не будут больше злодеи истреблять его, как прежде.</pasuk><pasuk id="10">И со дней, когда назначил Я судей над народом Моим, Йисраэйлем и смирил всех врагов твоих, Я возвещал тебе: &amp;quot;Дом построит тебе Г-сподь&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="11">И будет: когда исполнятся дни твои, чтобы отойти тебе к отцам твоим, восстановлю потомство твое после тебя, которое будет из сыновей твоих, и утвержу царство его.</pasuk><pasuk id="12">Он построит дом Мне, и Я утвержу престол его вовеки. </pasuk><pasuk id="13">Я буду отцом ему, и он будет сыном Мне, и милости Моей не отниму у него, как отнял от того, который был до тебя.</pasuk><pasuk id="14">И поставлю его в доме Моем и в царстве Моем навеки, и престол его будет утвержден вовеки.</pasuk><pasuk id="15">Все слова эти и все видение это точно пересказал Натан Давиду.</pasuk><pasuk id="16">И пришел царь Давид и сел пред Г-сподом (пред ковчегом), и сказал: кто я, Г-споди Б-же, и что дом мой, что Ты возвел меня так (высоко)!</pasuk><pasuk id="17">Но мало это в очах Твоих, Б-же, и Ты заговорил о будущем дома раба Твоего и взирал на меня, как на человека высокого достоинства, Г-споди Б-же.</pasuk><pasuk id="18">Что еще (может) добавить пред Тобой Давид о славе раба Твоего? Ты же знаешь раба Своего!</pasuk><pasuk id="19"> Г-споди, для раба Твоего и по сердцу Твоему совершил Ты все великое это и поведал о всем величии, (которое Ты даешь мне).</pasuk><pasuk id="20">Г-споди, нет подобного Тебе и нет Б-га, кроме Тебя, по всему, что слышали мы ушами нашими.</pasuk><pasuk id="21">И кто подобен народу Твоему, Йисраэйлю, народу единственному на земле, (ради) которого ходил Б-г, чтобы искупить (его) в народ Себе, чтобы сделать Себе имя великое и страшное, изгоняя народы пред народом Твоим, который избавил Ты от Египта.</pasuk><pasuk id="22"> И сделал Ты народ Твой, Йисраэйль, Своим народом навеки, и Ты, Г-споди, стал им Б-гом.</pasuk><pasuk id="23">И ныне, Г-споди, слово, которое сказал Ты о рабе Твоем и о доме его, да будет утверждено навеки, и сделай так, как сказал Ты.</pasuk><pasuk id="24">И да утвердится и возвеличится имя Твое вовеки, чтобы говорили: Г-сподь, Ц-ваот Б-г Йисраэйля – Б-г у Йисраэйля. И дом Давида, раба Твоего, (да будет) утвержден пред Тобой. </pasuk><pasuk id="25">Так как Ты, Б-же, открыл рабу Твоему, что построишь дом ему, посему нашел раб Твой (смелость) молиться пред Тобой.</pasuk><pasuk id="26">И ныне, Г-споди, Ты Б-г и Ты возвестил рабу Твоему это благо.</pasuk><pasuk id="27">И ныне соблаговолил Ты благословить дом раба Твоего, чтобы вечно был (он) пред Тобой, ибо Ты, Г-споди, благословил, и (будет) он благословен вовеки. </pasuk></chapter><chapter id="18"><pasuk id="1"> И было: после этого поразил Давид пелиштимлян, и покорил их, и взял Гат и окрестности его из руки пелиштимлян.</pasuk><pasuk id="2">И поразил он Моав, и стали моавитяне рабами Давида, приносящими дань.</pasuk><pasuk id="3">И поразил Давид Ададэзэра, царя Цовы, в Хамате, когда шел тот установить власть свою на реке Перат.</pasuk><pasuk id="4">И захватил Давид у него тысячу колесниц, и семь тысяч всадников, и двадцать тысяч пеших, и подрезал жилы всем (коням, что при) колесницах, и оставил из них (для) ста колесниц.</pasuk><pasuk id="5">И пришел Арам Дармэсэк, чтобы помочь Ададэзэру, царю Цовы, и поразил Давид из Арама двадцать две тысячи человек.</pasuk><pasuk id="6">И поставил Давид (наместников) в Арам Дармэсэке, и стали арамияне рабами Давиду, приносящими дань. И помогал Г-сподь Давиду везде, куда бы он ни ходил.</pasuk><pasuk id="7">И взял Давид золотые щиты, которые были у слуг Ададэзэра, и принес их в Йерушалайм.</pasuk><pasuk id="8">И из Тивхаты, и из Куна, городов Ададэзэра, взял Давид весьма много меди. Из нее сделал Шеломо медное море и колонны, и медную утварь.</pasuk><pasuk id="9">И услышал Тоу, царь Хамата, что поразил Давид все войско Ададэзэра, царя Цовы.</pasuk><pasuk id="10">И послал Адорама, сына своего к царю Давиду расспросить его о благополучии и благословить его – за то, что воевал он с Ададэзэром и поразил его, ибо в войне с Ададэзэром был Тоу, – (и принес Адорам в подарок ему) всякую утварь золотую и серебряную, и медную.</pasuk><pasuk id="11">И их посвятил царь Давид Г-споду (вместе) с серебром и золотом, которое взял он у всех народов: у Эдома, и у Моава, и у сынов Аммона, и у пелиштимлян, и у Амалэйка.</pasuk><pasuk id="12">И Авшай, сын Церуйи, поразил эдомитян в Гэй Амэлах – восемнадцать тысяч (человек).</pasuk><pasuk id="13">И поставил он в Эдоме наместников, и стали все эдомитяне рабами Давида; и помогал Г-сподь Давиду везде, куда бы он ни ходил.</pasuk><pasuk id="14">И царствовал Давид над всем Йисраэйлем и творил правосудие и справедливость среди народа своего.</pasuk><pasuk id="15">И Йоав, сын Церуйи, был (начальником) войска, и Йеошафат, сын Ахилуда, – летописцем,</pasuk><pasuk id="16">И Цадок, сын Ахитува, и Авимэлэх, сын Эвйатара, – священниками, а Шавша – писцом.</pasuk><pasuk id="17">Бенайау, сын Йеойады, (был назначен над) керэйтиянами и пелэйтиянами, а сыновья Давида – первыми при царе. </pasuk></chapter><chapter id="19"><pasuk id="1"> И было после того: умер Нахаш, царь сынов Аммона, и воцарился сын его вместо него.</pasuk><pasuk id="2">И сказал Давид: окажу милость Хануну, сыну Нахаша, потому что отец его оказал мне милость. И послал Давид послов утешить его (в горе) об отце его. И пришли слуги Давида в страну сынов Аммона к Хануну, чтобы утешать его.</pasuk><pasuk id="3">И сказали князья сынов Аммона Хануну: (настолько) ли уважает Давид отца твоего, на твой взгляд, что прислал к тебе утешителей? Не для того ли, чтобы осмотреть и разведать страну, пришли слуги его к тебе?</pasuk><pasuk id="4">И взял Ханун слуг Давида, и обрил их, и обрезал одежды их наполовину, до паха, и отпустил их. И пошли они.</pasuk><pasuk id="5">И доложили Давиду о людях этих, и послал он встретить их, потому что люди эти были очень опозорены. И сказал царь: останьтесь в Йерихо, пока не отрастут бороды ваши, а (тогда) возвратитесь.</pasuk><pasuk id="6">И увидели сыны Аммона, что стали они ненавистны Давиду, и послал Ханун и сыны Аммона тысячу талантов серебра, чтобы нанять себе колесниц и всадников в Арам Наарайиме и в Арам Маахе, и в Цове.</pasuk><pasuk id="7">И наняли себе тридцать две тысячи колесниц и царя Маахи с народом его, и пришли они, и расположились станом пред Мэйдвой. А сыновья Аммона собрались из городов своих и выступили на войну.</pasuk><pasuk id="8">И услышал (об этом) Давид, и послал Йоава со всем войском храбрых.</pasuk><pasuk id="9">И выступили сыны Аммона и выстроились для сражения у ворот города, а цари, которые пришли, (остались) отдельно, – в поле.</pasuk><pasuk id="10">И увидел Йоав, что предстоит ему битва спереди и сзади, и отобрал (лучших) среди (воинов) отборных Йисраэйля и выстроил (их) против Арама.</pasuk><pasuk id="11">А остальной народ поручил Авшаю, брату своему, и выстроились они против сынов Аммона.</pasuk><pasuk id="12">И сказал он: если Арам будет одолевать меня, ты будешь мне в помощь, а если сыны Аммона будут одолевать тебя, то я помогу тебе.</pasuk><pasuk id="13">Мужайся, и будем твердо (стоять) за народ наш и за города Б-га нашего, а Г-сподь сделает, что Ему угодно.</pasuk><pasuk id="14">И выступил Йоав с народом, который (был) у него, в сражение с Арамом, и они побежали от него.</pasuk><pasuk id="15">А сыновья Аммона увидели, что бежит Арам, и тоже побежали от Авшайа, брата его, и ушли в город. И пришел Йоав в Йерушалаим.</pasuk><pasuk id="16">И увидел Арам, что потерпел поражение от Иисраэйля, и отправили послов, и вывели арамеев, что по ту сторону реки. и Шофах, военачальник Ададэзэра (шел) впереди них.</pasuk><pasuk id="17">И сообщено было (об этом) Давиду, и собрал он весь Йисраэйль, и перешел Йардэйн, и пришел к ним, и выстроился против них, и устроил Давид битву с Арамом, и они сразились с ним.</pasuk><pasuk id="18">И побежал Арам от Йисраэйля, и уничтожил Давид из Арама семь тысяч колесниц и сорок тысяч пеших, и Шофаха, военачальника, умертвил.</pasuk><pasuk id="19">И увидели слуги Ададэзэра, что поражены они Йисраэйлем, и примирились с Давидом и подчинились ему. И не соглашался более Арам помогать сыновьям Аммона. </pasuk></chapter><chapter id="20"><pasuk id="1"> И было через год: когда цари выходят (на войну), вывел Йоав войско и (стал) разорять страну сынов Аммона, и пришел и осадил Раббу. Давид же оставался в Йерушалаиме. И сокрушил Йоав Раббу и разрушил ее.</pasuk><pasuk id="2">И взял Давид корону царя их с головы его, и оказался вес ее – талант золота, и камень драгоценный (был) на ней. И (возложена) была она на голову Давида. И вынес он из города весьма много добычи.</pasuk><pasuk id="3">А народ, что в нем, вывел и пилил пилами и боронами железными и секирами. И так поступал Давид со всеми городами сынов Аммона. И возвратился Давид и весь народ в Йерушалаим.</pasuk><pasuk id="4">И было после того: когда началась война с пелиштимлянами в Гэзэре, тогда поразил Сибхай, хушатиянин, Сипайа, (одного) из детей великанов. И покорились они.</pasuk><pasuk id="5">И была еще (одна) война с пелиштимлянами, и поразил Элханан, сын Йаира, Лахми, брата Голйата, гиттиянина, у которого древко копья (было), как ткацкий навой.</pasuk><pasuk id="6">И была еще (одна) война в Гате. И был (там) человек рослый, у которого (было) по шести пальцев – (всего) двадцать четыре. И он тоже родился от великана.</pasuk><pasuk id="7">И поносил он Йисраэйль. И поразил его Йеонатан, сын Шимы, брат Давида.</pasuk><pasuk id="8">Это были родившиеся от великана в Гате, и пали они в руки Давида и от руки рабов его. </pasuk></chapter><chapter id="21"><pasuk id="1"> И встал Сатан против Йисраэйля, и подстрекал Давида исчислить Йисраэйль.</pasuk><pasuk id="2">И сказал Давид Йоаву и князьям народа: пойдите, исчислите Йисраэйль от Беэйр-Шэвы и до Дана, и представьте мне, и буду я знать число их.</pasuk><pasuk id="3">И сказал Йоав: да умножит Г-сподь народ Свой, сколько есть его, во сто крат. Разве, господин мой царь, не все они рабы господина моего? Для чего требует этого господин мой? Зачем ему вводить во грех Йисраэйл?</pasuk><pasuk id="4">Но царское слово превозмогло Йоава, и вышел Йоав, и обошел весь Йисраэйль, и пришел в Йерушалаим.</pasuk><pasuk id="5">И подал Йоав Давиду число пересчитанных людей; и было всех Йисраэйльтян – тысяча тысяч, и сто тысяч мужей, обнажающих меч, и йеудеев – четыреста семьдесят тысяч человек, обнажающих меч.</pasuk><pasuk id="6">А (колена) Лэйви и Бинйамина не исчислял между ними, потому что противно было Йоаву слово царя.</pasuk><pasuk id="7">И злом было это в очах Б-жьих, и поразил Он Йисраэйль.</pasuk><pasuk id="8">И сказал Давид Б-гу: согрешил я весьма, когда сделал дело это. А ныне прости, прошу, грех раба Твоего, ибо весьма неразумно поступил я.</pasuk><pasuk id="9">И сказал Г-сподь Гаду, прозорливцу Давида, так:</pasuk><pasuk id="10">Иди и скажи Давиду: так сказал Г-сподь: три (наказания) Я назначаю для тебя. Избери себе одно из них, и Я свершу (его) над тобой.</pasuk><pasuk id="11">И пришел Гад к Давиду и сказал ему: так сказал Г-сподь: выбери себе:</pasuk><pasuk id="12">Или три года – голод, или три месяца уничтожаем (будешь) врагами твоими, и меч неприятелей твоих достанет (народ твой), или три дня – меч Господень, и мор в стране, и ангел Г-сподень, поражающий во всех пределах Йисраэйля. А теперь решай, что ответить мне Пославшему меня.</pasuk><pasuk id="13">И сказал Давид Гаду: тяжело мне очень, но (лучше) попасть мне в руку Г-спода, ибо велико милосердие Его, (только бы) не в руку человеческую попасть мне.</pasuk><pasuk id="14">И навел Г-сподь мор на Йисраэйль, и пало из Йисраэйля семьдесят тысяч человек. </pasuk><pasuk id="15">И послал Б-г ангела в Йерушалаим, чтобы погубить его. И когда (начал) он истреблять, увидел Г-сподь, и пожалел о бедствии, и сказал ангелу-губителю: довольно, теперь останови руку свою. И ангел Г-сподень стоял у гумна Орнана, йевусея.</pasuk><pasuk id="16">И поднял Давид глаза свои и увидел ангела Г-сподня, стоящего между землей и небом, и меч его обнаженный в руке его простерт над Йерушалаимом, и пал Давид и старейшины, покрытые власяницей, на лица свои.</pasuk><pasuk id="17">И сказал Давид Б-гу: не я ли велел исчислять народ? Это я согрешил и содеял зло. А эти овцы, что сделали они? Г-споди Б-же мой! Да будет рука Твоя на мне и на доме отца моего, а народ Свой не поражай!</pasuk><pasuk id="18">И ангел Г-сподень сказал Гаду, чтобы повелел он Давиду: пусть поднимется Давид и поставит жертвенник Г-споду на гумне Орнана, йевусея.</pasuk><pasuk id="19">И поднялся Давид по слову Гада, которое изрек он от имени Г-спода. </pasuk><pasuk id="20">И обернулся Орнан, и увидел ангела, а четыре сына его, (что были) с ним, спрятались. А Орнан молотил пшеницу.</pasuk><pasuk id="21">И пришел Давид к Орнану. И взглянул Орнан, и увидел Давида, и вышел из гумна, и поклонился Давиду лицом до земли.</pasuk><pasuk id="22">И сказал Давид Орнану: дай мне место, (что занято) гумном, и я построю на нем жертвенник Г-споду, – за полную цену отдай его мне, и прекратится мор в народе.</pasuk><pasuk id="23">И сказал Орнан Давиду: возьми (его) себе, и пусть делает господин мой царь, что угодно ему. Смотри, я отдаю быков для всесожжения и молотила – на дрова, а пшеницу – для хлебного приношения. Все отдаю я!</pasuk><pasuk id="24">И сказал царь Давид Орнану: нет, ибо (только) за полную цену (хочу) купить я, потому что не (могу) принести Г-споду то, что (принадлежит) тебе, и во всесожжение – даровое.</pasuk><pasuk id="25">И дал Давид Орнану за место это шестьсот шэкэлэй золота.</pasuk><pasuk id="26">И построил там Давид жертвенник Г-споду и вознес всесожжения, и жертвы мирные, и призывал Г-спода, и Он ответил ему огнем с небес на жертвеннике всесожжения.</pasuk><pasuk id="27">И сказал Г-сподь ангелу, и он вернул меч свой в ножны его.</pasuk><pasuk id="28">В то время Давид, видя, что Г-сподь ответил ему на гумне Орнана, йевусея, принес там жертву.</pasuk><pasuk id="29">И скиния Г-сподня, которую сделал Мошэ в пустыне, и жертвенник всесожжения (были) в то время на высоте в Гивоне. </pasuk><pasuk id="30">И не мог Давид идти, чтобы вопросить Б-га, потому что устрашен был мечом ангела Г-сподня. </pasuk></chapter><chapter id="22"><pasuk id="1"> И сказал Давид: это дом Г-спода Б-га и это жертвенник всесожжения Йисраэйлю.</pasuk><pasuk id="2"> И сказал Давид, чтобы собрали чужеземцев, что в земле Йисраэйля, и назначил (их) каменотесами, дабы вырубать и обтесать камни для постройки дома Б-жьего.</pasuk><pasuk id="3">И множество железа для гвоздей к дверям ворот и для скрепления приготовил Давид, и меди множество, без веса,</pasuk><pasuk id="4">И деревьев кедровых без числа, потому что привезли Давиду цидоняне и цориты множество кедровых деревьев.</pasuk><pasuk id="5">И сказал Давид: Шеломо, сын мой, юн и слаб, а дом, (который) следует выстроить для Г-спода, (должен быть) величествен и знаменит, и прославлен во всех странах. Буду заготовлять для него. Изготовил Давид много до смерти своей.</pasuk><pasuk id="6">И призвал он Шеломо, сына своего, и повелел ему построить дом Г-споду Б-гу Йисраэйля.</pasuk><pasuk id="7">И сказал Давид Шеломо: сын мой, было у меня на сердце выстроить дом для имени Г-спода Б-га моего.</pasuk><pasuk id="8">И было ко мне слово Г-сподне сказано: много крови пролил ты, и войны большие вел ты; не (должен) ты строить дом имени Моему, потому что много крови пролил ты на землю предо Мной.</pasuk><pasuk id="9">Вот сын родится у тебя, он будет человек мирный. И дам Я ему покой от всех врагов его вокруг, поэтому Шеломо будет имя его. И мир и тишину дам Я Йисраэйлю в дни его.</pasuk><pasuk id="10">Он построит дом имени Моему, и он будет мне сыном, а Я буду отцом ему и утвержу престол царства его над Йисраэйлем вовеки.</pasuk><pasuk id="11">Ныне, сын мой, да будет Г-сподь с тобой, и будь удачлив, и построй дом Г-спода Б-га твоего, как Он говорил о тебе.</pasuk><pasuk id="12">И даст тебе Г-сподь разумение и понимание, и поставит тебя над Йисраэйлем, чтобы соблюдать Тору Г-спода Б-га твоего.</pasuk><pasuk id="13">Тогда удачлив будешь, если соблюдать будешь и исполнять законы и уставы, которые заповедал Г-сподь Мошэ для Йисраэйля. Будь тверд и мужествен, не страшись и не трепещи.</pasuk><pasuk id="14">И вот, в страдании моем приготовил я для дома Г-сподня сто тысяч талантов золота и тысячу тысяч талантов серебра, а меди и железа – без веса, потому что много его было, и деревьев, и камня приготовил я, а к этому (еще) ты добавишь.</pasuk><pasuk id="15">И множество ремесленников у тебя: каменотесов и мастеров по камню и дереву, и всех, (кто) опытен в разных работах.</pasuk><pasuk id="16">Золоту, серебру и меди, и железу нет счета. Встань и осуществи, и да будет Г-сподь с тобою!</pasuk><pasuk id="17">И заповедал Давид всем князьям Йисраэйля помогать Шеломо, сыну его.</pasuk><pasuk id="18">Ведь Г-сподь Б-г с вами, и дал Он покой вам со всех сторон, потому что предал Он в руки мои жителей страны этой, и покорилась страна пред Господом и пред народом Его.</pasuk><pasuk id="19">Ныне приготовьте сердце ваше и душу вашу (к тому), чтобы вопрошать Г-спода Б-га вашего. Встаньте и стройте храм Г-спода Б-га, чтобы перенести ковчег завета Г-сподня и утварь священную Б-жью в дом, (который) построен будет имени Г-сподню. </pasuk></chapter><chapter id="23"><pasuk id="1"> И состарился Давид, и насытился днями, и поставил царем над Йисраэйлем Шеломо, сына своего.</pasuk><pasuk id="2">И собрал он всех князей Йисраэйля, и коэйнов, и лэйвитов.</pasuk><pasuk id="3">И исчислены были лэйвиты от тридцати лет и выше; и было число их, (считая) поголовно мужчин, – тридцать восемь тысяч.</pasuk><pasuk id="4">(И) из них, чтобы наблюдать за работами в доме Г-споднем, – двадцать четыре тысячи, а надсмотрщиков и судей – шесть тысяч.</pasuk><pasuk id="5">И четыре тысячи привратников, и четыре тысячи славящих Г-спода на инструментах, сделанных мною для прославления.</pasuk><pasuk id="6">И разделил их Давид на отделения – сынов Лэйви: Гэйршон, Кеат и Мерари.</pasuk><pasuk id="7">Из (потомков) Гэйршуни – Ладан и Шимъи.</pasuk><pasuk id="8"> Сыновья Ладана: Йехиэйл – главный и Зэйтам, и Йоэйл – трое.</pasuk><pasuk id="9">(И) сыновья Шимъи: Шеломит, и Хазиэйл, и Аран – трое; это главы отцовских (домов) Ладана. </pasuk><pasuk id="10">И сыновья Шимъи: Йахат, Зина, и Йеуш, и Берна – это сыновья Шимъи, четверо. </pasuk><pasuk id="11">И был Йахат главным, и Зиза – вторым, а Йеуш и Берна не были многодетны и были назначены на одну должность при отцовском доме.</pasuk><pasuk id="12">Сыновья Кеата: Амрам, Йицар, Хэврон и Уззиэйл – четверо.</pasuk><pasuk id="13">Сыновья Амрама: Аарон, и Мошэ. И отделен был Аарон, чтобы освятить его самым святым, он и сыновья его, навеки, чтобы совершить воскурение пред Господом, чтобы служить Ему и благословлять именем Его вечно.</pasuk><pasuk id="14">Сыновья же Мошэ, человека Б-жьего, названы среди колена Лэйви.</pasuk><pasuk id="15">Сыновья Мошэ: Гэйршом и Элиэзер.</pasuk><pasuk id="16">Сыновья Гэйршома: Шевуэйл – главный.</pasuk><pasuk id="17">И были сыновья (у) Элиэзэра: Рехавйа, главный. И не было у Элиэзэра сыновей других, а сыновья Рехавйи умножились весьма.</pasuk><pasuk id="18"> Сыновья Ицъара: Шеломит, главный.</pasuk><pasuk id="19">Сыновья Хэврона: Йерийау, главный, Амарйа, второй, Йахазиэйль, третий, и Йекамам, четвертый.</pasuk><pasuk id="20">Сыновья Уззиэйла: Миха, главный, и Йишийа, второй.</pasuk><pasuk id="21">Сыновья Мерари: Махли и Муши.</pasuk><pasuk id="22">Сыновья Махли: Элазар и Киш. И умер Элазар, и не было у него сыновей, только дочери, и взяли их в жены сыновья Киша, братья их. </pasuk><pasuk id="23">Сыновья Муши: Махли и Эйдар, и Йерэймот – трое.</pasuk><pasuk id="24">Это сыновья Лэйви по отцовским домам их, главы домов, исчисленные поименно, поголовно, исполнявшие работу при служении в доме Г-споднем – от двадцати лет и выше.</pasuk><pasuk id="25">Ибо сказал Давид: Г-сподь, Б-г Йисраэйля, дал покой народу Своему, и обитал Он в Йерушалаиме вовеки.</pasuk><pasuk id="26">И лэйвиты не (должны) носить скинию и всю утварь ее для служения в ней.</pasuk><pasuk id="27"> Поэтому, по последним словам (повелениям) Давида, исчислены сыновья лэйвитов от двадцати лет и выше,</pasuk><pasuk id="28">Чтобы состояли они при сыновьях Аарона для служения в доме Г-споднем и (наблюдения) за дворами и комнатами, и за чистотой всего священного, и исполнения работы в доме Б-жьем,</pasuk><pasuk id="29">И для (приготовления) хлеба предложения, и пшеничной муки для хлебного приношения, и пресных лепешек, и (приношения, испеченного) на сковороде, и сдобного и (для наблюдения) за всякой мерой жидкости и (других) мер,</pasuk><pasuk id="30">И чтобы становились они каждое утро славить и восхвалять Г-спода, – также и вечером;</pasuk><pasuk id="31">И при всяком вознесении всесожжения Г-споду в субботы, и в новомесячья, и в праздники, по числу их, по установлению о них, всегда – пред Господом.</pasuk><pasuk id="32">И будут они охранять службу в скинии собрания, и службу в Святая (Святых) и сынов Аарона, братьев своих, (во время) служения, при работах в доме Г-споднем. </pasuk></chapter><chapter id="24"><pasuk id="1"> А сыновья Аарона (по) распределению их: сыновья Аарона: Надав и Авиу, Элазар и Итамар.</pasuk><pasuk id="2">И умерли Надав и Авиу прежде отца своего, а сыновей не было у них, и стали священниками Элазар и Итамар.</pasuk><pasuk id="3">И распределили их Давид, и Цадок, из сыновей Элазара, и Ахимэлэх, из сыновей Итамара, по должностям их при (исполнении) работ.</pasuk><pasuk id="4">И найдено было, что у сыновей Элазара число мужей больше, чем у сыновей Итамара. И распределили их: из сыновей Элазара шестнадцать глав отцовских домов, а из сыновей Итамара (глав) отцовских домов их, – восемь.</pasuk><pasuk id="5">И распределили их по жребиям – одних с другими, потому что начальники святилища князья Б-жьи были из сыновей Элазара и из сыновей Итамара.</pasuk><pasuk id="6">А записывал их Шемайа, сын Нетанэйла, писец из лэйвитов, пред царем, и князьями, и Цадоком, священником, и Ахимэлэхом, сыном Эвйатара и главами отцовских (домов) коэйнов и лэйвитов: брали один отцовский дом из (рода) Элазара, и один брали из (рода) Итамара.</pasuk><pasuk id="7">И выпал жребий первый Йеойариву, второй – Йедайе.</pasuk><pasuk id="8">Хариму – третий, Сеориму – четвертый,</pasuk><pasuk id="9">Малкийе – пятый, Мийамину – шестой,</pasuk><pasuk id="10">Аккоцу – седьмой, Авийе – восьмой, Йэйшуе – девятый, </pasuk><pasuk id="11">Шеханйау – десятый,</pasuk><pasuk id="12">Элйашиву – одиннадцатый,</pasuk><pasuk id="13">Йакиму – двенадцатый, Хуппе – тринадцатый,</pasuk><pasuk id="14">Йэшэваву – четырнадцатый, Билге – пятнадцатый,</pasuk><pasuk id="15">Иммэйру – шестнадцатый, Хэйзиру – семнадцатый, Апиццэйцу – восемнадцатый, Петахйе – девятнадцатый,</pasuk><pasuk id="16">Йехэзкэйлу – двадцатый,</pasuk><pasuk id="17">Йахину – двадцать первый, Гамулу – двадцать второй,</pasuk><pasuk id="18">Делайау – двадцать третий, Маазйау – двадцать четвертый.</pasuk><pasuk id="19">Это порядок их при служении их, (как) приходить (им) в дом Г-сподень по уставу их, (полученному) через Аарона, отца их, как заповедал Г-сподь Б-г Йисраэйля.</pasuk><pasuk id="20">И из остальных сынов Лэйви: из сыновей Амрама – Шуваэйл; из сыновей Шуваэйла Йэхдейау;</pasuk><pasuk id="21">Из Рехавйау: из сыновей Рехавйау – Йишшийа, главный.</pasuk><pasuk id="22">Из Йицарритов: Шеломот; из сыновей Шеломота: Йахат.</pasuk><pasuk id="23">И сыновья (Хэврона): Йерийау; Амарйау – второй, Йахазиэйл – третий, Иекамъам – четвертый.</pasuk><pasuk id="24">Сыновья Уззиэйл: Миха; из сыновей Михи – Шамир; </pasuk><pasuk id="25">Брат Михи – Йишшийа; из сыновей Йишшийи: Зехарйау.</pasuk><pasuk id="26">Сыновья Мерари: Махли и Муши; сыновья Йаазийау: Бено.</pasuk><pasuk id="27">Сыновья Мерари: у Йаазийау – Бено, и Шоам, и Заккур, и Иври.</pasuk><pasuk id="28">У Махли: Элазар, но не было у него сыновей.</pasuk><pasuk id="29">У Киша, сыновья Киша: Йерахмеэйль.</pasuk><pasuk id="30">И сыновья Муши: Махли и Эйдэр, и Йеримот – это сыновья лэйвитов по отцовским домам их.</pasuk><pasuk id="31">И они тоже бросили жребий, как и братья их, сыновья Аарона, пред Давидом, царем, и Цадоком и Ахимэлэхом, и главами отцовских (домов) коэйнов и лэйвитов, – глава дома, как и брат его младший. </pasuk></chapter><chapter id="25"><pasuk id="1"> И отделил Давид и начальники войска на службу сыновей Асафа и Эймана, и Йедутуна, играющих на киннорах, на арфах и на цимбалах, И число их, исполняющих работу при службе своей, было:</pasuk><pasuk id="2">Из сыновей Асафа: Заккур и Йосэйф, и Нетанйа, и Асарэйла, сыновья Асафа, под руководством Асафа, игравшего по наставлению царя.</pasuk><pasuk id="3">От Йедутуна – сыновья Йедутуна: Гедалйау и Цери, и Йешайау, Хашавйау и Матгитйау – шестеро, под руководством отца своего Йедутуна, на кинноре игравшего, (чтобы) славить и хвалить Г-спода.</pasuk><pasuk id="4">От Эймана – сыновья Эймана: Буккийау, Маттанйау, Уззиэйл, Шевуэйл и Йеримот, Хананйа, Ханани, Элиата, Гиддалети, и Ромамети, Эзэр, Йошбекаша, Маллоти, Отир, Махазиот.</pasuk><pasuk id="5">Все они сыновья Эймана, прозорливца царского в делах Б-жьих, чтобы возвысить рог (славу его), и дал Б-г Эйману четырнадцать сыновей и трех дочерей.</pasuk><pasuk id="6">Все они под руководством отца своего пели в доме Г-споднем с цимбалами, арфами и киннорами для служения в доме Б-жьем, по указанию царя, Асафа и Йедутуна, и Эймана.</pasuk><pasuk id="7">И было число их с братьями их, обученными петь Г-споду, всех, искусных (в пении), – двести восемьдесят восемь. </pasuk><pasuk id="8">И бросили они жребий (о порядке) службы – малому наравне с большим, знатоку (наравне) с учеником.</pasuk><pasuk id="9">И выпал первый жребий Асафу для Йосэйфа, второй – Гедальйау, он и братья его, и сыновья его – двенадцать (человек).</pasuk><pasuk id="10">Третий – Заккур, сыновей его и братьев его, двенадцать.</pasuk><pasuk id="11">Четвертый – Йицри, сыновей его и братьев его двенадцать.</pasuk><pasuk id="12">Пятый – Нетанйау, сыновей его и братьев его двенадцать.</pasuk><pasuk id="13">Шестой – Буккийау, сыновей его и братьев его двенадцать.</pasuk><pasuk id="14"> Седьмой – Йесарэйла, сыновей его и братьев его двенадцать.</pasuk><pasuk id="15">Восьмой – Йешайау, сыновей его и братьев его двенадцать.</pasuk><pasuk id="16">Девятый – Маттанйау, сыновей его и братьев его двенадцать</pasuk><pasuk id="17">Десятый – Шимъи, сыновей его и братьев его двенадцать.</pasuk><pasuk id="18"> Одиннадцатый – Азаръэйль, сыновей его и братьев его двенадцать.</pasuk><pasuk id="19">Двенадцатый – Хашавйе, сыновей его и братьев его двенадцать.</pasuk><pasuk id="20">Тринадцатый – Шуваэйлу, сыновей его и братьев его двенадцать.</pasuk><pasuk id="21">Четырнадцатый – Маттитйау, сыновей его и братьев его двенадцать.</pasuk><pasuk id="22">Пятнадцатый – Йерэймоту, сыновей его и братьев его двенадцать.</pasuk><pasuk id="23">Шестнадцатый – Хананйау, сыновей его и братьев его двенадцать.</pasuk><pasuk id="24">Семнадцатый – Йошбекаше, сыновей его и братьев его двенадцать. </pasuk><pasuk id="25">Восемнадцатый – Ханани, сыновей его и братьев его двенадцать.</pasuk><pasuk id="26"> Девятнадцатый – Маллоти, сыновей его и братьев его двенадцать.</pasuk><pasuk id="27">Двадцатый – Элийате, сыновей его и братьев его двенадцать.</pasuk><pasuk id="28">Двадцать первый – Отиру, сыновей его л братьев его двенадцать.</pasuk><pasuk id="29">Двадцать второй – Гиддалети, сыновей его и братьев его двенадцать.</pasuk><pasuk id="30">Двадцать третий – Махазиоту, сыновей его и братьев его двенадцать.</pasuk><pasuk id="31">Двадцать четвертый – Ромамети-Эзэру, сыновей его и братьев его двенадцать. </pasuk></chapter><chapter id="26"><pasuk id="1"> Привратники по распределению (их): от корахиян: Мешэлэмйау, сын Корэйа, из сыновей Асафа.</pasuk><pasuk id="2">И у Мешелэмйау сыновья: Зехарйау, первенец, Йедиаэйль – второй, Зевадйау – третий, Йатниэйл – четвертый, </pasuk><pasuk id="3">Эйлам – пятый, Йеоханан – шестой, Элйеоэйнай – седьмой,</pasuk><pasuk id="4">И у Овэйд-Эдома сыновья: Шемайа, первенец, Йеозавад – второй, Йоах – третий и Сахар – четвертый, и Нетанэйль – пятый,</pasuk><pasuk id="5">Аммиэйль – шестой, Йиссахар – седьмой, Пеуллтай – восьмой, так как благословил его Б-г.</pasuk><pasuk id="6">И у Шемайи, сына его, родились сыновья, начальствовавшие в отцовских домах, потому что были они люди доблестные.</pasuk><pasuk id="7">Сыновья Шемайи: Отни и Рефаэйл, и Овэйд. Элзавад, братья его, люди доблестные, Элиу и Семахйау.</pasuk><pasuk id="8">Все они из сыновей Овэйд-Эдома, они и сыновья их, и братья их, люди, пригодные по силе для службы. Их было у Овэйд-Эдома шестьдесят два.</pasuk><pasuk id="9">И у Мешелэмйау сыновей и братьев, людей способных, (было) восемнадцать.</pasuk><pasuk id="10">И у Хосы, из сыновей Мерари, сыновья: Шимри, главный, ибо (хотя) не был он первенцем, но поставил его отец его главным.</pasuk><pasuk id="11">Хилкийау – второй, Тевалйау – третий, Зехарйау – четвертый, всех сыновей и братьев у Хосы – тринадцать.</pasuk><pasuk id="12">Эти отделения привратников (состояли) из людей важных, (несущих) стражу, как и братья их, – для служения в доме Г-споднем.</pasuk><pasuk id="13">И бросили они жребий, как малый, так и большой, по отцовским домам своим, на каждые ворота.</pasuk><pasuk id="14">И выпал жребий с востока – Шэлэмйау; и о Зехарийау, сыне его, советнике разумном, бросили жребий, и выпал ему жребий с севера.</pasuk><pasuk id="15">Овэйд-Эдому – на юге, и сыновьям его – при сокровищницах.</pasuk><pasuk id="16">Шуппиму и Хосе – с запада, у ворот Шаллэхэт, где дорога поднимается, стража против стражи.</pasuk><pasuk id="17">С востока – по шести лэйвитов, с севера – по четыре на день, с юга – по четыре на день, и у сокровищниц – по два.</pasuk><pasuk id="18">У площади с запада: четверо – у тропы, двое – у площади.</pasuk><pasuk id="19">Это распределение привратников, сыновей Кораха и сыновей Мерари.</pasuk><pasuk id="20">И (из) лэйвитов: Ахийа – при сокровищницах дома Б-жьего и при сокровищницах (для) святых жертв.</pasuk><pasuk id="21">Сыновья Ладана, сыновья Гэйршунни – от Ладана, главы отцовских (домов) от Ладана (из семейства) Гэйршунни: Йехиэйли.</pasuk><pasuk id="22">Сыновья Йехиэйли: Зэйтам и Йоэйль, братья его, – при сокровищницах дома Г-сподня.</pasuk><pasuk id="23">У (потомков) Амрама,</pasuk><pasuk id="24">Йицъара, Хэврона, Аззиэйла: Шевуэйл, сын Гэйршома, сына Мошэ, (был) главным (смотрителем) при сокровищах.</pasuk><pasuk id="25">И братья (родственники) его от Элиэзэра: Рехавйау, сын его, и Йешайау, сын его, и Йорам, сын его, и Зихри, сын его, и Шеломит, сын его.</pasuk><pasuk id="26"> Он, Шеломот, и братья его – над всеми сокровищницами для священных жертв, которую посвятил царь Давид, и главы отцовских домов, тысяченачальники, и сотники, и предводители войска,</pasuk><pasuk id="27">От войн и из добычи посвятили дому Г-сподню на поддержание (его).</pasuk><pasuk id="28">И все, что посвятил Шемуэйль, провидец, и Шаул, сын Киша, и Авнэйр, сын Нэйра, и Йоав, сын Церуйи, каждый посвятивший (отдал это) в руки Шеломита и братьев его.</pasuk><pasuk id="29">Из (потомков) Ицъара: Кенанйау и сыновья его (определены) на службу вне (дома Г-сподня) у Йисраэйльтян надсмотрщиками и судьями.</pasuk><pasuk id="30">Из (потомков) Хэврона: Хашавйау и братья его, люди мужественные, тысяча семьсот, назначены над Йисраэйлем, по ту сторону Йардэйна, к западу, для всякого служения (дому) Г-сподню и для работ царских.</pasuk><pasuk id="31">Из (потомков) Хэврона Йерийа – главный у Хэврона, в поколениях его, в отцовских (домах). В сороковой год царствования Давида опрошены они и найдены меж ними люди, способные в Йазэйре Гиладском.</pasuk><pasuk id="32">И братья его, люди мужественные, две тысячи семьсот, главы отцовских (домов). И назначил их царь Давид над (коленами) Реувэйна, и Гада, и половиной колена Менашшэ для (вечного служения) делу Б-жьему и для дел царских. </pasuk></chapter><chapter id="27"><pasuk id="1"> И у сыновей Йисраэйлевых, по числу их, (были) главы отцовских (домов), и начальники тысяч, и. сотен, и надсмотрщики их, служащие царю во всех делах, по отделениям, приходящим и уходящим каждый месяц, во все месяцы года. В каждом отделении – двадцать четыре тысячи.</pasuk><pasuk id="2">Над первым отделением в первый месяц – Йашрвам, сын Завдиэйла. А в отделении его двадцать четыре тысячи.</pasuk><pasuk id="3">(Он был) из сыновей Пэрэца, главный над всеми начальниками войска – в первый месяц.</pasuk><pasuk id="4">И над отделением второго месяца – Додай, ахохиянин; в отделении его (был) и Миклот, глава, ив отделении его – двадцать четыре тысячи.</pasuk><pasuk id="5">Третий начальник войска в третий месяц – Бенайау, сын Йеойады, священника, главный, и в отделении его – двадцать четыре тысячи.</pasuk><pasuk id="6">Он, Бенайау, храбрейший из тридцати и (начальник) над ними; и в отделении его (был) Аммизавад, сын его.</pasuk><pasuk id="7">Четвертый, в четвертый месяц, Асаэйль, брат Йоава, и за ним Зевадйа, сын его; и над отделением его – двадцать четыре тысячи.</pasuk><pasuk id="8">Пятый, в пятый месяц, начальник Шамъут, Йизрахитянин; и в отделении его – двадцать четыре тысячи.</pasuk><pasuk id="9">Шестой, в шестой месяц, Ира, сын Иккэйша, текоанин; и в отделении его – двадцать четыре тысячи.</pasuk><pasuk id="10">Седьмой, в седьмой месяц, Хэйлэц, пелониянин, из сыновей Эфрайима; и в отделении его – двадцать четыре тысячи.</pasuk><pasuk id="11">Восьмой, в восьмой месяц, Сибхай, хушитянин, из (потомков) Зархи; и в отделении его – двадцать четыре тысячи.</pasuk><pasuk id="12">Девятый в девятый месяц, Авиэзэр, анатотиянин, из (потомков) Бэйн-Йамина; и в отделении его – двадцать четыре тысячи.</pasuk><pasuk id="13">Десятый, в десятый месяц, Марай, нетофиянин, из (потомков) Зархи; и в отделении его – двадцать четыре тысячи.</pasuk><pasuk id="14">Одиннадцатый, в одиннадцатый, месяц, Бенайа, пиратотиянин, из сыновей Эфрайима и в отделении его – двадцать четыре тысячи,</pasuk><pasuk id="15"> Двенадцатый, в двенадцатый месяц, Хэлдай, нетофиянин; и в отделении его – двадцать четыре тысячи.</pasuk><pasuk id="16">И над коленами Йисраэйля: над Реувэйном начальником (был) Элиэзэр, сын Зихри; над Шимъоном – Шефатйау сын Маахи.</pasuk><pasuk id="17">У Лэйви – Хашавйа, сын Кемуэйла; у Аарона – Цадок;</pasuk><pasuk id="18">У Йеуды – Элиу, из братьев Давида, у Йиссахара – Омри, сын Михаэйла;</pasuk><pasuk id="19">У Зевулуна – Йишмайау, сын Овадйау, у Нафтали – Йеримот, сын Азриэйла.</pasuk><pasuk id="20">У сыновей Эфрайима – Ошэйа, сын Азазйау, у половины колена Менашшэ – Йозйль, сын Педайау;</pasuk><pasuk id="21">У половины (колена) Менашшэ в Гилъаде – Йиддо, сын Зехарйау, у Бинйамина – Йаасиэйль, сын Авнэйра.</pasuk><pasuk id="22">У Дана – Азарэйль, сын Йерохама. Это начальники колен Йисраэйля.</pasuk><pasuk id="23">Но не делал Давид исчисления тех, кто был от двадцати лет и ниже, ибо сказал Г-сподь, что умножит Йисраэйль, как звезды небесные.</pasuk><pasuk id="24">Йоав, сын Церуйи, начал исчисление, но не кончил. И был на это гнев над Йисраэйлем. и не вошло число это в повествование летописей царя Давида. </pasuk><pasuk id="25">А над сокровищами царскими (поставлен был) Азмавэт, сын Адиэйла, а над запасами в поле, в городах, в селениях и в башнях – Йеонатан, сын Уззийау;</pasuk><pasuk id="26"> А над занимавшимися полевыми работами, земледелием – Эзри, сын Келува;</pasuk><pasuk id="27">А над виноградниками – Шимъи, раматянин, и над запасами вина в виноградниках – Завди, шифмиянин.</pasuk><pasuk id="28">А над маслинами и смоковницами, что на низменности, – Баал Ханан, гедэратянин, и над запасами масла – Йоаш.</pasuk><pasuk id="29">И над крупным скотом, пасущимся в Шароне, – Ширтай, шаронитянин, и над крупным скотом в долинах – Шафат, сын Адлайа.</pasuk><pasuk id="30">И над верблюдами – Овил, Йишмеэйлтянин, и над ослицами – Йэхдейау, мэйронотянин.</pasuk><pasuk id="31">И над мелким скотом – Йазиз, агаритянин; все они начальники собственности, что (была) у царя Давида.</pasuk><pasuk id="32">А Йонатан, дядя Давида, – советник, человек разумный, он же писец; и Йехиэйл, сын Хахмони – при сыновьях царских.</pasuk><pasuk id="33">Ахитофэль же – советник царя, а Хушай, аркиянин, приближенным другом царя.</pasuk><pasuk id="34">А после Ахитофэла – Йеойада, сын Бенайау, и Эвйатар, и начальником войска – Йоав. </pasuk></chapter><chapter id="28"><pasuk id="1"> И собрал Давид всех начальников Йисраэйля, начальников колен и начальников отделений, служивших царю, и начальников тысяч, и начальников сотен, и начальников над всем имуществом и стадами царя и сыновей его, и придворных, и храбрецов, и всех людей доблестных – в Йерушалаим.</pasuk><pasuk id="2">И поднялся царь Давид на ноги свои и сказал: слушайте меня, братья мои и народ мой! (Было) на сердце у меня построить дом покоя для ковчега завета Г-сподня и как подставку ногам Б-га нашего; и (необходимое) для постройки приготовил я.</pasuk><pasuk id="3">Но Б-г сказал мне: &amp;quot;Не строй дома для имени Моего, ибо человек воинственный ты, и кровь проливал ты&amp;quot;. </pasuk><pasuk id="4">И избрал меня Г-сподь Б-г Йисраэйля из всего дома отца моего, чтобы быть царем над Йисраэйлем вечно, ибо Йеуду избрал Он во властители, а в доме Йеуды – дом отца моего, а из сыновей отца моего меня благоволил поставить царем над всем Йисраэйлем.</pasuk><pasuk id="5">И из всех сыновей моих, – ибо много сыновей дал мне Г-сподь, – избрал Он Шеломо, сына моего, дабы воссесть на престол царства Г-сподня, над Йисраэйлем.</pasuk><pasuk id="6">И сказал Он мне: Шеломо, сын твой, он построит дом Мой и дворы Мои, ибо Я избрал его Себе сыном, и Я буду отцом ему.</pasuk><pasuk id="7">И утвержу царство его навеки, если тверд будет в соблюдении заповедей Моих и законов Моих, как сегодня.</pasuk><pasuk id="8">А ныне пред глазами всего Йисраэйла, общины Господней, и в уши Б-га нашего (говорю): соблюдайте и выполняйте все заповеди Г-спода Б-га Вашего, чтобы владеть вам этой землей доброй, и оставите после себя в наследство сыновьям своим навеки.</pasuk><pasuk id="9">А ты, Шеломо, сын мой, знай Б-га отца твоего и служи Ему с полным сердцем и с честной душой, ибо все сердца испытует Г-сподь и всякое порождение мыслей знает. Если будешь искать Его, Он будет найден тобой, а если оставишь Его, Он оставит тебя навсегда.</pasuk><pasuk id="10"> Смотри, ныне, ибо избрал тебя Г-сподь, дабы построить дом для святилища, будь тверд и свершай!</pasuk><pasuk id="11">И отдал Давид Шеломо, сыну своему, предначертание зала, и домов его, и складов его, и верхних комнат его, и внутренних помещений его, и помещения для крышки (ковчега).</pasuk><pasuk id="12">И предначертание для всего, что было (передано) ему духом (святым), – для дворов дома Г-сподня и всех комнат кругом, сокровищниц дома Б-жьего и сокровищниц для (жертв) священных;</pasuk><pasuk id="13">И для отделений коэйнов и лэйвитов и для всего дела служения в доме Г-споднем и всей утвари, (необходимой) для служения в доме Г-споднем.</pasuk><pasuk id="14">И о золоте, с (указанием) веса золота, о всех сосудах для каждой службы, о всех сосудах серебряных, с (указанием) веса, для всех сосудов, для каждой службы.</pasuk><pasuk id="15">И о весе золотых светильников и золотых лампад, (с указанием) веса каждого светильника и лампад его, и о серебряных светильниках, с (указанием) веса светильника и лампад его, для каждого светильника.</pasuk><pasuk id="16">Вес золота для столов предложения, для каждого стола, и серебрю для столов серебряных.</pasuk><pasuk id="17">И (для) вилок, и кропильниц, и чаш золота чистого, и крышек (кропильниц) золотых, с (указанием) веса каждой крышки, и для крышек серебряных, с (указанием) веса для каждой крышки.</pasuk><pasuk id="18">И для жертвенника воскурения из золота (очищенного) с (указанием) веса и для предначертания о колеснице – о золотых керувах, простирающих (крылья), покрывающих ковчег завета Г-сподня.</pasuk><pasuk id="19">Все это (сказано) в писании от Г-спода, – который вразумил меня о всех работах предначертанных.</pasuk><pasuk id="20">И сказал Давид Шеломо, сыну своему: будь тверд и мужествен и свершай, не страшись и не трепещи, ибо Г-сподь Б-г, Б-г мой, с тобой, Он не отступит от тебя и не оставит тебя, доколе не завершится вся работа для службы в доме Г-споднем.</pasuk><pasuk id="21">И вот отделения коэйнов и лэйвитов для всей службы в доме Б-жьем. И с тобою во всей работе (этой) каждый щедро дарящий мудрость во всяком деле, и начальники, и весь народ, (чтобы выполнять) все (повеления) твои. </pasuk></chapter><chapter id="29"><pasuk id="1"> И сказал царь Давид всей общине: Шеломо, сына моего, его одного избрал Б-г, юного и слабого, а работа эта велика, ибо не для человека дворец этот, но Г-споду Б-гу.</pasuk><pasuk id="2">И всеми силами своими заготовлял я для дома Б-жьего золота для золотых (вещей) и серебра для серебряных (вещей), а медь – для медных, железа – для железных, и дерева – для деревянных, камней ониксовых и вставных камней изумрудных, и ткани разноцветные, и всякие камни дорогие, и камни мраморные во множестве.</pasuk><pasuk id="3">И еще, из любви моей к дому Б-га моего, – есть у меня сокровище, золото и серебро, – (готов) я отдать для дома Б-га моего больше, чем все, что заготовил я для дома святого.</pasuk><pasuk id="4">Три тысячи талантов золота, из золота офирского, и семь тысяч талантов серебра очищенного, для покрытия стен домов, </pasuk><pasuk id="5">Для (каждой вещи) золотой – золото, и для (каждой) серебряной – серебро, и для всякого изделия мастеров. Кто же (еще) добровольно пожертвует сегодня для Г-спода?</pasuk><pasuk id="6">И стали жертвовать начальники отцовских (домов) и начальники колен Йисраэйля, и начальники над тысячами и сотнями, и начальники над работами царскими.</pasuk><pasuk id="7">И дали они на работы в доме Б-жьем золота – пять тысяч талантов, и адарконов – десять тысяч, и серебра – десять тысяч талантов, и меди – восемнадцать тысяч талантов, и железа – сто тысяч талантов.</pasuk><pasuk id="8">И (если) нашлись у кого-нибудь камни (драгоценные), отдали (их) в сокровищницу дома Г-сподня, в руки Йехиэйла, гэйршонита.</pasuk><pasuk id="9">И радовался народ добровольным пожертвованиям своим, потому что от полного сердца жертвовали они Г-споду; также и царь Давид радовался радостью великой.</pasuk><pasuk id="10">И благословил Давид Г-спода пред глазами всей общины, и сказал Давид: благословен Ты, Г-споди, Б-г Йисраэйла, отца нашего, во веки веков.</pasuk><pasuk id="11">Твое, Г-споди, величие и могущество, и слава, и вечность, и красота, потому что все, (что) в небесах и на земле, Твое, Г-споди; (Твое) царство, и превознесен Ты над всеми.</pasuk><pasuk id="12">И богатство, и слава – от Тебя, и владычествуешь Ты над всем, и в руке Твоей сила и могущество, и в руке Твоей (власть) возвеличить и укрепить всякого.</pasuk><pasuk id="13">А ныне, Б-же, мы благодарим Тебя и восхваляем имя великолепия Твоего.</pasuk><pasuk id="14">Ибо кто я и кто народ мой, что имели мы силы так жертвовать? Ведь от Тебя все, и (полученное) из руки Твоей мы отдали Тебе!</pasuk><pasuk id="15">Ибо пришельцы мы пред Тобой и поселенцы, как и все отцы наши; как тень, дни наши на земле, и нет надежды!</pasuk><pasuk id="16">Г-споди, Б-же наш! Все это множество, которое приготовили мы, чтобы построить дом Тебе, имени святому Твоему – от руки Твоей оно и все Твое.</pasuk><pasuk id="17">И знаю я, Б-г мой, что Ты испытываешь сердца и благоволишь к прямодушию. От чистого сердца своего пожертвовал я все это, а ныне вижу, (что и) народ Твой, находящийся здесь, с радостью жертвует Тебе.</pasuk><pasuk id="18">Г-споди, Б-г Авраама, Йицхака и Йисраэйла, отцов наших! Сохрани это навеки, (этот) строй мыслей сердца народа Твоего, и направь сердце их к Тебе.</pasuk><pasuk id="19">И Шеломо, сыну моему, дай сердце совершенное, дабы соблюдать заповеди Твои, установления Твои и законы Твои, и свершить все это, и построить дворец, для которого сделал я приготовления.</pasuk><pasuk id="20">И сказал Давид всей общине: благословите Г-спода Б-га вашего. И благословила вся община Господа, Б-га отцов своих, и поклонились, и склонились пред Господом и пред царем.</pasuk><pasuk id="21">И принесли жертвы Г-споду, и вознесли всесожжения Г-споду на следующий (после) этого день: тысячу быков, тысячу баранов, тысячу овей с возлияниями их и жертв множество за весь Йисраэйл.</pasuk><pasuk id="22">И ели, и пили пред Господом в день тот с радостью великой, и поставили в другой раз царем Шеломо, сына Давида, и помазали его пред Господом в правители, а Цадока – в священники.</pasuk><pasuk id="23">И воссел Шеломо царем на престоле Г-споднем вместо Давида, отца своего, и был удачлив, и слушался его весь Йисраэйл,</pasuk><pasuk id="24">И все начальники, храбрецы, и все сыновья царя Давида признали царя Шеломо.</pasuk><pasuk id="25">И высоко вознес Г-сподь Шеломо пред глазами всего Йисраэйля и одарил его великолепием царственным, какого не было до него ни при одном царе в Йисраэйле.</pasuk><pasuk id="26">И Давид, сын Йишайя, царствовал над всем Йисраэйлем.</pasuk><pasuk id="27">Времени же царствования его над Йисраэйлем (было) сорок лет: в Хэвроне царствовал он семь лет и в Йерушалаиме царствовал тридцать три (года). </pasuk><pasuk id="28">И умер он в старости доброй, насыщенный годами, богатством и славой; и царствовал Шеломо, сын его, вместо него.</pasuk><pasuk id="29">Дела Давида, царя, первые и и последние, описаны в словах (записях) Шемуэйла, провидца, и в словах (записях) Натана, пророка, и в словах (записях) Гада, прозорливца.</pasuk><pasuk id="30">Также как и все царствование его, и подвиги его, и события, случившиеся с ним, и с Йисраэйлем, и со всеми царствами стран. </pasuk></chapter></book>