<book><chapter id="1"><pasuk id="1">Слово Г-сподне, которое было к Михе из Морэйши в дни Йотама, Ахаза, Йехизкийа, царей Йеуды, которое он пророчествовал о Шомероне и Йерушалаиме.</pasuk><pasuk id="2">Слушайте, все народы, внимай, земля и все, что на ней; и будет Г-сподь Б-г вам свидетелем, Г-сподь из храма святого Его,</pasuk><pasuk id="3">Ибо вот Г-сподь выходит из места Своего, и низойдет, и ступит на высоты земли.</pasuk><pasuk id="4">И растают горы под Ним, и долины растрескаются, как воск перед огнем, как воды, льющиеся по склону.</pasuk><pasuk id="5">Из-за преступления Йаакова все это и из-за грехов дома Йисра-эйля. Кто (виновен) в преступлении Йаакова? Разве не Шомерон? И кто (устроил жертвенные) высоты Йеуды?</pasuk><pasuk id="6">Разве не Йерушалаим? И сделаю Шомерон руинами полевыми, местом насаждения виноградников, и сброшу в долину камни его, и основания его обнажу. </pasuk><pasuk id="7">И все истуканы его разбиты будут, все дары его за блуд сожжены будут в огне, и всех идолов его предам разрушению, ибо из даров блуднице собрал он (Б-гатства свои), и дарами блуднице станут они опять.</pasuk><pasuk id="8">Об этом сетовать буду и вопить, ходить буду, (как) безумный, и нагой, подниму вопль, как шакал, и плач, как страус,</pasuk><pasuk id="9">Потому что опасен (каждый) удар, (нанесенный) ему, ибо дошел до Йеуды, достиг ворот народа моего – Йерушалаима..</pasuk><pasuk id="10">В Гате не рассказывайте, плакать не плачьте – в Бэйт Леафре в пепле валяйся.</pasuk><pasuk id="11">Проходи себе, жительница Шафира, в наготе (и) сраме; не вышла жительница Цаанана, сетование в Бэйт Аэйцэле; возьмет (раскинет враг) стан свой у вас.</pasuk><pasuk id="12">Ибо горюет о добре жительница Марота, потому что сошло бедствие от Г-спода к воротам Йерушалаима.</pasuk><pasuk id="13">Запрягай в колесницу лошадь, жительница Лахиша; она – начало греха дочери Цийона, потому что в среде твоей пребывали преступления Йисраэйля.</pasuk><pasuk id="14">Поэтому дашь подарки Морэшэт Гату; дома Ахзива стали разочарованием для царей Йисраэйля.</pasuk><pasuk id="15">Еще наследника приведу тебе, жительница Морэйша; до Адуллама уйдет слава Йисраэйля.</pasuk><pasuk id="16">Сделай плешь, вырви волосы, (скорбя) о сыновьях удовольствия твоего, расширь плешь свою, как орел, ибо они прогнаны от тебя. </pasuk></chapter><chapter id="2"><pasuk id="1">О, помышляющие о несправедливости и совершающие злое на ложах своих в свете утра; делают они это, потому что сила есть в руке их.</pasuk><pasuk id="2">И возжелают полей – и отнимут, и (возжелают) домов – и захватят, и ограбят мужа и дом его, и человека и удел его.</pasuk><pasuk id="3">Потому так сказал Г-сподь: вот Я думаю (навести) на семью (народ) эту бедствие, из-за которого не (сможете) двинуть шеями своими и ходить выпрямившись, – ибо это время бедствия.</pasuk><pasuk id="4">В день этот расскажет о вас (сказитель) притчу и оплакивать будет плачем скорбным, скажет: совсем разорены мы, удел народа он (враг) меняет. Как вырвет он мое? Нечестивый разделит поля наши.</pasuk><pasuk id="5">Поэтому не будет у тебя бросающего веревку, чтобы (разделить землю) по жребию в обществе Г-споднем.</pasuk><pasuk id="6">Не проповедуйте, проповедуют они; пусть не проповедуют для этих – не отступит с позором.</pasuk><pasuk id="7">Разве изменяюсь Я, дом Йаакова? Разве нетерпелив дух Г-сподень? Разве таковы поступки Его? Ведь слова Мои приносят добро тому, кто ходит путем (прямым).</pasuk><pasuk id="8">Вчера – народ Мой, (сегодня) – врагом стал; платье, плащ снимаете со встречного, с проходящих спокойно, возвращающихся с войны.</pasuk><pasuk id="9">Жен народа Моего изгоняете вы из жилищ приятных их, у младенцев забираете красоту Мою навсегда.</pasuk><pasuk id="10">Встаньте и идите, ибо это не (страна) покоя: из-за того, что была она осквернена погубит (вас), и гибель будет жестокой.</pasuk><pasuk id="11">Если бы человек, следующий за духом (настроением своим) и ложью, солгал, (сказав): &amp;quot;Буду проповедовать тебе вино и шэйхар&amp;quot;, – стал бы он проповедником народа этого.</pasuk><pasuk id="12">Соберу всего тебя, Йааков, соединю остаток Йисраэйля. Вместе поставлю его, как мелкий скот в загоне, как стадо, там, где пасется оно; шуметь будут они от (множества) людей.</pasuk><pasuk id="13">Поднялся пред ними проламывающий (стены); проломили и прошли; (проломили) ворота и прошли в них; и царь прошел пред ними, и Г-сподь – во главе них. </pasuk></chapter><chapter id="3"><pasuk id="1">И сказал я: слушайте теперь, главы Йаакова и начальники дома Йисраэйля! Ведь должны вы знать справедливость!</pasuk><pasuk id="2">Ненавидящие Добро и любящие зло, грабящие у них (даже) кожу и плоть с костей их.</pasuk><pasuk id="3">И те, что пожирают плоть народа моего, и кожу с них сдирают, и кости &amp;quot;их разламывают и разбивают – как в горшок, и мясо – как в котел.</pasuk><pasuk id="4">Тогда воззовут они к Г-споду, но Он не ответит им, и скроет лицо Свое от них в то время, ибо творят они зло поступками своими.</pasuk><pasuk id="5">Так сказал Г-сподь о пророках, вводящих в заблуждение народ мой: (когда) грызут зубами своими, кричат: &amp;quot;Мир!&amp;quot;; (а если) кто не кладет (ничего) в рот их, объявляют против него войну.</pasuk><pasuk id="6">Поэтому ночь вам, а не видения, потемнеет над вами – нельзя (будет) гадать, и зайдет солнце над пророками, и помрачнеет над ними день.</pasuk><pasuk id="7">И посрамлены будут прорицатели, и устыдятся гадатели и все накроют усы свои (древний знак траура), ибо не будет ответа от Б-га.</pasuk><pasuk id="8">Но я полон силы, духа Г-сподня, справедливости и мужества, чтобы сказать Йаакову (о) преступлении его и Йисраэйлю – (о) грехе его.</pasuk><pasuk id="9">Слушайте же это, главы дома Йаакова и начальники дома Йисраэйля, возненавидевшие правосудие и все правое искривляющие,</pasuk><pasuk id="10">Строящие Цийон в крови, а Йерушалаим – несправедливостью. </pasuk><pasuk id="11">Главы его за вознаграждение судят., и священники его за плату учат, и пророки его за деньги гадают, но на Г-спода уповают, говоря: &amp;quot;Ведь Г-сподь среди нас – не придет на нас бедствие!&amp;quot;</pasuk><pasuk id="12">Поэтому из-за вас, (как) поле, вспахан будет Цийон, и Йерушалаим руинами станет, и гора дома (Г-сподня) – высотами лесистыми. </pasuk></chapter><chapter id="4"><pasuk id="1">И будет в конце дней: гора дома Г-сподня упрочена будет во главе гор и возвысится над холмами, и стекутся к ней народы.</pasuk><pasuk id="2">И пойдут многие народы и скажут: идите, и взойдем на гору Г-сподню и к дому Б-га Йаакова, и научит Он нас путям Своим, и пойдем дорогами Его, ибо из Цийона выйдет Тора и слово Г-сподне – из Йерушалаима.</pasuk><pasuk id="3">И будет Он вершить суд между народами многими, и рассудит племена сильные до (пределов) далеких, и перекуют они мечи свои на орала, и копья свои – на садовые ножницы; не поднимет народ на народ меч, и не будут они больше учиться войне.</pasuk><pasuk id="4">И будут они сидеть – каждый под лозой виноградной своей и под смоковницей своей, и никто не устрашит (их), ибо уста Г-спода Ц-ваота изрекли (это).</pasuk><pasuk id="5">Ибо все народы пойдут – каждый во имя божества своего, а мы пойдем во имя Г-спода Б-га нашего во веки веков.</pasuk><pasuk id="6">В день тот, слово Г-спода, соберу хромающее, и изгнанное объединю, и тех, на кого навел бедствие.</pasuk><pasuk id="7">И сделаю хромающее остатком, и отвергнутое – народом сильным, и будет царствовать над ними Г-сподь на горе Цийон отныне и во веки веков.</pasuk><pasuk id="8">А ты, башня стада, крепость дочери Цийона! К тебе придет и (у тебя) будет владычество прежнее, царство дочери Йерушалаима.</pasuk><pasuk id="9">Почему ныне вопишь ты? Царя нет у тебя? Или пропал советник твой, что охватили тебя муки, как роженицу?</pasuk><pasuk id="10"> Содрогайся и страдай, дочь Цийона, как роженица, ибо теперь выйдешь из города, и обитать будешь в поле, и дойдешь до Бавэля. Там спасена будешь, там избавит тебя Г-сподь от руки врагов твоих.</pasuk><pasuk id="11">А ныне собрались против тебя народы многие, говорящие: осквернена будет, и увидит око наше (поражение) Цийона.</pasuk><pasuk id="12">Но не знали они мыслей Г-сподних и не поняли намеренья Его, ибо Он собрал их, как сноп на гумне.</pasuk><pasuk id="13">Встань и молоти, дочь Цийона, ибо железным сделаю рог твой и копыта твои медными сделаю, и истолчешь народы многие, и посвятишь Г-споду награбленное ими, и богатство их – Владыке всей земли.</pasuk><pasuk id="14"> Ныне ополчись, дочь войска; обложил он нас осадой; палкой бить будут по щеке судью Йисраэйля. </pasuk></chapter><chapter id="5"><pasuk id="1">А ты, Бэйт-Лэхэм Эфрата, самый младший среди семей Йеуды! Из тебя произойдет (для) Меня властелин в Йисраэйле, и происхождение его – из древности, от дней давних. </pasuk><pasuk id="2">Поэтому предаст Он их до времени, (пока не) родит роженица; и остальные братья его возвратятся к сынам Йисраэйля.</pasuk><pasuk id="3">И встанет, и пасти будет силой Г-сподней, величием имени Г-спода Б-га своего, и жить будут (спокойно), ибо ныне возвеличен будет Он до краев земли.</pasuk><pasuk id="4">И это будет мир. Когда придет Ашшур в страну нашу и когда топтать будет дворцы наши, поставим против него семь пастырей и восемь властелинов людских.</pasuk><pasuk id="5">И сокрушат страну Ашшура мечом, и страну Нимрода – в воротах ее; и спасет Он от Ашшура, когда придет тот в страну нашу и когда ступит в предел наш.</pasuk><pasuk id="6">И будет остаток Йаакова среди народов многих, как роса от Г-спода, как капли дождя на траве, которым не (нужно) ждать человека и надеяться на сынов человеческих.</pasuk><pasuk id="7">И будет остаток Йаакова между народами, среди племен многих, как лев меж животных лесных, как молодой лев меж стад мелкого скота, который, если пройдет, топчет и терзает, и некому спасти (от него).</pasuk><pasuk id="8">Поднимется рука твоя над врагами твоими, и все враги твои истреблены будут.</pasuk><pasuk id="9">И будет в тот день, слово Г-спода: истреблю коней твоих у тебя и погублю колесницы твои.</pasuk><pasuk id="10">И истреблю города страны твоей, и разрушу все крепости твои.</pasuk><pasuk id="11">И истреблю чародейства из руки твоей, и колдунов не будет у тебя.</pasuk><pasuk id="12">И истреблю истуканов твоих и памятные столбы твои из среды твоей, и не будешь больше поклоняться делу рук своих.</pasuk><pasuk id="13">И искореню ашэйрим твои из среды твоей, и уничтожу города твои.</pasuk><pasuk id="14">И совершу в гневе и ярости мщение над народами, которые не слушали (Меня). </pasuk></chapter><chapter id="6"><pasuk id="1"> Слушайте, прошу, что говорит Г-сподь: встань, спорь пред горами, и пусть услышат холмы голос твой.</pasuk><pasuk id="2">Слушайте, горы, спор Г-сподень, и (вы), мощные основы земли, ибо спор у Г-спода с народом Его и с Йисраэйлем спорить будет Он.</pasuk><pasuk id="3"> Народ Мой! Что сделал Я тебе и чем утомил тебя?</pasuk><pasuk id="4">Свидетельствуй против Меня! Ведь Я вывел тебя из земли египетской, и из дома рабства выкупил тебя, и послал пред тобой Мошэ, Аарона и Мириам!</pasuk><pasuk id="5">Народ Мой, вспомни, прошу, что советовал Балак, царь Моава, и что ответил ему Билам, сын Беора, (и что сделал Я для тебя) от Шиттима до Гилгаля ради познания благодеяний Г-сподних.</pasuk><pasuk id="6">С чем встречу Г-спода, преклонюсь перед Б-гом Всевышним? Встречу ли Его жертвами всесожжения, тельцами однолетними?</pasuk><pasuk id="7">Угодны ли Г-споду тысячи овнов (и) десятки тысяч потоков елея? Отдам ли я первенца своего за преступление свое?</pasuk><pasuk id="8">Плод чрева своего – за грех души своей? Сказано тебе, человек, что добро и что Г-сподь требует от тебя: только вершить правосудие, и любить милосердие, и скромно ходить пред Б-гом твоим.</pasuk><pasuk id="9">Голос Г-спода к городу взывает – и мудрый узрит имя Твое: слушайте жезл и того, кто назначил его.</pasuk><pasuk id="10">Есть ли еще в доме грешника сокровища нечестивые и мера скудная, ненависшая?</pasuk><pasuk id="11">Буду ли невинным с весами нечестивыми и с гирями неправильными в кармане?</pasuk><pasuk id="12">(Город), чьи богачи исполнены злодейства, а жители его говорят лживое, и язык их – обман в устах их! </pasuk><pasuk id="13">Но и Я сделал (тебя) больным, побивая тебя, опустошил за грехи твои.</pasuk><pasuk id="14"> Есть будешь ты и не насытишься, и болезнь твоя будет внутри тебя; забеременеешь, но не родишь, а то, что родишь, мечу предам.</pasuk><pasuk id="15">Сеять будешь ты, а жать не будешь; давить будешь оливки, но не будешь умащаться елеем; и (выжмешь) виноградный сок, а вина пить не будешь.</pasuk><pasuk id="16">И сохраняются обычаи Омри и все дела дома Ахава, и вы следовали советам их, дабы предал Я тебя опустошению и жителей его – освистыванью, и поругание народа Моего понесете вы. </pasuk></chapter><chapter id="7"><pasuk id="1">Горе мне, ибо стал Я – как (после) сбора летних плодов, после уборки винограда: нет грозди для еды, спелого плода желает душа моя.</pasuk><pasuk id="2">Исчез благочестивый на земле, и нет справедливого между людьми, все устраивают засаду, чтобы проливать кровь, друг друга ловят в сеть.</pasuk><pasuk id="3">За зло рук (своих надеются) получить добро: начальник требует, и судья (судит) за взятки, и вельможа высказывает злое желание души своей, – и извращают (дело).</pasuk><pasuk id="4">Лучший из них – как терн, справедливый – (хуже) колючей изгороди. День дозорных (пророков) твоих, наказание твое наступает; ныне постигнет их смятение.</pasuk><pasuk id="5">Не верьте другу, не полагайтесь на приятеля; от лежащей на лоне твоем стереги двери уст твоих,</pasuk><pasuk id="6"> Ибо сын позорит отца, дочь восстает против матери, невестка против свекрови своей – враги человеку домашние его.</pasuk><pasuk id="7">А я на Г-спода надеяться буду, уповать на Б-га спасения моего – Б-г мой услышит меня.</pasuk><pasuk id="8">Не радуйся из-за меня, неприятельница моя: хотя упал я, но встану, хотя сижу во мраке, Г-сподь – свет для меня.</pasuk><pasuk id="9">Гнев Г-сподень терпеть буду, ибо согрешил я пред Ним, пока не защитит Он дело мое и не свершит суда надо мной; Он выведет меня на свет, увижу я справедливость Его.</pasuk><pasuk id="10">И увидит это неприятельница моя, и стыд покроет ее, говорившую мне: &amp;quot;Где Г-сподь Б-г твой?&amp;quot; Глаза мои насмотрятся на нее, теперь будет она попираема, подобно грязи на улицах.</pasuk><pasuk id="11">День сооружения стен твоих, день тот далек очень.</pasuk><pasuk id="12">В день тот и к тебе приходить будут из Ашшура и из городов египетских, и от Египта до реки (Перат), и от моря до моря, и от горы до горы.</pasuk><pasuk id="13">А земля та пустыней станет из-за жителей ее, за плоды деяний их. </pasuk><pasuk id="14">Паси народ Твой жезлом Твоим, овец наследия Твоего, обитающих уединенно в лесу среди Кармэля, да пасутся они в Башане и Гиладе, как в дни древние.</pasuk><pasuk id="15"> Как во дни исхода твоего из земли египетской, явлю ему чудеса.</pasuk><pasuk id="16">Увидят народы и устыдятся при всем могуществе своем: положат руки на уста, уши их оглохнут.</pasuk><pasuk id="17">Лизать будут прах, как змея, как пресмыкающиеся земные, встревожатся они в скрытых местах своих; Г-спода Б-га нашего бояться будут и страшиться тебя.</pasuk><pasuk id="18">Кто Б-г, как Ты, (который) прощает грех и проходит мимо (не вменяет в вину) преступления остатку наследия Своего, не держит вечно гнева Своего, ибо любит миловать Он.</pasuk><pasuk id="19">Он опять смилуется над нами, скроет беззакония наши. И Ты ввергнешь в глубины моря все грехи их.</pasuk><pasuk id="20">Ты явишь верность Йаакову, милость Аврааму, о которой клялся Ты отцам нашим с давних времен. </pasuk></chapter></book>