<book><chapter id="1"><pasuk id="1"> Слова Йирмейау, сына Хилкийау, из священников, которые в Анатоте, в земле Бинйаминовой,</pasuk><pasuk id="2">К которому слово Г-сподне было во дни Йошийау, сына Амонова, царя Йеудейского, в тринадцатый год царствования его.</pasuk><pasuk id="3">И было (оно) во дни Йеойакима, сына Йошийау, царя Йеудейского, до конца одиннадцатого года (царство-вования) Цидкийау, сына Йошийау, царя Йеудейского, до изгнания из Йерушалаима в пятом месяце. </pasuk><pasuk id="4"> И было сказано мне слово Г-сподне:</pasuk><pasuk id="5">Прежде, чем Я создал тебя во чреве, Я знал тебя, и прежде, чем ты вышел из утробы, Я посвятил тебя, пророком народов Я поставил тебя.</pasuk><pasuk id="6">И сказал я: увы, Г-споди Б-же, ведь я не умею говорить, ибо я (еще) отрок. </pasuk><pasuk id="7"> Но Г-сподь сказал мне: не говори: &amp;quot;я отрок&amp;quot;, а иди, к кому бы Я ни послал тебя, и все то, что Я прикажу тебе, ты будешь говорить.</pasuk><pasuk id="8">Не бойся их, ибо Я с тобою, чтобы спасти тебя, – изрек Г-сподь.</pasuk><pasuk id="9">И простер Г-сподь руку Свою, и коснулся уст моих, и сказал мне Г-сподь: вот, Я вложил слова Мои в уста твои. </pasuk><pasuk id="10">Смотри, Я поставил тебя ныне над народами и над царствами, чтобы Искоренять, и разбивать, и уничтожать и разрушать, строить и насаждать. </pasuk><pasuk id="11"> И было слово Г-сподне сказано мне: что видишь ты, Йирмейау? И я сказал: палку из миндального дерева вижу я.</pasuk><pasuk id="12">И Г-сподь сказал мне: ты верно, видишь, ибо Я бдительно слежу за словом Моим, чтобы исполнить его. </pasuk><pasuk id="13"> И было слово Г-сподне сказано мне во второй раз: что ты видишь? И я сказал: я вижу кипящий котел, обращенный к северу.</pasuk><pasuk id="14">И сказал мне Г-сподь: с севера начнется бедствие для всех жителей земли этой.</pasuk><pasuk id="15">Ибо Я призываю все племена северных царств – сказал Г-сподь, – и придут они, и поставят каждый престол свой у входа в ворота Йерушалаима и на все стены его кругом, и у всех Городов Йеудеи. </pasuk><pasuk id="16">И Я изреку над ними суды Мои за все их злодеяния, за то, что они оставили Меня и возносили курения другим Б-гам, и поклонялись изделиям рук своих.</pasuk><pasuk id="17">А ты. препояшь чресла свои, и встань, и говори им все то, что Я повелю гебе. Не бойся их, чтобы Я не поразил тебя пред ними.</pasuk><pasuk id="18">И вот, Я поставил тебя ныне укрепленным городом, железным столбом, и медными стенами на всей этой земле, против царей Йеудеи и сановников ее, священникое ее и народа этой земли.</pasuk><pasuk id="19">И сразятся они с тобою, но не осилят тебя, ибо Я с тобою, – сказал Г-сподь, – чтобы спасти тебя. </pasuk></chapter><chapter id="2"><pasuk id="1"> И было сказано мне слово Г-сподне:</pasuk><pasuk id="2">Иди и возгласи в слух Йерушалаима, говоря: так сказал Г-сподь: Я помню о благосклонности ко Мне в юности твоей, о любви твоей, когда ты была невестою, (как) шла ты за Мною по пустыне, по земле незасеянной.</pasuk><pasuk id="3">Ййсраэйль – святыня Г-сподня, первые плоды Его; все поедающие его будут осуждены; бедствие придет на них, – сказал Г-сподь. </pasuk><pasuk id="4"> Слушайте слово Г-сподне, дом Йаакова и все семейства дома Йисраэйлева.</pasuk><pasuk id="5">Так сказал Г-сподь: какую неправду нашли во Мне отцы ваши, что отдалились от Меня и последовали за суетою и стали суетны.</pasuk><pasuk id="6">И не сказали: &amp;quot;где Г-сподь, который вывел нас из земли Египетской и вел нас по пустыне, по земле степей и пропастей, по земле иссохшей и (по земле) могильной тьмы, где никто не проходил и где не жил человек?&amp;quot;</pasuk><pasuk id="7">И привел Я вас в землю плодородную, чтобы ели (вы) плоды ее и блага ее; а вы пришли и осквернили землю Мою, и сделали удел Мой скверною.</pasuk><pasuk id="8"> Священники не говорили: &amp;quot;где Г-сподь?&amp;quot; и законоучители не знали Меня, а пастыри грешили против Меня и пророки пророчествовали именем Баала и следовали за теми, что тщетны (за идолами).</pasuk><pasuk id="9">За это Я езде буду судиться с вами, – сказал Г-сподь, – и с сыновьями сыновей ваших буду судиться.</pasuk><pasuk id="10"> Ибо пройдите по островам Киттимским и посмотрите, и пошлите в Кэйдар и внимательно присмотритесь, и увидьте, бывало ли (где) подобное?</pasuk><pasuk id="11">Переменил ли (какой) народ Б-гов своих, а (ведь) они – не Б-ги? А Мой народ переменил славу свою на тщету.;</pasuk><pasuk id="12">Дивитесь этому, небеса, и содрогнитесь, и совершенно иссохните, сказал Г-сподь.</pasuk><pasuk id="13">Ибо два зла совершил народ Мой: Меня, источник живой воды, оставили они и высекли себе водоемы, водоемы пробитые, которые не держат воды.</pasuk><pasuk id="14">Раб ли Ййсраэйль, или родился он в доме (рабом)?</pasuk><pasuk id="15">Отчего же стал он добычею? Рычали на него львы, подняли голос свой и сделали землю его пустынею; (и) города его сожжены и обезлюдели; </pasuk><pasuk id="16">И сыновья Нофа и Тахпанхэйса сокрушили темя твое.</pasuk><pasuk id="17">Не за то ли сделано это с тобою, что оставил ты Г-спода, Б-га твоего, в то время как Он вел тебя по пути?</pasuk><pasuk id="18">А ныне, что тебе на пути в Египет? Пить ли воду Шихора (Нила)? И что тебе на пути в Ашшур, – пить ли воду реки (Перат)?</pasuk><pasuk id="19">Зло твое накажет тебя и необузданность твоя обличит тебя; и ты (Йеудея), узнаешь и увидишь, что плохо и горько то, что ты оставила Г-спода, Б-га твоего, и нет у тебя страха предо Мною, – сказал Г-сподь, Б-г Ц-ваот.</pasuk><pasuk id="20">Еще издавна разбил Я ярмо твое и разорвал узы твои, а ты сказала: &amp;quot;я не преступлю больше&amp;quot;..., но на каждом высоком холме и пол каждым зеленым деревом ты распутничала, (как) блудница.</pasuk><pasuk id="21">Я насадил тебя (как) благородную лозу, (как) самое верное семя; как же превратилась ты у Меня в одичавшую чужую лозу?</pasuk><pasuk id="22">Поэтому даже если ты будешь смывать (это пятно) щелоком и возьмешь много мыла, (все же) останется вина твоя пятном предо Мною, – сказал Г-сподь Б-г.</pasuk><pasuk id="23">Как можешь ты сказать: &amp;quot;я не осквернилась, не ходила я за Баалами&amp;quot;, – посмотри (на) путь свой в долине (Бэйт-Пеор) (и) познай, что наделала ты, резвая верблюдица, извращающая пути свои.</pasuk><pasuk id="24">Дикую ослицу, привыкшую к пустыне, что задыхается от страсти своей, кто сможет сдержать ее от похоти ее? Не утомятся все ищущие ее и найдуг ее в ее месяц.</pasuk><pasuk id="25">Не дай ногам твоим ступать босыми и гортани твоей – (пересохнуть) от жажды. Но ты сказала: &amp;quot;напрасно! нет, ибо люблю я чужих и пойду за ними!&amp;quot;</pasuk><pasuk id="26">Как опозорен бывает вор, когда его поймают, так осрамились и (сыны) дома Йисраэйлева: (сами) они, их цари, их сановники и их священники, и их пророки.</pasuk><pasuk id="27">Говорят (они) дереву: &amp;quot;ты отец мой&amp;quot; и камню: &amp;quot;ты меня породил&amp;quot;, ибо повернулись ко Мне затылком, а не лицом; но во время бедствия своего говорят: &amp;quot;встань и спаси нас!&amp;quot;</pasuk><pasuk id="28">А где же Б-ги твои, которых ты сделал себе? Пусть они встанут; (смогут) ли спасти тебя во время бедствия твоего? ведь (по) числу городов твоих были Б-ги твои, Йеудея! </pasuk><pasuk id="29"> К чему вам спорить со Мною? Все вы отступили от Меня, – говорит Г-сподь.</pasuk><pasuk id="30"> Напрасно бил Я сыновей ваших: они не приняли наставления; меч ваш, как лев истребляющий, пожрал пророков ваших.</pasuk><pasuk id="31">(О) поколение! Вникните в слово Г-сподне: был ли Я пустынею для Йисраэйля или страною мрака? Отчего же сказал народ Мой: мы отдалились от Тебя, не придем больше к Тебе.</pasuk><pasuk id="32">Забывает ли девица свое украшение, з невеста – свои ленты? А народ Мой забыл Меня – нет дням числа.</pasuk><pasuk id="33">Как искусно умеешь ты находить путь свой в поисках любви! Поэтому даже самых дурных научила ты путям своим.</pasuk><pasuk id="34">И на полах (одежды) твоей (была) кровь душ бедных невинных. Не в подкопе нашла ты их, а ко всему этому Ты говоришь: &amp;quot;я невинна, – ведь гнев Его отвратился от меня&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="35">Я буду судить тебя за то, что ты говоришь: &amp;quot;я не грешила&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="36">Как унизила ты себя, меняя путь свой! И Египтом ты будешь посрамлена, как посрамлена была Ашшуром.</pasuk><pasuk id="37">И от него ты тоже выйдешь, (возложив) руки на голову свою, ибо презрел Г-сподь тех, на кого ты надеялась, и не будет тебе с ними успеха. </pasuk></chapter><chapter id="3"><pasuk id="1"> Сказано: ведь (если) муж отошлет жену свою, и она уйдет от него, и выйдет за другого, то разве возвратится он к ней снова? Не осквернится ли (этим) совершенно вся земля та? А ты вот блудодействовала со многими любовниками, и возвращаешься ко Мне? – сказал Г-сподь.</pasuk><pasuk id="2">Взгляни на возвышенности и посмотри, где не прелюбодействовали с тобою? У дорог сидела ты ради них, как Араб в пустыне, и осквернила ты землю блудом своим и злом своим.</pasuk><pasuk id="3">(За это) задержаны были дожди и не было позднего дождя; но чело развратницы было у тебя, ты не захотела устыдиться.</pasuk><pasuk id="4">Разве не обращалась ты ко Мне только что: &amp;quot;Отец мой, Ты наставник юности моей!</pasuk><pasuk id="5">Всегда ли будет помнить Он зло и хранить его вовеки?&amp;quot; Вот что говорила ты, а делаешь зло как только можешь. </pasuk><pasuk id="6"> И сказал мне Г-сподь во дни царя Йошийау: видел ли ты, что делала распутная (страна) Йисраэйль? шла она на каждую высокую гору и под каждое зеленеющее дерево и прелюбодействовала там.</pasuk><pasuk id="7">И после того как она делала все это, Я сказал: &amp;quot;вернется ко Мне&amp;quot;, но она не вернулась. И видела (это) вероломная сестра ее Йеудея.</pasuk><pasuk id="8">И увидел Я, что после всего того, что прелюбодействовала распутная (страна) Йисраэйль (и) отослал Я ее, и дал ей разводное письмо, не побоялась вероломная сестра ее Иеудея, а пошла и прелюбодействовала и она;</pasuk><pasuk id="9">И легкомысленным любодейством своим осквернила она землю, и блудодействоала она с камнем и с деревом;</pasuk><pasuk id="10">А ко всему этому не вернулась ко Мне всем сердцем своим Иеудея, вероломная сестра ее, а лишь притворно, – сказал Г-сподь. </pasuk><pasuk id="11"> И сказал мне Г-сподь: праведнее оказалась душа распутной (страны) Йисраэйль, чем вероломной Йеудеи.</pasuk><pasuk id="12">Иди и возвести эти слова северу, и скажи: возвратись, распутная (дочь) Йисраэйля, – сказал Г-сподь. – Я не обращу лица Моего (гнева) на вас, ибо Я милосерд, – сказал Г-сподь, – и не буду вечно помнить зло.</pasuk><pasuk id="13">Но осознай вину свою, что против Г-спода, Б-га твоего ты грешила и направила стопы свои к чужим, под каждое зеленеющее дерево; а голосу Моему вы не внимали, – сказал Г-сподь.</pasuk><pasuk id="14">Возвратитесь, дети-отступники, – сказал Г-сподь, – ибо Я властелин ваш и возьму вас (даже) одного из города, двух из семьи, и приведу вас в Цийон,</pasuk><pasuk id="15">И дам вам пастырей по сердцу Моему, и будут они питать вас познанием и мудростью.</pasuk><pasuk id="16">И будет, когда вы размножитесь и расплодитесь на земле, в те дни, – сказал Г-сподь, – не скажут более: &amp;quot;ковчег завета Г-сподня&amp;quot;, он и на ум не придет, и не вспомнят о нем, и не заметят, что нет его, и не будет он больше сделан.</pasuk><pasuk id="17">В то время Йерушалаим назовут престолом Г-сподним, и туда, в Йерушалаим, соберутся все народы во имя Г-спода и не станут более следовать упорству злого сердца своего. </pasuk><pasuk id="18"> В те дни пойдут в дом Йеуды с домом Йисраэйля, и придут вместе из земли северной в землю которую Я дал в наследие отцам вашим.</pasuk><pasuk id="19">И Я сказал: как поставить Мне тебя среди сынов и дать тебе землю вожделенную, удел прекрасный многих народов? И Я сказал: ты будешь называть Меня: &amp;quot;отец Мой&amp;quot;, и не отступишь от Меня.</pasuk><pasuk id="20"> Поистине, как изменяет (иная) жена своему другу, так изменили Мне вы, (сыны) дома Йисраэйлева, – сказал Г-сподь.</pasuk><pasuk id="21">Голос (слышится) на холмах, мольбы плача сынов Йисраэйлевых, ибо извратили они путь свой – забыли Г-спода, Б-га своего.</pasuk><pasuk id="22">Возвратитесь, сыны-отступники, и Я исцелю необузданность вашу! – Вот мы, мы пришли к Тебе, ибо Ты – Г-сподь, Б-г наш.</pasuk><pasuk id="23">Поистине, лишь ложь от холмов и множества гор; поистине, (лишь) в Господе, Б-ге нашем, спасение Йисраэйля.</pasuk><pasuk id="24">От юности нашей пожирала мерзость эта труды отцов маших: их мелкий скот и их крупный скот, их сыновей и их дочерей.</pasuk><pasuk id="25">Ляжем же в мерзость нашу, и позор маш покроет нас, &amp;quot;ибо грешили мы против Г-спода, Б-га нашего, мы и отцы наши, от юности нашей и до сего дня; и не внимали мы голосу Г-спода, Б-га нашего. </pasuk></chapter><chapter id="4"><pasuk id="1"> Если ты возвратишься, Йисраэйль, – сказал Г-сподь, – возвратишься ко Мне, и если уберешь от Меня мерзости свои, то не будешь скитаться.</pasuk><pasuk id="2">И если в правде, справедливости и в деле благом будешь клясться: &amp;quot;(как) жив Г-сподь&amp;quot;, тогда благословятся им народы и им же будут славиться. </pasuk><pasuk id="3"> Ибо так сказал Г-сподь Йерушалаиму и мужам Йеудеи: распашите себе (новую) пашню и не сейте среди терниев;</pasuk><pasuk id="4">Обрежьте себя во имя Г-спода и снимите тупость сердца вашего, мужи Йеудеи и жители Йерушалаима, дабы не поднялся, как пламя, гнев Мой и не пылал бы неугасимо из-за злых дел ваших.</pasuk><pasuk id="5">Возвестите в Йеудее и возгласите в Йерушалаиме, и скажите: &amp;quot;трубите в рог по стране&amp;quot;. Созывайте и собирайте, и скажите: &amp;quot;давайте соберемся и пойдем в укрепленные города''.</pasuk><pasuk id="6"> Поднимите знамя в Цийоне, бегите в укрепления-, не останавливаясь, ибо навожу Я бедствие с севера и погибрль великую.</pasuk><pasuk id="7">Лев поднялся из чащи своей, и губитель народов вышел и двинулся с места своего, чтобы превратить страну твою в пустыню; и города твои опустеют и будут безлюдны.</pasuk><pasuk id="8">Поэтому препояшьтесь врегишем, причитайте и рыдайте, ибо не отвратилось от нас пламя гнева Г-сподня. </pasuk><pasuk id="9"> И будет в тот день, – сказал Г-сподь, – замрет сердце царя и сердце сановников его, и изумятся священники, и смутятся пророки. </pasuk><pasuk id="10"> И сказал я: увы, Г-споди Боже! Верно Ты лишь прельщал народ этот и Йерушалаим, говоря: &amp;quot;мир будет вам!&amp;quot; а (вот), – меч достиг уже души.</pasuk><pasuk id="11">В то время сказано будет народу этому и Йерушалаиму: жгучий ветер с высоких холмов пустыни на пути дочери народа Моего – не для веяния и не для очищения.</pasuk><pasuk id="12">Ветер, что сильнее этих, придет ко Мне; теперь и Я изреку им суд Свой.</pasuk><pasuk id="13">Вот, как тучи, возносится он и как буря его колесницы; быстрее орлов кони его – горе нам, ибо мы гибнем!</pasuk><pasuk id="14">Омой же от зла сердце свое, Йерушалаим, чтобы спастись тебе; доколе будут гнездиться в тебе твои злые мысли!</pasuk><pasuk id="15">Ибо доносится (уже) голос из Дана и весть бедствия с гор Эфрайимовых:</pasuk><pasuk id="16">Напомните народам, возвестите о Йерушалаиме: осаждающие идут из страны дальней и оглашают криком своим города Йеудеи.</pasuk><pasuk id="17">Как стражи поля обступают они его кругом, ибо против Меня восстал он, – сказал Г-сподь.</pasuk><pasuk id="18">Путь твой и деяния твои (Причинили тебе все это; таково нечестие твое, что горько оно и достигло сердца твоего.</pasuk><pasuk id="19">Нутро мое, нутро мое! Я содрогаюсь! (Рвутся) стены сердца моего, ноет сердце мое во мне! Не (могу) молчать, ибо слышишь ты, душа моя, звук рога, тревогу брани.</pasuk><pasuk id="20">Бедствие (идет) за бедствием, вся земля опустошена, внезапно разрушены шатры мои, в миг – завесы мри.</pasuk><pasuk id="21">Доколе буду видеть я знамя, слышать звук рога? </pasuk><pasuk id="22"> (Это) оттого, что глуп народ Мой, не знает Меня; сыны они невежественные и неразумны они; умны они делать зло, а делать добро не умеют.</pasuk><pasuk id="23">Вижу я землю, и вот, – пустота и хаос; небеса – и нет света их;</pasuk><pasuk id="24">Вижу я горы, и вот, – дрожат они, и все холмы сотрясаются;</pasuk><pasuk id="25">Вижу я, и вот, – нет человека, и улетели все птицы небесные.</pasuk><pasuk id="26">Вижу я, и вот, – плодородный край стал пустынею, и все города его разрушены пред Господом из-за ярости гнева Его. </pasuk><pasuk id="27"> Ибо так сказал Г-сподь: пустынею станет вся земля, но полного уничтожения Я не сделаю.</pasuk><pasuk id="28">Будет земля скорбеть об этом, и небеса в вышине почернеют от того, что Я изрек, Я замыслил и не отступился; и не откажусь Я от этого.</pasuk><pasuk id="29">От шума всздников и лучников бежит весь город: они ушли в чащи, взобрались на скалы; каждый город оставлен и никто не живет в них.</pasuk><pasuk id="30">А ты, разоренная, что ты станешь делать? Хотя ты и оденешься в червленицу, хотя и украсишь себя золотыми украшениями, хотя и удлинишь краской глаза свои, но напрасно ты прихорашиваешься: презрели тебя любовники, ищут они жизни твоей;</pasuk><pasuk id="31">Ведь слышу вопль как бы женщины рожающей, будто муки родящей впервые, – голос дочери Цийона; она простирает руки свои, рыдая: &amp;quot;горе Мне, изнемогла душа моя от убийц!&amp;quot; </pasuk></chapter><chapter id="5"><pasuk id="1"> Походите по улицам Йерушалаима и посмотрите, и разведайте, и поищите на площадях его если найдете мужа, поступающего, справедливо, ищущего правды, – Я простил бы ему (Йерушалаиму).</pasuk><pasuk id="2">Хотя и говорят они: &amp;quot;(как), жив Г-сподь!&amp;quot;, то клянутся ложно.</pasuk><pasuk id="3">Г-споди! Ведь к истине (обращены) очи Твои! Ты бьешь их, а они словно не чувствуют; Ты сокрушаешь их, а они не желают внять наставлению; стали лица их тверже скалы, не желают возвратиться.</pasuk><pasuk id="4">И сказал я (себе): ведь это бедняки, они невежественны, ибо не знают пути Г-сподня, закона Б-га своего.</pasuk><pasuk id="5">Пойду-ка я к знатным и поговорю с ними, ибо они знают путь Г-сподень, закон Б-га своего. Но и они все сбросили иго, расторгли узы.</pasuk><pasuk id="6">За это убивает их лев из леса, волк из пустыни нападает на них, близ городов подстерегает их леопард: кто выйдет оттуда, будет растерзан, ибо многочисленны стали грехи их и усугубилась их необузданность.</pasuk><pasuk id="7">Как же Я прощу тебе это? Сыны твои оставили Меня и клянутся небогами; и когда Я кормил их досыта, то они любодействоали и толпились у дома блудницы.</pasuk><pasuk id="8">Они насытившиеся к утру жеребцы: каждый ржет жене другого.</pasuk><pasuk id="9">За это ли не накажу? – сказал Г-сподь. – И такому ли народу не отомстит душа Моя? </pasuk><pasuk id="10"> Войдите в ряды (лоз) его и уничтожайте, но не окончательно, – уберите отростки его, ибо не Г-сподни они.</pasuk><pasuk id="11">Так как вероломно изменили они Мне – дом Йисраэйлев и дом Йеуды, – сказал Г-сподь, –</pasuk><pasuk id="12">Они лгали о Господе и говорили: &amp;quot;не от Него это, и не придет на нас бедствие, и ни меча ни голода мы не увидим&amp;quot;, </pasuk><pasuk id="13">А пророки станут ветром (пустым), и нет у них слова (Божьего), и пусть с ними сбудется (бедствие) это...&amp;quot; </pasuk><pasuk id="14"> Поэтому так сказал Г-сподь, Б-г Ц-ваот: за то, что говорили вы такие слова, Я сделаю в устах твоих слова Мои огнем, а народ этот – дровами, которые он пожрет. </pasuk><pasuk id="15">Я Приведу на вас, дом Йисраэйлев, народ издалека, – сказал Г-сподь, – это народ могучий, народ это древний, народ, языка которого ты не знаешь, и не поймешь, что он говорит.</pasuk><pasuk id="16">Колчан его, как могила разверстая, все они – воины храбрые.</pasuk><pasuk id="17">И поест он жатву твою и хлеб твой, съест он сыновей твоих и дочерей твоих, съест мелкий и крупный скот твой, объест виноградник товй и смоковницу твою, опустошит мечом укрепленные города твои, на которые ты надеяться.</pasuk><pasuk id="18">Но и в те дни, – сказал Г-сподь, – не истреблю вас окончательно. </pasuk><pasuk id="19">И если вы скажете: &amp;quot;за что Г-сподь, Б-г наш, сделал с нами все это?&amp;quot;, то скажи им: так же, как вы оставили Меня и служили в земле своей Б-гам чужбины, так будете служить чужим в земле не вашей. </pasuk><pasuk id="20"> Возгласите это в доме Йаакова и возвестите в Йеудее, говоря:</pasuk><pasuk id="21">Слушай же это, народ неразумный и бессердечный, у которого есть глаза, а не видит, уши есть, а не слышит:</pasuk><pasuk id="22">Меня ли не боитесь? – сказал Г-сподь. – Предо Мною ли не трепещете? Ведь Я положил песок границею морю, законом вечным, которого оно не преступит; и бушуют волны, но не могут одолеть, и ревут, но не преступят его; </pasuk><pasuk id="23">А у народа этого сердце было непокорным и мятежным; отступили они и пошли, </pasuk><pasuk id="24">И не сказали в сердце своем: &amp;quot;убоимся Г-спода, Б-га нашего, который дает нам дождь ранний и поздний вовремя; недели, предназначенные для жатвы, хранит Он для нас&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="25">Преступления ваши отвели это, и грехи ваши лишили вас блага этого.</pasuk><pasuk id="26">Ибо есть в народе Моем злодеи: подстерегают, затаившись, как птицеловы, устраивают западню, чтобы ловить людей.</pasuk><pasuk id="27">Как клетка полна птиц, так дома их Полны лжи; поэтому они вознеслись и разбогатели.</pasuk><pasuk id="28">Разжирели, растолстели, преступили (меру) в злодеяниях, не судили тяжб судом (праведным), тяжб сирот, чтоб благоденствовали они, и правосудия бедным не вершили.</pasuk><pasuk id="29">За это ли не накажу, – сказал Г-сподь, – и такому ли народу не отомстит душа Моя? </pasuk><pasuk id="30"> Поразительное и ужасное свершается в стране:</pasuk><pasuk id="31">Пророки пророчествуют ложь, и священники господствуют при постедстве их; а народ Мой любит это. Но что же вы будете делать, когда это кончится? </pasuk></chapter><chapter id="6"><pasuk id="1"> Сыны Бинйаминовы, спасайтесь из среды Йерушалаима! И в Текоа, трубите в рог! а над Бэйт-Акэрэмом подайте знак огнем, – ибо с севера появляется бедствие и погибель великая.</pasuk><pasuk id="2">Прекрасной и изнеженной представлял Я Себе дочь Цийона, </pasuk><pasuk id="3">(А теперь) придут к ней пастухи со своими стадами, разобьют шатры свои вокруг нее; каждый будет пасти на своем участке:</pasuk><pasuk id="4">&amp;quot;Готовьтесь к бою с нею!&amp;quot; – &amp;quot;Вставайте, и пойдем в полдень!&amp;quot; – &amp;quot;О горе нам, день уже клонится (к вечеру), уже распростерлись вечерние тени!&amp;quot;</pasuk><pasuk id="5">&amp;quot;Вставайте! Пойдем (и) ночью и уничтожим дворцы ее!&amp;quot; </pasuk><pasuk id="6"> Ибо так сказал Г-сподь Ц-ваот: рубите деревья и насыпайте вал против Йерушалаима; он, этот город, должен быть наказан: весь он полон насилия.</pasuk><pasuk id="7">Как родник истекает водою, так. он источает зло свое: в нем только и слышно, что насилие и грабеж, беспрестанно предо Мною муки и раны.</pasuk><pasuk id="8">Образумься, Йерушалаим, чтобы не отшатнулась душа Моя от тебя, чтобы не превратил Я тебя в пустыню, землю необитаемую. </pasuk><pasuk id="9"> Так сказал Г-сподь Ц-ваот: пусть добирают остаток Йисраэйля, как (недобранный) виноград – протяни руку свою к лозам, как собирающий виноград.</pasuk><pasuk id="10">С кем говорить мне? кого предупреждать, чтоб внимали? Ведь закрыты уши их, и не могут они внимать; и слово Г-сподне в поругании у них, и оно нежеланно им.</pasuk><pasuk id="11">И полон Я гневом Господним, устал нести (его!) – Излей (же) его на детей на улице, и на собрание юношей: ведь даже муж с женою будут застигнуты (им), старик с прожившим свой век.</pasuk><pasuk id="12">И перейдут к другим дома вместе с полями и женами (их), потому что простру Я руку Свою на жителей этой земли, – сказал Г-сподь.</pasuk><pasuk id="13">Ибо от мала до велика – каждый из них корыстен, и от пророка до священника – всяк поступает лживо.</pasuk><pasuk id="14">Раны народа Моего врачуют они с легкостью, говоря: &amp;quot;мир! мир!&amp;quot; – а нет мира.</pasuk><pasuk id="15">Стыдятся ли они того, что делали мерзости? и стыдиться не стыдятся, и срама не имут; поэтому падут они среди павших; в день, когда взыщу с них, споткнутся они, – сказал Г-сподь. </pasuk><pasuk id="16"> Так сказал Г-сподь: остановитесь на путях (ваших) и оглядитесь, и расспросите о путях древних: какой путь лучше? – и по нему ступайте, и найдете покой душе своей. Но они сказали: &amp;quot;не пойдем!</pasuk><pasuk id="17">И поставил Я стражей над вами: &amp;quot;внимайте звуку рога!&amp;quot; Но они сказали: &amp;quot;не станем внимать!&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="18">Поэтому слушайте, народы, и знай, община, что (произойдет) у них.</pasuk><pasuk id="19">Слушай, земля! вот, Я навожу на народ этот бедствие – плод помыслов их; ибо словам Моим не внимали они, а Тору Мою презрели.</pasuk><pasuk id="20">К чему Мне левона, что идет из Шевы, и благовонный тростник из дальней страны? Всесожжения ваши неугодны и жертвы ваши неприятны Мне.</pasuk><pasuk id="21">Поэтому так говорит Г-сподь: вот, Я ставлю этому народу препятствия, и споткнутся о них вместе отцы и сыновья, сосед и друг его, и погибнут. </pasuk><pasuk id="22"> Так сказал Г-сподь: вот, идет народ от земли северной и поднимается племя великое от краев земли.</pasuk><pasuk id="23">Держат они лук и копье; жестоки они и беспощадны; голос их подобен морю бушующему и верхом на конях едут они; как один готовы к войне с тобою, дочь Цийона.</pasuk><pasuk id="24">Услышали мы весть о нем, и опустились у нас руки: страдание охватило нас, как муки – роженицу.</pasuk><pasuk id="25">Не выходите в поле и не пускайтесь в путь, ибо вражий меч (и) ужас со всех сторон.</pasuk><pasuk id="26">Дочь народа моего! Опояшь себя вретищем и вываляйся в пепле, скорби, как о единственном сыне, горестно причитай, ибо внезапно придет на нас разбойник.</pasuk><pasuk id="27">Башнею (и) крепостью поставил Я тебя в народе Моем, чтоб изведать и познать тебе путь их. </pasuk><pasuk id="28">Все они – упрямые отступники, ходят клевеща; все они губители – медь и железо.</pasuk><pasuk id="29">Мех кузнечный обгорел; свинец исчез в огне; (но) напрасно плавил плавильщик, ибо злые не отделились.</pasuk><pasuk id="30">Презренным серебррм называют их, ибо Г-сподь презрел их. </pasuk></chapter><chapter id="7"><pasuk id="1"> Слово, которое было к Йирмейау, от Г-спода:</pasuk><pasuk id="2">Стань во вратах дома Г-сподня и провозгласи там слово это, и скажи: внимайте слову Г-сподню, все Йеудеи, входящие во врата эти для поклонения Г-споду! </pasuk><pasuk id="3"> Так сказал Г-сподь Ц-ваот, Б-г Йисраэйлев: исправьте пути ваши и деяния ваши, и Я дам вам жить в этом месте.</pasuk><pasuk id="4">Не надейтесь на лживые слова говорящих: &amp;quot;это храм Г-сподень, храм Г-сподень, храм Г-сподень&amp;quot;,</pasuk><pasuk id="5">Но если вы действительно исправите пути ваши и деяния ваши, если (справедливо) судить будете человека с ближним его,</pasuk><pasuk id="6">Не будете притеснять чужеземца, сироту и вдову, не будете проливать кровь невинную на месте этом и не пойдете за чужими Б-гами во зло себе,</pasuk><pasuk id="7">То Я дам: вам жить на месте этом, на земле, которую дал Я отцам вашим на веки веков.</pasuk><pasuk id="8">А вы полагаетесь на слова лживые и бесполезные.</pasuk><pasuk id="9">Как, красть, убивать, прелюбодействовать, клясться лживо и воскуривать Баалу, и следовать за чужими Б-гами, которых вы не знали,</pasuk><pasuk id="10">А (потом) приходить и предстоять предо Мною в доме этом, названном именем Моим, и говорить: &amp;quot;мы спасены&amp;quot;, чтобы (опять) совершать все эти мерзости?</pasuk><pasuk id="11">Разве пещерой разбойников стал в глазах ваших дом этот, названный именем Моим? И вот, Я вижу это, – сказал Г-сподь.</pasuk><pasuk id="12">Ступайте же на место Мое в Шило, туда, где прежде водворил Я имя Мое, и посмотрите, что сделал Я с ним за злодеяния народа Моего, Йисраэйля.</pasuk><pasuk id="13">А теперь, за то что вы делали все эти дела, – сказал Г-сподь, – и говорил Я вам (постоянно), а вы не внимали, и взывал Я к вам, а вы не отвечали,</pasuk><pasuk id="14">Сделаю Я с домом этим, который назван именем Моим, на который вы надеетесь, и с местом этим, которое Я дал вам и отцам вашим, так же, как сделал Я с Шило.</pasuk><pasuk id="15">И отброшу Я вас от лица Моего, как отбросил Я всех братьев ваших, все семя Эфрайима. </pasuk><pasuk id="16"> Ты же не молись за этот народ и не возноси за них мольбы и просьбы, и не умоляй Меня, ибо Я не внемлю тебе.</pasuk><pasuk id="17">Разве ты не видишь, что делают они в городах Йеудеи и на улицах Йерушалаима?</pasuk><pasuk id="18">Сыновья собирают дрова, а отцы разводят огонь, а женщины месят тесто, чтобы делать лепешки (в честь) царицы неба, и совершают возлияния другим Б-гам, чтобы гневить Меня.</pasuk><pasuk id="19">Но Меня ли гневят они? – говорит Г-сподь, – Не себя ли самих, на позор себе?</pasuk><pasuk id="20">Поэтому так сказал Г-сподь Б-г: вот изольется гнев Мой и ярость Моя на это место, на людей и на скот, на деревья полевые и на плоды земли, и будет гореть, и не погаснет. </pasuk><pasuk id="21"> Так сказал Г-сподь Ц-ваот, Б-г Йисраэйлев: добавьте к (мирным) жертвоприношениям вашим всесожжения ваши и ешьте (сами) мясо,</pasuk><pasuk id="22">Потому что Я не говорил отцам вашим и не повелел им в день, когда вывел их из земли Египетской, о всесожжениях и жертвах;</pasuk><pasuk id="23">А вот что заповедал Я им, сказав: внимайте голосу Моему, и (тогда) Я буду вашим Б-гом, а вы будете Моим народом; и следуйте по всему тому пути, который Я заповедую вам, чтобы благоденствовать вам.</pasuk><pasuk id="24">Но они не внимали и не приклонили уха своего, а следовали своему разумению и произволу злого сердца своего; и повернули назад, а не вперед,</pasuk><pasuk id="25">С того дня, как отцы ваши вышли из земли Египетской, до сего дня. И посылал Я к вам всех рабов Моих, пророков, с раннего утра отсылая (их) каждый день,</pasuk><pasuk id="26">Но не внимали Мне и не приклонили уха своего, ожесточили выю свою и поступали хуже отцов своих.</pasuk><pasuk id="27">И ты будешь говорить им все эти слова, но они не будут внимать тебе; и будешь звать их, но они не отзовутся.</pasuk><pasuk id="28">Поэтому скажи им: это народ, который не внимал голосу Г-спода, Б-га своего, и не принимал наставления! Утрачена истина, и исчезла она с уст их. </pasuk><pasuk id="29"> Остриги же волосы свои и отбрось их, и подними плач на высоких холмах, ибо Г-сподь презрел и оставил род, (навлекший на себя) гнев Его.</pasuk><pasuk id="30">Так как сыны Йеуды делали то, что есть зло в очах Моих, – сказал Г-сподь, поставили мерзости свои (идолов) в доме, названном именем Моим, чтобы осквернить его,</pasuk><pasuk id="31">И построили жертвенные возвышения Тофэта, что в Гэй Бэн-Инноме, чтобы сжигать в огне сыновей своих и дочерей своих, чего Я не повелевал и что не приходило на ум Мне, </pasuk><pasuk id="32"> За то вот, наступают дни, – говорит Г-сподь, – когда не скажут больше: &amp;quot;Тофэт&amp;quot; и &amp;quot;Гэй Бэн-Инном&amp;quot;, а (скажут) Гэй Арэйга (Долина убийства); и будут хоронить в Тофэте из-за недостатка места.</pasuk><pasuk id="33">И трупы этого народа будут пищею птицам небесным и зверям земным, и некому будет отогнать их.</pasuk><pasuk id="34">И пресеку Я в городах Йеудеи и на улицах Йерушалаима глас ликования и глас веселья, глас жениха и глас невесты, ибо земля эта станет пустынею. </pasuk></chapter><chapter id="8"><pasuk id="1"> В то время, – сказал Г-сподь, – вытащат кости царей (дома) Йеуды и кости сановников его, и кости священников, и кости пророков, и кости жителей Йерушалаима из могил их;</pasuk><pasuk id="2">И разбросают их пред солнцем и луною, и пред всем сонмом небесным, ко торых они любили и которым они служили, и за ко торыми они ходили, и которых искали, и которым поклонялись; и не будут они собраны, и не будут погребены, а будут они как навоз на земле?</pasuk><pasuk id="3">И предпочтут смерть жизни все остальные, оставшиеся от этой злой семьи, что остались во всех местах, куда Я забросил их, – сказал Г-сподь Ц-ваот. </pasuk><pasuk id="4"> И скажешь ты им: так сказал Г-сподь: неужели упадут и не встанут, отступившись не возвратятся?</pasuk><pasuk id="5">Отчего же отступился народ этот, Йерушалаим, вечным отступничеством? Придерживаются лжи (и) отказываются возвратиться.</pasuk><pasuk id="6">Внимал Я и слушал, но не то они говорят: никто не раскаивается во зле своем, говоря: &amp;quot;что я наделал!&amp;quot; – каждый бегом возвращается (к своему пути), как конь, устремившийся в бой.</pasuk><pasuk id="7">Даже аист в небесах знает сроки свои, и горлица, и ласточка, и журавль – время прилета своего, а народ Мой не; знает закона Г-сподня.</pasuk><pasuk id="8">Как можете вы говорить: &amp;quot;мы мудрецы и Тора Г-сподня с нами&amp;quot;? А вот, – исказило ее лживое перо писцов.</pasuk><pasuk id="9">Осрамились мудрецы, сокрушены они и пойманы; вот, презрели они слово Г-сподне – в чем же мудрость их?</pasuk><pasuk id="10">За это жен их отдам другим, поля их – (чужим) наследникам, ибо от мала до велика все они корыстны, и от пророка до священника все они поступают лживо.</pasuk><pasuk id="11">И с легкостью врачуют рану дочери народа Моего, говоря: &amp;quot;мир, мир&amp;quot;, а мира нет.</pasuk><pasuk id="12">Стыдятся ли они, совершая мерзость? И стыдиться не стыдятся и срама не имут. За это падут они среди павших, споткнутся в день расплаты, – сказал Г-сподь. </pasuk><pasuk id="13"> Окончательно уничтожу Я их, – сказал Г-сподь. – Нет ни виноградины на лозе, ни смоквы на смоковнице, и лист увядает, за то, что отступили они от того, нто дал Я им. –</pasuk><pasuk id="14">Что мы сидим? Собирайтесь и пойдем в укрепленные города и там погибнем, так как Г-сподь, Б-г наш, предал нас гибели и напоил нас водой ядовитой, ибо грешили мы пред Господом.</pasuk><pasuk id="15">Ждем мы мира, а нет добра; срока исцеления, а вот – ужас:</pasuk><pasuk id="16">От Дана слышен храп коней его, от ржания жеребцов его дрожит вся земля; и идут они, и пожирают землю и все, что на ней – город и тех, что живут в нем; </pasuk><pasuk id="17"> Ибо Я насылаю на вас змеев-василисков, против которых нет заклинания; и они будут жалить вас, – сказал Г-сподь. </pasuk><pasuk id="18"> (Стараюсь) одолеть печаль, но сердце мое ноет.</pasuk><pasuk id="19">Чу, вопль дочери народа моего из далекой страны: &amp;quot;разве нет Г-спода в Цийоне? разве нет Царя его там?&amp;quot; – Зачем же гневили они Меня идолами своими, чужеземною тщетою? –</pasuk><pasuk id="20">Жатва прошла, лето миновало, а нам нет спасения. –</pasuk><pasuk id="21">Крушением дочери народа моего я сокрушен, мрачен я, ужас объял меня.</pasuk><pasuk id="22">Разве нет бальзама в Гиладе? разве нет целителя там? Отчего же нет исцеления дочери народа моего? </pasuk><pasuk id="23"> (О), если б голова моя (истекла) водою и глаза мои (стали) источником слез! Днем и ночью оплакивал бы я убитых дочери народа моего. </pasuk></chapter><chapter id="9"><pasuk id="1"> Кто дал бы мне в пустыне пристанище для путников! Оставил бы я народ свой и ушел бы от них! Ибо все они прелюбодеи, сборище изменников.</pasuk><pasuk id="2">И напрягают они язык свой - лук свой лживый, и не для правды укрепились они на земле, ибо от злодейства к злодейству переходят они, а Меня не знают, – сказал Г-сподь.</pasuk><pasuk id="3"> Остерегайтесь друг друга и никому из братьев не доверяйте, ибо каждый брат, лукавя, обманывает и каждый друг разносит клевету;</pasuk><pasuk id="4">Друг над другом издеваются и правды не говорят; приучили язык свой говорить ложь, грешат до изнеможения... –</pasuk><pasuk id="5">Ты живешь среди лжи; из-за лжи отказьтаются они знать Меня, – сказал Г-сподь. </pasuk><pasuk id="6"> Поэтому так сказал Г-сподь Ц-ваот: вот, Я выплавлю и испытаю их, ибо что же Мне делать – ведь это дочь народа Моего.</pasuk><pasuk id="7">Язык их – стрела заостренная, говорит коварно; устами своими мирно говорят с ближним своим, а в сердце своем готовят ему засаду.</pasuk><pasuk id="8">За это ли не накажу Я их, – сказал Г-сподь, – и такому ли народу не отомстит душа Моя? </pasuk><pasuk id="9"> Подниму я плач и стон о горах и рыдания – о пастбищах пустыни, ибо опустошены они и никто не проходит там; и не слышно там голоса стад; от птиц небесных и до скота – (все) разбежались, ушли. –</pasuk><pasuk id="10">И превращу Я Йерушалаим в груды развалин, в жилье шакалов; а города, Йеудеи Я сделаю пустыней безлюдной. </pasuk><pasuk id="11"> Есть ли такой мудрец, который понял бы это и с кем говорил бы Г-сподь, – пусть объяснит он, за что погибла страна, опустошена, как пустыня, так что никто не проходит (там). </pasuk><pasuk id="12"> И сказал Г-сподь: за то, что оставили они Тору Мою, которую Я дал им, и не внимали голосу Моему, и не следовали ему,</pasuk><pasuk id="13">А следовали произволу сердца, своего и Баалам, как научили их отцы их; </pasuk><pasuk id="14"> За это так сказал Г-сподь Ц-ваот, Б-г Ййсраэйлев: вот накормлю Я их, народ этот, полынью и напою их водою ядовитою;</pasuk><pasuk id="15">И рассею их меж народами, которых не знали ни они, ни отцы их; и пощлю вослед им меч, пока не истреблю их. </pasuk><pasuk id="16"> Так сказал Г-сподь Ц-ваот: поймите (это) и пошлите за плакальщицами, чтоб они пришли, и за мудрыми (причитальщицами) пошлите, чтоб и они пришли;</pasuk><pasuk id="17">Пусть они поторопятся и запричитают по нас, чтобы из глаз наших полились слезы, и из-под век наших заструилась вода.</pasuk><pasuk id="18">Ибо крик причитальный слышен с Цийона: &amp;quot;как мы разорены! опозорены мы весьма, ибо оставили мы страну, и жилища наши повержены&amp;quot;. </pasuk><pasuk id="19"> Итак, слушайте, женщины, слово Г-сподне, и да внемлет ухо ваше словам уст Его; и научите дочерей ваших оплакиванию и одна другую – причитаниям.</pasuk><pasuk id="20">Ибо поднялась смерть к окнам нашим, вошла во дворцы наши, чтобы истребить детей с улиц и юношей с площадей.</pasuk><pasuk id="21">Скажи: таково слово Г-сподне: и падают трупы людей, как навоз на поле и как горсть колосьев позади жнеца; и некому подобрать их. </pasuk><pasuk id="22"> Так сказал Г-сподь: Да не хвалится мудрый мудростью своею и да не хвалится сильный силою своею, да не хвалится богатый богатством своим.&amp;quot;</pasuk><pasuk id="23">Но хвалящийся пусть похвалится лишь тем, что он разумеет и знает Меня, что Я – Г-сподь, творящий милосердие, правосудие и справедливость на земле, ибо Лишь это желанно Мне, – сказал Г-сподь. </pasuk><pasuk id="24"> Вот наступают дни, – сказал Г-сподь, – когда накажу Я всех обрезанных и необрезанных:</pasuk><pasuk id="25">Египет и Йеудею, и Эдом, и сынов Аммоновых и Моав, и всех, стригущих волосы на висках, которые живут в пустыне, ибо все эти народы необрезаны, а весь дом Ййсраэйлев – с необрезанным (тупым) сердцем. </pasuk></chapter><chapter id="10"><pasuk id="1"> Слушайте слово, которое Г-сподь изрек о вас, дом Йисраэйлев.</pasuk><pasuk id="2">Так сказал Г-сподь: не учитесь пути тех народов и не страшитесь знамений небесных, как боятся их те народы;</pasuk><pasuk id="3">Ибо уставы народов – суета, потому что срубают дерево в лесу, обрабатывает его топором рука мастера,</pasuk><pasuk id="4">Серебром и золотом украшает он его, гвоздями и молотами прикрепляют его, чтобы не шаталось.</pasuk><pasuk id="5">Подобны они пугалу на бахче и говорить не могут; их носят, ибо не могут они сделать и шагу; не бойтесь их, потому что не (смогут) они причинить зла, но и добра сделать они не в силах. </pasuk><pasuk id="6"> Нет подобного Тебе, Г-споди! Велик Ты и велико имя Твое могуществом.</pasuk><pasuk id="7">Тебя ли, Царь народов, кто не убоится, как и надлежит (это) Тебе; ибо среди всех мудрецов народов и во всех царствах их нет подобного Тебе.</pasuk><pasuk id="8">И все до одного они безрассудны и глупы; (свидетельство) суетности учения (их) – деревянный чурбан.</pasuk><pasuk id="9">Расплющенное в листы серебро, что привезено из Таршиша, и золото из Уфаза – изделие мастера и рук плавильщика; синета и пурпур – одежда их; все они – изделие искусников.</pasuk><pasuk id="10">А Г-сподь Б-г есть истина, Он Б-г живой и Царь вечный; от гнева Его содрогается земля, и не могут снести народы ярости Его. </pasuk><pasuk id="11"> Так скажете им: божества, которые не сделали неба и земли, сгинут с земли и из поднебесной этой. </pasuk><pasuk id="12"> (Он – Тот), кто сотворил землю силою Своею, Он основал вселенную мудростью Своею и разумом Своим Он распростер небеса;</pasuk><pasuk id="13">По гласу, данному Им, воды шумят в небесах, и Он поднимает тучи с края земли, творит молний для дождя, выпускает ветер из хранишищ Своих.</pasuk><pasuk id="14">Всяк человек утратил разум свой, всяк плавильщик осрамил себя истуканом, ибо выплавленное им есть ложь и нет в них духа.</pasuk><pasuk id="15">Они – тщета, плод заблуждения, в час их расплаты пропадут они.</pasuk><pasuk id="16">Не таков, как они, Тот, кто есть удел Йаакова, ибо Он творит все, а Йисраэйль – колено наследия Его; Г-сподь Ц-ваот имя Его. </pasuk><pasuk id="17"> Собери с земли пожитки свои, сидящая в осаде, </pasuk><pasuk id="18"> Ибо так сказал Г-сподь: на сей раз (как) из пращи выброшу Я жителей этой страны и наведу Я на них беду, чтобы были они наказаны по заслугам. </pasuk><pasuk id="19"> Увы, горе мне! Мучительна рана моя; а я думал, что это лишь хворь и я перенесу ее.</pasuk><pasuk id="20">Разорен шатер мой и все веревки мои порваны; сыны мои ушли от меня и нет их; некому уже раскинуть шатер мой и поднять покрывала мои.</pasuk><pasuk id="21">Ибо неразумны были пастыри и не искали Г-спода; поэтому не преуспели они и разбрелась вся паства их. </pasuk><pasuk id="22"> Слышь! вот доносится весть и (идет) сильный шум из страны северной, чтобы превратить города Йеудеи в пустыню, в жилище шакалов. </pasuk><pasuk id="23"> Знаю я, Г-споди, что путь человека не (во власти) его; и не (во власти) идущего направлять стопы свои.</pasuk><pasuk id="24">Покарай меня, Г-споди, но в меру; не гневом Твоим, чтобы Ты не убавил меня.</pasuk><pasuk id="25">Излей ярость Свою на народы, которые не знают Тебя, и на племена, которые не призывают имени Твоего; ибо они съели Йаакова, съели они его и истребили его, и опустошили жилище его. </pasuk></chapter><chapter id="11"><pasuk id="1"> Слово Г-сподне, которое было сказано Йирмейау:</pasuk><pasuk id="2">Слушайте слова завета этого и говорите с мужами Йеудеи и жителями Йерушалаима.</pasuk><pasuk id="3">И скажи им: так сказал Г-сподь, Б-г Йисраэйлев: да будет прок лят человек, который не послушает слов этого завета,</pasuk><pasuk id="4">Что заповедал Я отцам вашим в день, ког да вывел Я их из земли Египетской, из горнила железного, сказав: слушайтесь голоса Моего и испол няйте те (слова завета), все, что Я заповедаю вам, и будете Мне народом, а Я буду вам Б-гом,</pasuk><pasuk id="5">Чтобы исполнить клятву, которою Я клялся отцам вашим, – дать им землю, текущую молоком и медом, – как это ныне. И ответил я, сказав: амэйн, Г-споди! </pasuk><pasuk id="6"> И сказал мне Г-сподь: возгласи все слова эти в городах Йеудеи и на улицах Йерушалаима, и скажи: слушайте слова завета этого и исполняйте их;</pasuk><pasuk id="7">Ибо отцов ваших предостерегал Я постоянно с того дня, когда вывел Я их из земли Египетской, до сего дня; предостерегал Я их рано по утрам, говоря: слушайтесь гласа Моего.</pasuk><pasuk id="8">Но они не внимали и не преклоняли уха своего, а следовали упорству злого сердца своего; и навел Я на них все, сказанное в завете этом, который Я повелел исполнять, а они не исполнили.</pasuk><pasuk id="9">И сказал мне Г-сподь: есть заговор меж мужами Йеудеи и жителями Йерушалаима:</pasuk><pasuk id="10">Вернулись они к беззакониям праотцев своих, которые отказались внимать словам Моим, и последовали за чужими Б-гами, чтобы служить им. Нарушили они завет Мой, дом Йисраэйля и дом Йеуды, что заключил Я с отцами их. </pasuk><pasuk id="11"> Поэтому так сказал Г-сподь: вот, Я наведу на них бедствие, от которого не смогут избавиться; и возопят они ко Мне, но не стану Я внимать им.</pasuk><pasuk id="12">И пойдут города Йеудеи и жители Йерушалаима, и будут взывать к Б-гам, которым они воскуряют; но те нисколько не помогут им в час бедствия их.</pasuk><pasuk id="13">Ибо сколько городов (столько) и Б-гов у тебя, Йеуда, и сколько улиц в Йерушалаиме, (столько) и жертвенников наставили вы постыдному, жертвенников для воскурения Баалу. </pasuk><pasuk id="14"> Ты же не проси за этот народ и не возноси за них мольбы и молитвы, ибо не буду внимать, когда воззовут они ко Мне из-за бедствия своего. </pasuk><pasuk id="15"> Что возлюбленному Моему в доме Моем, если он свершает множество злых замыслов? И священного мяса (жертвоприношений) не будет у тебя, ибо совершая зло, ты радуешься.</pasuk><pasuk id="16">Зеленеющею маслиною, красующейся плодами (и) видом своим, назвал тебя Г-сподь. При шуме великого грохота Он зажег ее огнем, и обрушились ветви ее.</pasuk><pasuk id="17">Г-сподь Ц-ваот, который посадил тебя, призовет на тебя бедствие из-за того зла дома Йисраэйлева и дома Йеуды, которое причинили они себе тем, что прогневили Меня, принося воскурения Баалу.</pasuk><pasuk id="18">Г-сподь дал мне это знать, и я узнал это; тогда Ты показал мне деяния их;</pasuk><pasuk id="19">А я (был), как послушный агнец, которого ведут на заклание; и я не знал, что они замышляли злодеяния против меня: &amp;quot;положим дерево (ядовитое) в пищу его и истребим его из страны живых, чтобы не вспоминали более имени его&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="20">Но Г-сподь Ц-ваот, Судья праведный, испытающий почки и сердца, дай увидеть месть Твою над ними, ибо Тебе открыл я тяжбу свою. </pasuk><pasuk id="21"> Поэтому так сказал Г-сподь о мужах Анатота, ищущих души твоей и говорящих: &amp;quot;не пророчествуй именем Г-спода, дабы не умереть тебе от рук наших&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="22">Поэтому так сказал Г-сподь Ц-ваот: вот, накажу Я их: юноши погибнут от меча, сыновья и дочери их умрут от голода;</pasuk><pasuk id="23">И остатка не будет от них, ибо наведу Я бедствие на мужей Анатота в годину расплаты. </pasuk></chapter><chapter id="12"><pasuk id="1"> Прав (будешь) Ты, Г-споди, если стану я спорить с Тобою; однако о правосудии буду я говорить с Тобою: почему путь нечестивых успешен и все вероломые благоденствуют?</pasuk><pasuk id="2">Ты насадил их, и они укоренились, пошли (в рост) и принесли плод; устам их Ты близок, а почкам (сердцу) их (Ты) далек.</pasuk><pasuk id="3">А меня, Г-споди, Ты знаешь, видишь меня и испытал Ты сердце мое, (каково оно) к Тебе. Отдели же их, как овец на заклание, и подготовь их ко дню убиения. </pasuk><pasuk id="4"> Доколе земля скорбеть будет и трава на всех полях будет сохнуть? Гибнет скот и птица из-за нечестия жителей ее, ибо сказали они: &amp;quot;не видит Он будущего нашего&amp;quot;. –</pasuk><pasuk id="5">Если ты с пешими бежал и они тебя уморили, то как же ты будешь состязаться с конями? И (разве) в мирной стране ты в безопасности?</pasuk><pasuk id="6">А что же ты будешь делать в чащах Йардэйна? Ведь даже братья твои и дом отца твоего – даже они вероломно поступают с тобою, и громко кричат они вслед тебе. Не доверяй им (даже), если будут они говорить с тобою дружески. </pasuk><pasuk id="7"> Оставил Я дом Мой, покинул удел Мой (самое) любимое души Моей (Йисраэйль) отдал Я в руки врагов его.</pasuk><pasuk id="8">Стал для Меня удел Мой подобен льву в лесу; повысил он на Меня голос свой, за это возненавидел Я его;</pasuk><pasuk id="9">Стал для Меня удел Мой пестрой хищной птицей. (??) Хищные птицы, (нападайте) на нее со всех сторон! Ступайте, соберите всех зверей полевых, приходите пожирать его!</pasuk><pasuk id="10">Множество пастухов испортили виноградник Мой, истоптали поле Мое, любимую ниву Мою обратили в пустыню.</pasuk><pasuk id="11">Он (Невухаднэцар) превратил ее в пустошь, и в запустении горевала она предо Мною; вся земля опустошена, потому что никто не принял (этого предостережения) к сердцу.</pasuk><pasuk id="12">На все холмы пустыни пришли опустошители, ибо меч Г-спода пожирает (все) от края земли до края земли; нет мира ни для какой плоти. </pasuk><pasuk id="13"> Они сеяли пшеницу, а пожали терни; измучились они, но без всякой пользы; стыдитесь плодов (деяний) ваших, ярости гнева Г-сподня. </pasuk><pasuk id="14"> Так сказал Г-сподь: всех Моих злых соседей, посягающих на удел, которым наделил Я народ Мой, Йисраэйль, исторгну Я их из земли их; и дом Йеудин исторгну Я из среды их.</pasuk><pasuk id="15">Однако после того как Я исторгну их, Я снова смилостивлюсь над ними и возвращу каждого в удел его и каждого в страну его.</pasuk><pasuk id="16">И если научатся они путям народа Моего, чтобы клясться именем Моим: &amp;quot;(как) жив Г-сподь&amp;quot;, – так же, как учили они народ Мой клясться Баалом, то обоснуются они среди народа Моего.</pasuk><pasuk id="17">Если же не послушают они, то исторгну Я народ этот и уничтожу его, – сказал Г-сподь. </pasuk></chapter><chapter id="13"><pasuk id="1"> Так сказал мне Г-сподь: пойди, купи себе льняной пояс и возложи его на чресла свои, но в воду не клади его.</pasuk><pasuk id="2">И купил я пояс по слову Г-сподню, и возложил его на чресла свои. </pasuk><pasuk id="3"> И было ко мне во второй раз слово Г-сподне сказано:</pasuk><pasuk id="4">Возьми пояс, который ты купил, который на чреслах твоих, и встань, пойди к Перату и спрячь его там в расселине скалы.</pasuk><pasuk id="5">И пошел я, и спрятал его у Перата, как повелел мне Г-сподь. </pasuk><pasuk id="6">И было, спустя много дней сказал мне Г-сподь: встань, пойди к Перату и возьми оттуда пояс, который Я велел тебе там спрятать.</pasuk><pasuk id="7">И пошел Я к Перату, выкопал и взял пояс из того места, где прятал его; и вот, пояс сгнил, стал ни на что не годен. </pasuk><pasuk id="8"> И было сказано мне слово Г-сподне:</pasuk><pasuk id="9">Так сказал Г-сподь: вот так же сломлю Я надменность Йеуды и непомерную надменность Йерушалаима.</pasuk><pasuk id="10">Этот негодный народ, что отказывается слушать слова Мои, что следует своеволию сердца своего и идет за чужими Б-гами, чтобы служить им и поклоняться им, да станет он таким же, как этот пояс, который ни на что не годен. </pasuk><pasuk id="11"> Ибо подобно тому как пояс прилипает к чреслам человека, так прилепил Я к Себе весь дом Йисраэйлев и весь дом Йеудин, – сказал Г-сподь, – чтобы были они Мне народом и славою, и хвалой, и красою; но не слушали они. </pasuk><pasuk id="12"> И скажешь ты им это слово: так сказал Г-сподь, Б-г Йисраэйлев: &amp;quot;всякий сосуд наполняется вином&amp;quot;; и скажут они тебе: &amp;quot;разве не знаем мы, что всякий сосуд наполняется вином?&amp;quot;</pasuk><pasuk id="13">А ты скажешь им: так сказал Г-сподь: вот, Я наполняю (вином до) опьянения всех жителей этой земли – и царей, сидящих на престоле Давидовом, и священников, и пророков, и всех жителей Йерушалаима.</pasuk><pasuk id="14">И расшибу Я их друг о друга, и отцов и сыновей вместе, – сказал Г-сподь, – не сжалюсь Я и не пощажу и не пожалею уничтожить их.</pasuk><pasuk id="15">Слушайте и внимайте; не заноситесь, ибо Г-сподь изрек (это).</pasuk><pasuk id="16">Воздайте славу Г-споду, Б-гу вашему, пока еще не наступила тьма и пока еще ноги ваши не споткнулись на горах мрака; и будете вы надеяться на свет, а Он превратит его в тень смерти, обратит в густую тьму.</pasuk><pasuk id="17"> Если же вы не послушаете этого, то будет душа моя плакать втайне из-за гордости (вашей); и слезы прольются из глаз моих, и глаза мои изойдут слезами, потому что взято (будет) в плен стадо Г-сподне. </pasuk><pasuk id="18"> Скажи царю и матери царя: (смиритесь), сядьте пониже, потому что упал с головы вашей венец красы вашей.</pasuk><pasuk id="19">Южные города закрыты и некому открыть их: уведена в изгнание вся Йеудея, изгнана вся. </pasuk><pasuk id="20"> Поднимите глаза ваши и увидите (врагов), приходящих с севера; где то стадо, что было дано тебе, прекрасное стадо твое?!</pasuk><pasuk id="21">Что скажешь ты, когда взыщет Он с тебя? Ведь ты сама научила их главенствовать над тобою, (дочь Цийона); не охватят ли тебя муки, как роженицу?</pasuk><pasuk id="22">И если скажешь ты в сердце своем: &amp;quot;за что постигли меня все (бедствия) эти&amp;quot;? – Зз множество грехов твоих поднят был подол твой и осрамлены пяты твои.</pasuk><pasuk id="23">Переменит ли эфиоп кожу свою, а леопард пятна свои? Так и сможете сделать добро, вы, привыкшие делать зло!</pasuk><pasuk id="24"> (Поэтому) развею Я их, как мякину, уносимую ветром пустыни.</pasuk><pasuk id="25">Вот участь твоя, доля твоя, отмеренная Мною, – сказал Г-сподь, – за то, что ты забыла Меня и полагалась на ложь.</pasuk><pasuk id="26">И поднял Я подол твой на лицо твое, и обнаружился позор твой.</pasuk><pasuk id="27">Прелюбодеяния твои и ликования твои, разврат и блуд твой на холмах в поле – видел Я мерзости твои! Увы тебе, Йерушалаим, как долго еще ты не очистишься! </pasuk></chapter><chapter id="14"><pasuk id="1"> Слово Г-сподне, которое было к Йирмейау о засухе.</pasuk><pasuk id="2">Скорбит Йеудея, и ворота (городов) ее разрушены, поникли к земле, и вознесся вопль Йерушалаима.</pasuk><pasuk id="3">И посылали вельможи их отроков своих за водою; те приходили к водоемам, но не находили воды; возвращались они с пустыми сосудами, пристыженные и смущенные, и прикрывали они (от стыда) головы свои.</pasuk><pasuk id="4">Так как растрескалась земля, оттого что не было дождя в стране, устыдились земледельцы, прикрыли они головы свои. </pasuk><pasuk id="5">Даже лань в поле родила и оставила (детеныша), потому что не было травы.</pasuk><pasuk id="6"> И дикие ослы стояли на возвышенностях и, подобно шакалам, хватали воздух; потускнели глаза их, потому что нет травы.</pasuk><pasuk id="7">Если грехи наши свидетельствуют против нас, Г-споди (то) твори ради имени Твоего, ибо многочисленны погрешения наши, грешили мы пред Тобою.</pasuk><pasuk id="8">Надежда Йисраэйля, Спаситель его во время бедствия, почему Ты как чужой в стране этой, как путник, что зашел переночевать? </pasuk><pasuk id="9">Почему Ты как человек ошеломленный, как богатырь, который не может спасти? Но ведь Ты, Г-споди, среди нас, и именем Твоим мы наречены – не оставляй нас! </pasuk><pasuk id="10"> Так сказал Г-сподь об этом народе: так же, (как) они любили блуждать, не умея сдержать ног своих, (так) и Г-сподь не благоволил к ним; ныне вспомнит Он вину их и взыщет с них за грехи их.</pasuk><pasuk id="11">И сказал мне Г-сподь: не молись за этот народ во благо ему.</pasuk><pasuk id="12">Если будут они поститься, то не стану Я внимать молитве их; и если вознесут они всесожжение и дароприношение, то не стану Я благоволить к ним, а истреблю их мечом и голодом и мором. </pasuk><pasuk id="13"> И сказал я: о, Г-споди Боже! вот, пророки говорят им: &amp;quot;не увидите вы меча, и голода не будет у вас, а прочный мир дам вам Я на этом месте&amp;quot;. </pasuk><pasuk id="14"> И сказал мне Г-сподь: эти пророки пророчествуют ложь именем Моим; не посылал Я их и не приказывал Я им, и не говорил Я им; видение лживое, колдовство, тщету и вымыслы сердца своего пророчествуют они вам. </pasuk><pasuk id="15"> Поэтому так сказал Г-сподь о (лже)пророках: они пророчествуют именем Моим, тогда как Я не посылал их, и говорят: &amp;quot;меча и голода не будет в стране этой&amp;quot;, – мечом и голодом истреблены будут те пророки.</pasuk><pasuk id="16">А народ, которому они пророчествуют, раскидан будет голодом и мечом по улицам Иерушалаима, и некому будет хоронить их: их самих, их жен, их сыновей и дочерей; и изолью Я на них зло их.</pasuk><pasuk id="17">И скажешь им слово это: пусть глаза мои ночью и днем исходят слезою, не переставая, ибо страшным ударом сокрушена дева, дочь народа моего, ударом гибельным.</pasuk><pasuk id="18">Выйду ли я в поле, и вот – убитые мечом, а приду ли в город, и вот – изнуренные голодом, потому что даже пророк и священник блуждали по стране и не знали, </pasuk><pasuk id="19"> Разве отверг Ты совсем Йеуду? Разве душа Твоя возгнущалась Цийоном?! Почему поразил Ты нас так, что нет нам исцеления? Надеялись ма мир, но нет добра, на час исцеления, а вот – ужас.</pasuk><pasuk id="20">Сознаем мы, Г-споди, нечестие наше, грех отцов наших, ибо грешили мы пред Тобою.</pasuk><pasuk id="21">Не отвергай (нас) ради имени Твоего, не обесчесть престола славы Твоей; вспомни, не нарушай союза Твоего с нами.</pasuk><pasuk id="22"> Разве есть меж суетами (идолами) других народов творящие дождь? Разве (сами) небеса могут дать ливень? Ведь Ты – Г-сподь Б-г наш, и на Тебя мы будем надеяться, ибо Ты сотворил все это. </pasuk></chapter><chapter id="15"><pasuk id="1"> И сказал мне Г-сподь: если (даже) Мошэ и Шемуэйл предстанут предо Мною, (то и тогда) не будет душа Моя с этим народом; отошли его от лица Моего, и пусть уйдет.</pasuk><pasuk id="2">А если скажут они тебе: &amp;quot;куда нам идти?&amp;quot;, то ты скажи им: так сказал Г-сподь: кто на смерть – на смергь, а кто под меч – под меч, и кто на голод – на голод, и кто в плен – в плен.</pasuk><pasuk id="3">И пошлю на них четыре рода (бедствий), – говорит Г-сподь. – Меч, чтобы убивать, и псов, чтобы таскать, и птиц небесных и зверей полевых, чтобы пожирать и истреблять.</pasuk><pasuk id="4">И сделаю Я их предметом ужаса для всех царств земли из-за Менашшэ, сына Йехизкийау, царя Йеудейского, за то, что он сделал в Йерушалаиме.</pasuk><pasuk id="5">Ибо кто пожалеет тебя, Йерушалаим, и кто будет сострадать тебе, и кто зайдет спросить тебя о благополучии?</pasuk><pasuk id="6">Ты оставил Меня, – сказал Г-сподь, – пошел назад; и простру Я руку Свою на тебя, и погублю тебя; устал Я прощать.</pasuk><pasuk id="7">И развеял Я их веялом в воротах (по городам) земли; лишил Я народ Мой детей, губил Я его, но не вернулись они с путей своих.</pasuk><pasuk id="8"> Многочисленнее песка морского вдовы его у Меня; и привел Я на мать (Йерушалаим) молодого воина, разоряющего среди полдня; внезапно навел Я на них смятение и ужасы.</pasuk><pasuk id="9">Несчастна родившая семерых, испускает дух; закатилось солнце ее среди дня; пристыжена она и посрамлена; а остаток их (Йеудею) предам Я мечу пред врагами их, – говорит Г-сподь. </pasuk><pasuk id="10"> Горе мне, мать моя, что родила ты меня человеком раздора и спора со всею землею: никому не давал я в рост, и никто не давал в долг мне, а все проклинают меня. </pasuk><pasuk id="11"> Сказал Г-сподь: истинно, что избавлю Я тебя на благо тебе; истинно, что в час бедствия и в час несчастья обратится к тебе враг за помощью.</pasuk><pasuk id="12">Разве сможет железо сломить железо с севера и медь?</pasuk><pasuk id="13">Богатство твое и сокровища твои отдам на расхищение, не за плату; и (это) – за все грехи твои и во всех пределах твоих.</pasuk><pasuk id="14">И переведу Я (тебя в страну) врагов твоих, в землю, которой ты не знаешь, ибо возгорелось пламя гнева Моего, будет пылать против вас. </pasuk><pasuk id="15"> Г-споди, Ты знаешь (все)! вспомни обо мне и позаботься обо мне, и отомсти за меня преследователям моим; не погуби меня, потому что долготерпелив Ты; знай, что ради Тебя терпел я позор.</pasuk><pasuk id="16">Словам Твоим внял я и поглотил я их, и стало слово Твое радостью для меня и отрадой сердцу моему, ибо именем Твоим наречен я, Г-споди, </pasuk><pasuk id="17"> Б-же Ц-ваот! Не сидел я в кругу веселящихся и не радовался я; под рукою Твоей сидел я одиноко, ибо Ты исполнил меня гнева.</pasuk><pasuk id="18">Почему вечна боль моя и тяжела рана моя, – не приемлет лечения? Ты стал для меня источником пересыхающим, водою ненадежною. </pasuk><pasuk id="19"> На это так сказал Г-сподь: если ты вернешься, то Я приму тебя, ты будешь стоять предо Мною; и если извлечешь драгоценное из ничтожного, то будешь как уста Мои; пусть вернутся они к тебе, а ты не вернешься к ним.</pasuk><pasuk id="20">И поставлю тебя пред этим народом неприступною медною крепостною стеною; и станут они воевать против тебя, но не одолеют тебя, ибо Я с тобою, чтобы спасзть и избавлять тебя, – сказал Г-сподь.</pasuk><pasuk id="21">И избавлю Я тебя от руки злобных, и освобожу тебя от руки притеснителей. </pasuk></chapter><chapter id="16"><pasuk id="1">И было сказано мне слово Г-сподне:</pasuk><pasuk id="2">Не бери себе жены, и пусть на месте этом не будет у тебя ни сыновей, ни дочерей. </pasuk><pasuk id="3">Ибо так сказал Г-сподь о сыновьях и дочерях, рождающихся на этом месте, и о матерях, которые рожают их, и об отцах, что породили этой стране:</pasuk><pasuk id="4">Умрут они от болезней, и не будут ни оплаканы, ни погребены; навозом будут они на лице земли; от меча и голода погибнут они, и трупы их будут пищею птицам небесным и зверям земным. </pasuk><pasuk id="5"> Ибо так сказал Г-сподь: не входи в дом скорби и не ходи причитать, и не оплакивай их, ибо отнял Я у этого народа, – сказал Г-сподь, – мир Мой, благосклонность и милосердие.</pasuk><pasuk id="6">И умрут в этой стране большие и малые, не будут они погребены; и не будут причитать по ним, и не станут ни царапать себя, ни делать себе плеши ради них.</pasuk><pasuk id="7">И не преломят ради них хлеба в скорби для утешения по усопшем, и не напоят их из чаши утешения по отцу их и по матери их. </pasuk><pasuk id="8">И не входи и в дом пиршества, чтобы сидеть с ними, есть и пить, </pasuk><pasuk id="9"> Ибо так сказал Г-сподь Ц-ваот, Б-г Йисраэйлев: вот, Я заставлю умолкнуть на месте этом, на глазах у вас и во дни ваши голос веселья и голос радости, ликование жениха и ликование невесты.</pasuk><pasuk id="10">И будет, когда перескажешь ты этому народу все эти слова и скажут они тебе: &amp;quot;за что Г-сподь изрек на нас все это великое бедствие? в чем вина наша и в чем грех наш, которым мы согрешили пред Господом, Б-гом нашим?&amp;quot;</pasuk><pasuk id="11">Тогда скажешь им: за то, что отцы ваши оставили Меня, – сказал Г-сподь, – и последовали за другими Б-гами, и стали служить и поклоняться им, а Меня оставили и Тору Мою не соблюдали,</pasuk><pasuk id="12">А вы поступаете еще хуже отцов ваших, и каждый следует упорству злого сердца своего, не слушая Меня,</pasuk><pasuk id="13">(За это) выброшу Я вас из этой страны в страну, которой не знали ни вы, ни отцы ваши; и будете вы там день и ночь служить другим Б-гам, ибо Я не дам вам пощады. </pasuk><pasuk id="14"> Поэтому вот, наступают дни, – сказал Г-сподь, – когда уже не будут говорить: &amp;quot;(как) жив Г-сподь, который вывел сынов Ийсраэйлевых из земли Египетской&amp;quot;,</pasuk><pasuk id="15"> Но: &amp;quot;(как) жив Г-сподь, который вывел сынов Ийсраэйлевых из земли северной и изо всех стран, куда Он изгнал их&amp;quot;; и верну Я их на землю их, которую дал Я отцам их. </pasuk><pasuk id="16"> Вот, насылаю Я множество рыболовов, – сказал Г-сподь, – и будут они ловить их; а потом нашлю Я на них можество охотников, и будут они вылавливать их с каждой горы и с каждого холма и из ущелий скал.</pasuk><pasuk id="17">Ибо взорам Моим открыты все пути их, не скрыты они от меня и не укрыта вина их от глаз Моих.</pasuk><pasuk id="18">И прежде всего воздам Я им вдвое за вину их и за грех их, за то, что осквернили они землю Мою гнусностью идолов их и мерзостями своими наполнили они удел Мой. </pasuk><pasuk id="19"> Г-споди, Ты сила моя и оплот мой и прибежище мое в день скорби! к Тебе придут народы от краев земли и скажут: &amp;quot;лишь ложь наследовали отцы наши, суетных (Б-гов), от которых нет пользы&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="20">Может ли человек делать Б-гов, которые не есть Б-г&amp;quot; Поэтому вот,</pasuk><pasuk id="21">Я даю им знать; дам Я им узнать на этот раз руку Мою и могущество Мое, избудут знать они, что имя Мое – Г-сподь. </pasuk></chapter><chapter id="17"><pasuk id="1"> Грех Йеуды написан железным резцом, алмазным острием; начертан на скрижали сердца их и на рогах жертвенников ваших.</pasuk><pasuk id="2">Как сыновей своих помнят (они) жертвенники свои и ашэйрим свои на зеленеющем дереве на высоких холмах.</pasuk><pasuk id="3">Гора Моя среди поля (Йерушалаим), богатство твое и все сокровища твои отдам Я на расхищение, (жертвенные) возвышения твои – за грех во всех пределах твоих.</pasuk><pasuk id="4">И из-за себя самого будешь ты лишен наследия своего, которое дал Я тебе, и отдам Я тебя в рабство врагам твоим, в страну, которой ты не знаешь, ибо разожгли вы пламень гнева Моего – будет пылать он вечно. </pasuk><pasuk id="5"> Так сказал Г-сподь: проклят тот человек, который полагается на человека и делает плоть опорой своей и чье сердце удаляется от Г-спода.</pasuk><pasuk id="6">И будет он как можжевельник среди степи, и не увидит прихода благодати, и будет жить в сожженной (зноем) пустыне, среди необитаемых солончаков. </pasuk><pasuk id="7"> Благословен человек, который полагается на Г-спода и чьей опорою будет Г-сподь. </pasuk><pasuk id="8">И будет он как дерево, посаженное у воды и пускающее корни свои у протока; и не почувствует оно наступающего зноя, и лист его будет зеленеть, и не будет оно озабочено в год засухи, и не перестанет приносить плод.</pasuk><pasuk id="9">Сердце (человеческое) лукавее всего и оно неисцелимо; кто может познать его?</pasuk><pasuk id="10">Я, Г-сподь, проникаю сердце, испытую почки, чтобы воздать каждому по поступкам его, по плодам деяний его. </pasuk><pasuk id="11"> (Подобен) куропатке, что высиживала яйца, которые не она снесла, тот, кто нажил богатство путем неправедным: в средине дней его уйдет оно от него, а в конце дней своих станет он недостойным.</pasuk><pasuk id="12">Место святилища нашего, престол величия, возвышено изначально.</pasuk><pasuk id="13">Г-споди, надежда Йисраэйля! Все оставляющие Тебя будут посрамлены; а те, которые отворачиваются от меня, будут записаны (обречены) – в землю, ибо оставили они Г-спода, источник воды живой. </pasuk><pasuk id="14"> Исцели меня, Г-споди, и буду я исцелен; спаси меня, и я буду спасен, ибо Ты – хвала моя.</pasuk><pasuk id="15">Вот, они говорят мне: &amp;quot;где слово Г-сподне, пусть оно сбудется!&amp;quot; </pasuk><pasuk id="16">А я не спешил быть пастырем у Тебя и не жаждал я дня бедствия – Ты знаешь это; то, что исходило из уст моих, было пред Тобою.</pasuk><pasuk id="17">Не стань гибелью моей; </pasuk><pasuk id="18">Ты – прибежище мое в день бедствия! Да будут посрамлены гонители мои, а я да не буду посрамлен; да будут сломлены они, а я да не буду сломлен; наведи на них день бедствия и сокруши их двойным переломом. </pasuk><pasuk id="19"> Так сказал мне Г-сподь: пойди и стань в воротах сынов народа, которыми входят и в которые выходят цари Йеудейские, и во всех воротах Йерушалаима;</pasuk><pasuk id="20">И скажешь им: слушайте слово Г-сподне, цари Йеудейские и все Йеудеи, и все жители Йерушалаима, входящие в эти ворота!</pasuk><pasuk id="21">Так сказал Г-сподь: берегите души ваши и не носите ноши в день субботний, и не вносите в ворота Йерушалаима;</pasuk><pasuk id="22">И не выносите ноши из домов ваших в день субботний, и не делайте никакой работы; а святите день субботний, как заповедал Я отцам вашим;</pasuk><pasuk id="23">Но они не слушали и не преклонили уха своего, и ожесточили выю свою, чтобы не слушать и не принимать наставления.</pasuk><pasuk id="24">И будет, если вы послушаете Меня, – сказал Г-сподь, – и не будете вносить ношу в ворота города этого в день субботний, и будете святить день субботний, не делая в этот (день) никакой работы,</pasuk><pasuk id="25">То будут входить в ворота города этого сановники и цари, сидящие на престоле Давида, ездящие на колесницах и на^лошадях, они и сановники их, люди Йеудеи и жители Йерушалаима; и будет городи этот заселен вовеки.</pasuk><pasuk id="26">Избудут приходить из городов Йеудеи и из окрестностей Йерушалаима, и из земли Бйнйамновой, и из низменности, и с горы, и с юга, принося всесожжения и жертвы, и дары, и левону, и принося благодарственные жертвы (в дом) Г-сподень.</pasuk><pasuk id="27">А если вы не послушаете Меня в том, чтобы святить день субботний и не носить ноши, входя в ворота Йерушалаима в день субботний, то зажгу Я огонь в воротах его, и пожрет он дворцы Йерушалаима, и не погаснет. </pasuk></chapter><chapter id="18"><pasuk id="1"> Слово, которое было сказан Йирмейау, от Г-спода:</pasuk><pasuk id="2">Встань и сойди в дом горшечника, и там возвещу Я тебе слова Мои.</pasuk><pasuk id="3">И сошел я в дом горшечника, Я вот, он занимается ремеслом (своим) на гончарном круге.</pasuk><pasuk id="4">А когда сосуд, который делал горшечник из глины, не удался в руках его, то он сделал из нее снова другой сосуд, какой ему, горшечнику, заблагорассудилось. </pasuk><pasuk id="5"> И было сказано мне слово Г-сподне:</pasuk><pasuk id="6">Разве не смогу Я сделать с вами, дом Йисраэйлев, то же, что этот горшечник, – сказал Г-сподь. – Вот, как глина в руках горшечника, так и вы в руках Моих, дом Йисраэйлев. </pasuk><pasuk id="7"> Раз скажу Я о (каком-либо) народе и о царстве: искоренить и разрушить, и погубить!</pasuk><pasuk id="8">Но (если) тот народ, о котором Я это изрек, раскается во зле своем, то отменю Я то зло, которое замыслил сделать ему. </pasuk><pasuk id="9"> А в (другой) раз Я скажу о каком-либо народе и о царстве: построить и насадить! </pasuk><pasuk id="10">Но (если) совершит он зло в глазах Моих, не слушая голоса Моего, то отменю Я то благо, которым думал Я, облагодетельствовать его. </pasuk><pasuk id="11"> А теперь скажи людям Йеудеи и жителям Йерушалаима следующее: так сказал Г-сподь: вот, наведу Я бедствие на вас и задумал Я (злую) мысль о вас; вернитесь прошу каждый с порочного пути своего и исправьте нравы ваши и деяния ваши.</pasuk><pasuk id="12">Но они скажут: напрасно! ибо мы будем следовать своим замыслам и каждый будет поступать по произволу злого сердца своего. </pasuk><pasuk id="13"> Поэтому так сказал Г-сподь: спросите среди народов, слышал ли кто подобное этому; беззаконие великое совершила дева Йисраэйлева.</pasuk><pasuk id="14">Оставит ли снег Леванона скалы полей, и разве иссякнут чужие текущие хладные воды?!</pasuk><pasuk id="15">А народ Мой забыл Меня, возносят они курения суетным (божествам), споткнулись они на путях своих, (оставили) вечные пути, чтобы идти по стезям, по пути не-проторенному.</pasuk><pasuk id="16">Чтобы предать землю свою опустошению, вечному освистанию (осмеянию); (так что) каждый проходящий по ней изумится и покачает головою своею.</pasuk><pasuk id="17">Подобно восточному ветру развею Я их пред лицом врага; спиною, а не лицом обернусь Я к ним в день бедствия их. </pasuk><pasuk id="18"> А они сказали: сговоримся о замысле против Йирмейау; ведь не пропадет же Тора у священника и совет у мудреца, и слово у пророка; давайте сразим его языком и не будем (больше) внимать словам его.</pasuk><pasuk id="19">Внемли мне, Г-споди, и услышь речь врагов моих.</pasuk><pasuk id="20">Платят ли злом за добро? А они роют яму душе моей. Вспомни, что я стоял пред Тобою, чтобы говорить о них доброе, чтобы отвратить гнев Твой от них.</pasuk><pasuk id="21">За это предай сыновей их голоду и порази их мечом; пусть жены их лишатся детей и овдовеют, а мужья их пусть поражены будут смертью, юноши их (пусть) убиты будут мечом на войне. –</pasuk><pasuk id="22"> Пусть слышится вопль из домов их, когда нежданно наведешь на них отряд, за то, что рыли они яму, чтобы поймать меня, и тайком расставляли силки у ног моих. </pasuk><pasuk id="23">Ведь Ты, Г-споди, знаешь все замыслы их о том, чтобы убить меня: не прости вины их и не сотри греха их пред Тобою; и да будут они повержены пред Тобою, отомсти им в час гнева Твоего. </pasuk></chapter><chapter id="19"><pasuk id="1"> Так сказал Г-сподь: пойди и купи изготовленный горшечником глиняный кувшин и (возьми с собой) несколь ких старейшин народа и старейшин священников,</pasuk><pasuk id="2">И выйди в Гэй Бен-Инном, что у входа в ворота Харсит, и провозгласи там те слова, которые скажу тебе. –</pasuk><pasuk id="3">И скажешь: слушайте слово Г-сподне, цари Йеудейские и жители Йерушалаима! Так сказал Г-сподь Ц-ваот, Б-г Йисраэйлев: вот, наведу Я на место это (такое) бедствие, что у каждого услышавшего о нем зазвенит в ушах;</pasuk><pasuk id="4"> За то, что оставили они Меня и сделали чуждым (Мне) место это и возжигали там курения иным Б-гам, которых не знали ни они, ни отцы их и ни цари Йеудейские, и (за то, что) наполнили место это кровью невинных.</pasuk><pasuk id="5">И настроили они жертвенных возвышений Баалу, чтобы сжигать в огне сыновей своих во всесожжение Баалу, чего Я не повелевал и не говорил, и что на ум Мне не приходило, </pasuk><pasuk id="6"> За это, вот, наступают дни, – сказал Г-сподь, – когда место это не будет больше называться Атофэт и Гэй-Бен-Инном, а Гэй Аарэйга (Долиной убиения).</pasuk><pasuk id="7">И сведу на нет совет Йеудеи и Йерушалаима на этом месте, и сражу их мечом пред врагами их и рукою ищущих души их, а трупы их отдам в пищу птицам небесным и зверям земным.</pasuk><pasuk id="8">И сделаю город этот предметом ужаса и освистания (осмеяния); всякий, кто пройдет мимо него, удивится и присвистнет, (увидев) все раны его.</pasuk><pasuk id="9">И накормлю их плотью сыновей их и плотью дочерей их; и будет каждый есть плоть ближнего своего в осаде и в угнетении, в которые повергнут их враги их и ищущие души их.</pasuk><pasuk id="10">И разбей кувшин на глазах у тех людей, которые придут с тобою. </pasuk><pasuk id="11">И скажешь им: так сказал Г-сподь Ц-ваот: так разобью Я народ этот и город этот, как разбивают сосуд горшечника, который уже нельзя сделать целым, и будут они хоронить в Тофэте из-за нехватки места для погребения.</pasuk><pasuk id="12">Так сделаю Я с местом этим, – сказал Г-сподь, – и с жителями его, чтобы город этот стал подобен Тофэту.</pasuk><pasuk id="13">И будут дома Йерушалаима и дома царей Йеудейских нечисты, как место Тофэт: все те дома, на крышах которых возжигали курения всему воинству небесному и совершали возлияния чужим Б-гам. </pasuk><pasuk id="14"> И пришел Йирмейау из Тофэта, куда посылал его Г-сподь пророчествовать, и стал он на дворе дома Г-сподня, и сказал всему народу:</pasuk><pasuk id="15">Так сказал Г-сподь Ц-ваот, Б-г Йисраэйлев: вот, наведу Я на город этот и на все города его все то бедствие которое изрек на него, потому что ожесточили они выю свою, чтобы не слушать слов Моих. </pasuk></chapter><chapter id="20"><pasuk id="1"> (Когда) услышал Пашхур, сын священника Иммэйра, он же главный смотритель в доме Г-споднем, те слова, что пророчески изрек Йирмейау,</pasuk><pasuk id="2">То побил Пахшур пророка Йирмейау и засадил его в колоду, что в верхних воротах Бинйаминовых при доме Г-споднем.</pasuk><pasuk id="3">И было, на следующий день выпустил Пахшур Йирмейау из колоды, и Йирмейау сказал ему: не Пашхур нарек Г-сподь имя тебе, а Магор-миссавив (Ужас вокруг); </pasuk><pasuk id="4"> Ибо так сказал Г-сподь: вот, сделаю Я тебя ужасом для тебя самого и для всех любящих тебя; и падут они от меча врагов своих, и глаза твои увидят (это); и всех Йеудеев предам Я в руки царя Бавэлского, и изгонит он их в Бавэл и поразит их мечом.</pasuk><pasuk id="5">И отдам Я все богатство города этого и все, добытое трудом (жителей) его, и все ценное в нем, и все сокровища царей Йеудейских отдам Я в руки врагов их, и разграбят они их, и заберут их, и свезут их в Бавэл.</pasuk><pasuk id="6">А ты, Пашхур, и все, живущие в доме твоем, пойдете в плен; и придешь ты в Бавэл, и умрешь там, и там похоронен будешь ты и все любящие тебя, которым пророчествовал ты лживо. </pasuk><pasuk id="7"> Уговорил Ты меня, Г-споди, и я дал уговорить себя, Ты одолел меня и Ты превозмог (меня), стал я вседневным посмешищем, всякий издевается надо мною.</pasuk><pasuk id="8">Ибо каждый раз, (как) заговорю я, воплю: &amp;quot;Насилие и грабеж!&amp;quot; – кричу. Поэтому стало слово Г-сподне позором моим и осмеянием на весь день.</pasuk><pasuk id="9">И сказал я (себе): не стану больше напоминать о Нем и не буду говорить именем Его; но было (слово Г-сподне) в сердце моем, как огонь пылающий, заключенный в костях моих; и извелся я, сдерживая (его), и не мог (более),</pasuk><pasuk id="10">Ибо от многих слышал я навет, отовсюду угроза: &amp;quot;заявите, а мы донесем на него&amp;quot;. Все, жившие в мире со мною, подстерегают меня: &amp;quot;может быть он оплошает, и мы одолеем его и отомстим ему&amp;quot;. </pasuk><pasuk id="11">Но со мною Г-сподь, как воин могучий, и поэтому гонители мои споткнутся и не одолеют (меня), будут они жестоко посрамлены, ибо постигла их неудача; вечный позор (их) не будет забыт.</pasuk><pasuk id="12">Ведь Г-сподь Ц-ваот испытует праведного, видит нутро и сердце; да увижу я Твое им отмщение, ибо Тебе вверил я тяжбу мою. </pasuk><pasuk id="13"> Воспойте Г-споду, восхвалите Г-спода, ибо Он спас душу бедствующего от рук злодеев. </pasuk><pasuk id="14"> (Да будет) проклят тот день, когда я родился! День, когда родила меня мать моя, да не будет он благословен!</pasuk><pasuk id="15">(Да будет) проклят тот человек, что известил отца моего, сказав: &amp;quot;родилось у тебя дитя мужского пола!&amp;quot; – обрадовал он его радостью (великой)!</pasuk><pasuk id="16">Да будет с тем человеком, как с городами, которые перевернул Г-сподь и не пожалел о том; пусть слышит он утром вопль и в полдень рыдание.</pasuk><pasuk id="17">За то, что не умертвил Он меня в утробе (матери моей), и не стала мне мать моя могилою моею, и чрево ее – вечно беременным.</pasuk><pasuk id="18">Зачем вышел я из утробы? чтобы видеть муку и скорбь и чтобы закончились дни мои в поругании? </pasuk></chapter><chapter id="21"><pasuk id="1"> Слово, которое было сказано Йирмейау, от Г-спода, когда царь Цидкийау прислал к нему Пашхура, сына Малкии, и священника Цефанйи, сына Маасэйи.</pasuk><pasuk id="2">Вопроси о нас Г-спода, прошу тебя, ибо Невухадрэццар, царь Бавэла, воюет с нами; может быть Г-сподь сотворит для нас (нечто), подобное всем чудесам Его, и тот отступит от нас.</pasuk><pasuk id="3">И сказал им Йирмейау; так скажите Цидкийау: </pasuk><pasuk id="4"> Так сказал Г-сподь, Б-г Йисраэйлев: вот, обращу Я (на вас) воинские орудия, что в руках ваших, которыми вы сражаетесь с царем Бавэлским и с Касдимами, осаждающими вас за стеною, и соберу их в городе этом.</pasuk><pasuk id="5">И Сам буду воевать против вас рукою простертою и мышцею крепкою во гневе и ярости и в великом негодовании.</pasuk><pasuk id="6">И поражу живущих в городе этом – людей и скот; умрут они от мора великого.</pasuk><pasuk id="7">А после того – сказал Г-сподь, – предам Я Цидкийау, царя Йеудейского, и рабов его, и народ, и оставшихся в городе этом от мора, меча и голода в руку Невухадрэццара, царя Бавэла, и в руки врагов их, и в руки ищущих души их; и поразит он их острием меча, не пощадит их, и не сжалится (над ними), и не помилует.</pasuk><pasuk id="8">А народу этому скажи: так сказал Г-сподь: вот, Я предлагаю вам путь жизни и путь смерти:</pasuk><pasuk id="9">Тот, кто останется в этом городе, умрет от меча, от голода или от мора, а кто выйдет и сдастся Касдимам, осаждающим вас, тот останется в живых и добычей будет ему душа его;</pasuk><pasuk id="10">Ибо обратил Я лицо Мое против города этого на бедствие, а не на благо, – сказал Г-сподь, – в руки царя Бавэльского будет он предан, и сожжет тот его огнем. </pasuk><pasuk id="11"> А дому царя Йеудейского (скажи): слушайте слово Г-сподне!</pasuk><pasuk id="12">Дом Давидов! Так сказал Г-сподь: с утра свершайте суд и спасайте ограбленного От руки грабителя, а не то воспылает как огонь гнев Мой из-за злых деяний ваших, и будет гореть так, что никто его не погасит.</pasuk><pasuk id="13">Вот, Я (иду) на тебя, (Йерушалаим), стоящий в долине, скала на равнине, – сказал Г-сподь, – на тех, что говорят: &amp;quot;кто Нападет на нас и кто войдет в жилища наши?&amp;quot;</pasuk><pasuk id="14">И взыщу Я с вас по плодам деяний ваших, – сказал Г-сподь, – и зажгу огонь в лесу его, и пожрет он все вокруг. </pasuk></chapter><chapter id="22"><pasuk id="1"> Так сказал Г-сподь: сойди в дом царя Йеудейского, и изреки там слово это;</pasuk><pasuk id="2">И скажи: выслушай слово Г-сподне, царь Йеудейский, сидящий на престоле Давида, ты и рабы твои, и народ твой, входящие в эти ворота.</pasuk><pasuk id="3">Так сказал Г-сподь: творите суд и справедливость и спасайте ограбляемого от руки грабителя; а пришельца, сироту и вдову не притесняйте и не обирайте, и крови невинной не проливайте на месте этом.</pasuk><pasuk id="4">Ибо, если вы действительно будете исполнять слово это, то в ворота дома этого будут входить цари, сидящие на престоле Давида, ездящие на колеснице и на конях, он (царь) и рабы его, и народ его.</pasuk><pasuk id="5">Если же не внемлете словам этим, то Собою клянусь, – сказал Г-сподь, – что дом этот превратится в развалины. </pasuk><pasuk id="6"> Потому что так сказал Г-сподь о доме царя Йеудейского: ты у Меня Гилад, вершина Леванона, но (воистину) превращу тебя в пустыню, в города необитаемые.</pasuk><pasuk id="7">И поставлю Я против тебя губителей, каждого со своими орудиями, и срубят они лучшие кедры твои, и бросят в огонь.</pasuk><pasuk id="8">И множество народов пройдут по городу этому и будут говорить друг другу: &amp;quot;за что Г-сподь поступил так с этим великим городом?&amp;quot;</pasuk><pasuk id="9">И Скажут (в ответ): &amp;quot;за то, что оставили они завет Г-спода, Б-га своего, и поклонялись иным Б-гам, и служили им&amp;quot;. </pasuk><pasuk id="10"> Не плачьте по умершем и не скорбите по нем, а горько рыдайте по уходящему (в неволю), ибо он уже не вернется и не увидит родной земли своей;</pasuk><pasuk id="11">Потому что так сказал Г-сподь о Шаллуме, сыне Йошийау, царе Йеудейском, который царствовал вместо отца своего Йошийау и пошел (в неволю) из места этого: &amp;quot;он уже не вернется туда (на это место),</pasuk><pasuk id="12">А на том месте, куда увели его в плен, там он умрет, а земли этой он больше не увидит&amp;quot;. </pasuk><pasuk id="13"> Горе тому, кто строит дом свой неправдою и покои свои беззаконием, (заставляет) ближенего своего работать даром и заработка его не отдает ему;</pasuk><pasuk id="14">Кто говорит: &amp;quot;построю себе дом высокий и верхние покои просторные&amp;quot; – и прорубает себе окна, и обшивает кедром, и красит суриком.</pasuk><pasuk id="15">Разве ты будешь царствовать, потому что обсторил себя (строениями) из кедра? Ведь отец твой ел и пил, но творил суд и правду, и потому он благоденствовал.</pasuk><pasuk id="16">Разбирал он тяжбу бедного и нуждающегося, потому и хорошо было. Именно это значит познать Меня. – сказал Г-сподь.</pasuk><pasuk id="17">Но твои глаза и твое сердце обращены лишь к корысти, к пролитию крови невинной, к свершению грабежа и насилия. </pasuk><pasuk id="18"> Поэтому так сказал Г-сподь о Йеойакиме, сыне Йошийау, царе Йеудейском: не будут причитать по нем: &amp;quot;увы, брат мой!&amp;quot; и &amp;quot;увы, сестра!&amp;quot;, не станут причитать по нем: &amp;quot;увы, государь!&amp;quot; и &amp;quot;увы, величие его!&amp;quot;</pasuk><pasuk id="19">Погребен он будет погребением осла: поволокут его и бросят далеко за ворота Йерушалаима. </pasuk><pasuk id="20"> Взойди на Леванон и кричи, и на Башане возвысь голос свой, и кричи с (горы) Аварим, ибо сокрушены все, добивающиеся любви твоей.</pasuk><pasuk id="21">Уговаривал Я тебя в пору благоденствия твоего, но ты сказала: &amp;quot;не стану я слушать!&amp;quot; Таков путь твой с самой юности твоей, что не слушала ты голоса Моего.</pasuk><pasuk id="22">Всех пастырей твоих унесет ветер, а добивающиеся любви твоей пойдут в плен; тогда устыдишься ты, и посрамлена будешь всем злом своим.</pasuk><pasuk id="23">(Ты), восседающая на Леваноне, гнездящаяся на кедрах, как жалка будешь ты, когда постигнут тебя муки, потуги, как у женщины при родах.</pasuk><pasuk id="24">(Как) жив Я, – сказал Г-сподь, – что даже если бы был (ты), Конйау, сын Йеойакима, царь Йеудейский (перстнем с) печатью на правой руке Моей, то и оттуда Я сорвал бы тебя.</pasuk><pasuk id="25">И отдам Я тебя в руки ищущих души твоей и в руки тех, которых ты боишься, в руки Невухадрэццара, царя Бавэла, и в руки Касдим.</pasuk><pasuk id="26">И заброшу Я тебя с матерью твоею, которая родила тебя, в иную страну, где вы не родились, и там вы умрете.</pasuk><pasuk id="27">А в ту страну, куда стремится вернуться душа их, туда они не вернутся. – </pasuk><pasuk id="28"> Разве этот человек, Конйау, – презренный разбитый истукан иль сосуд негодный? За что же выброшены он и потомство его и заброшены в страну, которой они не знали? </pasuk><pasuk id="29">(О)земля, земля, земля! слушай слово Господне!</pasuk><pasuk id="30">Так сказал Г-сподь: запишите человека этого бездетным, мужем злополучным во дни его, ибо не удастся более никому из потомков его сидеть на престоле Давида и править в Йеудее. </pasuk></chapter><chapter id="23"><pasuk id="1"> Горе пастырям, которые губят и разгоняют овец паствы Моей, – сказал Г-сподь.</pasuk><pasuk id="2"> Поэтому так сказал Г-сподь, Б-г Йисраэйлев, пастырям, пасущим народ Мой: вы разогнали овец Моих и оттолкнули их, и не смотрели за ними; вот, Я взыщу с вас за зло деяний ваших, – сказал Г-сподь.</pasuk><pasuk id="3">А Я соберу остаток овец Моих изо всех стран, куда Я изгнал их, и возвращу их на пастбища их и будут они плодиться и размножаться.</pasuk><pasuk id="4">И поставлю над ними (таких) пастырей, которые будут пасти их; и не будут они больше бояться, и не будут пугаться, и не будут пропадать, – сказал Г-сподь. </pasuk><pasuk id="5"> Вот, наступают дни, – сказал Г-сподь, – когда взращу Я Давиду праведный росток; и будет царствовать царь, и будет мудр и удачлив, и будет вершить суд и правду на земле.</pasuk><pasuk id="6">Во дни его Йеуда будет спасен и Йисраэйль будет жить в безопасности; и вот имя его, которым назовут его: &amp;quot;Г-сподь – справедливость наша&amp;quot;. </pasuk><pasuk id="7"> Поэтому вот, наступают дни, – сказал Г-сподь, – когда не будут больше говорить: &amp;quot;(как) жив Г-сподь, который вывел сынов Йисраэйлевых из земли Египетской&amp;quot;,</pasuk><pasuk id="8">А (скажут): &amp;quot;(как) жив Г-сподь, который вывел и который привел потомство дома Йисраэйлева из страны северной и из всех стран&amp;quot; куда Я изгнал их; и будут они жить на земле своей. </pasuk><pasuk id="9"> О пророках: Сердце мое рвется во мне, все кости мои содрогаются, стал я подобен пьяному и подобен мужу, которого одолело вино; из-за Г-спода, из-за святых слов Его,</pasuk><pasuk id="10">Потому что страна полна прелюбодеев, потому что скорбит страна из-за ложной клятвы, засохли пастбища в пустыне; стремление их – зло и сила их в неправде.</pasuk><pasuk id="11">Потому что лицемерят и пророк и священник; даже в доме Моем нашел Я злодеяния их, – сказал Г-сподь.</pasuk><pasuk id="12">За это будет путь их, как по скользким местам во тьме: их толкнут, и они упадут там, ибо наведу Я на них бедствие в годину наказания, – сказал Г-сподь.</pasuk><pasuk id="13">И среди пророков Шомерона видел Я бесчестие: пророчествовали они именем Баала и ввели в заблуждение народ Мой – Йисраэйль.</pasuk><pasuk id="14">И среди пророков Йерушалаима видел Я ужасное: прелюбодействуют и ходят во лжи, и поддерживают злодеев, чтобы никто не отступился от зла своего; все они стали для Меня подобны Седому, а жители его подобны Аморе. </pasuk><pasuk id="15"> Поэтому так сказал Г-сподь Ц-ваот о пророках: вот, Я накормлю их полынью и напою их водою ядовитою; ибо от пророков Йерушалаима ихсодит лицемерие на всю страну. </pasuk><pasuk id="16"> Так сказал Г-сподь Ц-ваот: не слушайте слов пророков, пророчествующих вам: они обманывают вас, пересказывают они видение сердца своего, а не (то), что из уст Г-сподних.</pasuk><pasuk id="17">Твердят они хулителям Моим: Г-сподь сказал: &amp;quot;мир будет у вас!&amp;quot; и всем, которые следуют упорству сердца своего, они говорят: &amp;quot;не придет на вас беда&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="18">Ибо кто стоял в совете Г-споднем и видел, и слышал слово Его? Кто внимал слову Его и уразумел его? </pasuk><pasuk id="19"> Вот разразилась ярая буря Г-сподня и бушует гроза; обрушится она на головы нечестивых.</pasuk><pasuk id="20">Не утихнет гнев Г-сподень, доколе не свершит Он и не выполнит замыслов сердца Своего; в будущем вы это постигнете разумом.</pasuk><pasuk id="21">Не посылал Я пророков этих, а они побежали (сами); не говорил Я им, а они пророчествовали. </pasuk><pasuk id="22">А если стояли они в совете Моем, то пусть возгласят народу Моему слова Мои и отвратят его от злого пути их и от злых деяний их. </pasuk><pasuk id="23"> Разве только вблизи Я Б-г, – сказал Г-сподь, – а издали не Б-г?</pasuk><pasuk id="24">Если спрячется человек в тайнике, то разве Я его не увижу? – сказал Г-сподь, – ведь и небо и земля полны Мною.</pasuk><pasuk id="25">Слышал Я, что говорят пророки, именем Моим пророчествующие ложь; они говорят: &amp;quot;мне снилось, мне снилось.&amp;quot;</pasuk><pasuk id="26">Доколе будет это в сердце пророков, которые пророчествуют ложь, и пророков вымысла сердца их, </pasuk><pasuk id="27">Что думают довести народ Мой до забвения имени Моего своими снами, которые они пересказывают друг другу, подобно тому, как забыли отцы их имя Мое из-за Баала?</pasuk><pasuk id="28">Пророк, который видел сон, пусть и рассказывает (его как) сон, а тот, в ком слово Мое, пусть говорит истину слова Моего. Что общего у мякины с чистым зерном? – сказал Г-сподь.</pasuk><pasuk id="29">Ведь слово Мое подобно огню, – сказал Г-сподь, – и подобно молоту оно разбивает скалу. </pasuk><pasuk id="30"> Поэтому вот, Я – на пророков, – сказал Г-сподь, – которые крадут слова Мои друг у друга.</pasuk><pasuk id="31">Вот, Я – на пророков, – сказал Г-сподь, – которые пользуются слогом своим и вещают: &amp;quot;так сказал.&amp;quot;</pasuk><pasuk id="32">Вот, Я – на тех, что прорицают ложные сны, – сказал Г-сподь, – которые они рассказывают, и вводят в заблуждение народ Мой вымыслами своими и опрометчивостью своей, тогда как Я не посылал их и не повелел им; и не принесут они никакой пользы народу этому, – сказал Г-сподь. </pasuk><pasuk id="33">И если спросит тебя народ этот или пророк, или священник, сказав: &amp;quot;каково бремя от Г-спода?'' то скажешь им: &amp;quot;какого бремя? и Я покину вас&amp;quot; – сказал Г-сподь.</pasuk><pasuk id="34">А пророка и священника, и народ, который скажет: &amp;quot;бремя от Г-спода&amp;quot;, накажу Я человека того и дом его.</pasuk><pasuk id="35">Так говорите друг другу и брат брату: &amp;quot;что ответил Г-сподь?&amp;quot; и &amp;quot;что сказал Г-сподь?&amp;quot;</pasuk><pasuk id="36">И не вспоминайте впредь: &amp;quot;бремя от Господа&amp;quot; ибо бременем станет тому человеку слово его, потому что вы извращаете слова Б-га живого, Г-спода Ц-ваота, Б-га нашего.</pasuk><pasuk id="37">Так говори пророку: &amp;quot;что ответил тебе Г-сподь?&amp;quot; и &amp;quot;что сказал Г-сподь?&amp;quot;</pasuk><pasuk id="38">А если будете вы говорить: &amp;quot;бремя от Г-спода&amp;quot;, то Г-сподь сказал так: за то, что вы говорите слово это &amp;quot;бремя от Г-спода&amp;quot; тогда как Я посылал сказать вам: не говорите: &amp;quot;бремя от Г-спода&amp;quot;,</pasuk><pasuk id="39">За это, вот, Я совсем забуду вас и отвергну от лица Моего, вас и город, который Я дал вам и отцам вашим;</pasuk><pasuk id="40">И наведу на вас вечный позор и посрамление вечное, которое не забудется. </pasuk></chapter><chapter id="24"><pasuk id="1"> Г-сподь дал мне увидеть; и вот, две корзины со смоквами поставлены перед храмом Г-сподним, после того как Невухадрэццар, царь Бавэльский, вывел из Йерушалаима Йехонйау, сына Иеойакима, царя Йеудейского, и сановников Йеудёи, и ремесленников, и кузнецов и привел их в Бавэл.</pasuk><pasuk id="2">Одна корзина с очень хорошими смоквами, какими бывают смоквы-первинки, а другая корзина с очень плохими смоквами, которых и есть нельзя из-за (их) негодности. </pasuk><pasuk id="3"> И сказал мне Г-сподь: &amp;quot;что видишь ты, Йирмейау?&amp;quot; И я сказал: смоквы! хорошие смоквы очень хороши, а плохие – очень скверны, так что их и есть нельзя из-за негодности. </pasuk><pasuk id="4"> И было сказано мне слово Г-сподне:</pasuk><pasuk id="5">Так сказал Г-сподь, Б-г Йисраэйлев: как эти хорошие смоквы, так Я отмечу ко благу изгнанных из Йеудёи, которых Я выслал из места этого в страну Касдим.</pasuk><pasuk id="6">И обращу Я очи Мои на них во благо им, и возвращу их в землю эту; и буду их строить, а не разрушать и насаждать, а не искоренять.</pasuk><pasuk id="7">И дам им сердце, чтобы познать Меня, – что Я есть Г-сподь, и будут они Мне народом, а Я буду им Б-гом, ибо обратятся они ко Мне всем сердцем своим. </pasuk><pasuk id="8"> И таким, как эти плохие смоквы, которых и есть нельзя из-за негодности (их), – сказалГ-сподь, – сделаю Я Цидкийау, царя Йеудейского, и сановников его, и оставшихся (жителей) Йерушалаима, оставшихся в стране этой и живущих в стране Египетской.</pasuk><pasuk id="9">И сделаю их ужасом, несчастьем для всех царств земли, позором и притчей, осмеянием и проклятием во всех местах, куда Я изгоню их.</pasuk><pasuk id="10">И пошлю на них меч, голод и мор, пока не переведутся они на земле, которую дал Я им и отцам их. </pasuk></chapter><chapter id="25"><pasuk id="1"> Слово, которое было к Иирмейау обо всем народе Йеудейском в четвертый год (царствования) Йеойакима, сына Йошийау, царя Йеудейского, он же первый год (царствования) Невухадрэццара, царя Бавэльского,</pasuk><pasuk id="2">Которое пророк Иирмейау изрек всему народу Йеудейскому и всем жителям Йерушалаима, сказав:</pasuk><pasuk id="3">С тринадцатого года (царствования) Йошийау, сына Амона, царя Йеудейского, и до сего дня, вот уже двадцать три года было ко мне слово Г-сподне; и говорю я вам с раннего утра, а вы не слушали.</pasuk><pasuk id="4">И посылал к вам Г-сподь всех рабов Своих, пророков, с раннего утра посылал, а вы не слушали и не приклонили уха своего, чтобы слушать</pasuk><pasuk id="5">Сказанное: &amp;quot;отвратитесь же каждый от злого пути своего и от злых деяний своих, и живите на земле, которую Г-сподь дал вам и отцам вашим на веки вечные.</pasuk><pasuk id="6">И не следуйте за другими Б-гами, чтобы служить им и поклоняться им; и не гневите Меня изделием рук ваших, и не причиню вам зХа&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="7">Но вы не слушали Меня, – сказал Г-сподь, – гневя Меня изделием рук своих, во зло себе. </pasuk><pasuk id="8"> Поэтому так сказал Г-сподь Ц-ваот: за то, что не слушали вы слов Моих,</pasuk><pasuk id="9">Вот, пошлю Я и возьму все северные племена, – сказал Г-сподь, – и Невухадрэццара, царя Бавэльского, раба Моего, и приведу их на землю эту и на жителей ее и на все эти народы вокруг; и обреку их на истребление, и сделаю их ужасом и освистыванием (посмешищем) и вечными развалинами.</pasuk><pasuk id="10">И прекращу Я у них голос радости и голос веселья, ликование жениха и ликование невесты, звук жерновов и свет светильника.</pasuk><pasuk id="11">И вся земля эта будет превращена в развалины и в пустыню, и народы эти будут служить царю Бавэльскому семьдесят лет.</pasuk><pasuk id="12">И будет, спустя семьдесят лет накажу Я царя Бавэльского и тот народ, – сказал Г-сподь, – за грех их, и страну Касдим; и предам ее вечному опустошению.</pasuk><pasuk id="13">И свершу Я над той страной все слова Мои, что изрек Я о ней, все написанное в этой книге, что пророчествовал Иирмейау обо всех народах,</pasuk><pasuk id="14">Потому что и их поработят многочисленные народы и великие цари; и воздам Я им по поступкам их и по делам рук их. </pasuk><pasuk id="15"> Ибо так сказал мне Г-сподь, Б-г Йисраэйлев: возьми эту чашу с вином гнева из руки Моей и напои им все народы, к которым Я посылаю тебя.</pasuk><pasuk id="16">И пусть выпьют они и взволнуются, и обезумеют они от (страха) пред мечом, который Я пошлю в среду их.</pasuk><pasuk id="17">И взял я чашу из руки Г-сподней, ΀¸ напоил все народы, к которым посылал меня Г-сподь:</pasuk><pasuk id="18">Йерушалаим и города Йеудеи, и царей ее и сановников ее, чтобы предать их разорению и опустошению, освистыванию (осмеянию) и проклятию, как это ныне;</pasuk><pasuk id="19">Паро, царя Египетского, и рабов его, и сановников его, и весь народ его;</pasuk><pasuk id="20">И весь разноплеменный народ, и всех царей земли Уц, и всех царей земли Пелиштим, и Ашкелрн, и Лззу, и Экрон и остаток Ашдода</pasuk><pasuk id="21"> (И) Эдома, и Моава, и сынов Аммоновых,</pasuk><pasuk id="22">И всех царей Цора, и всех царей Цидона, и царей островов, которые за морем:</pasuk><pasuk id="23">Дедана, Тэймы и Буза, и всех, стригущих волосы на висках,</pasuk><pasuk id="24">И всех царей Аравии, и всех царей разноплеменных народов, живущих в пустыне,</pasuk><pasuk id="25">И всех царей Зимри, и всех царей Эйлама, и всех царей Мадая,</pasuk><pasuk id="26">И всех царей севера, близких друг к другу и дальних, и все царства земные, которые на лице земли, а царь Шэйшаха будет пить после них. </pasuk><pasuk id="27"> И скажи им: так сказал Г-сподь Ц-ваот, Б-г Йисраэйлев: пейте и опьянейте, и изрыгните, и падите, и не подниметесь из-за меча, который Я пошлю в среду вашу, </pasuk><pasuk id="28">Если же они откажутся взять чашу из руки твоей, чтобы пить, то скажи им: так сказал Г-сподь Ц-ваот: вы непременно выпьете!</pasuk><pasuk id="29">Ибо вот, на город этот, нареченный именем Моим, Я начинаю наводить бедствие, а вы останетесь совершенно безнаказанными? Вы не останетесь безнаказанными! Ибо призову Я меч на всех жителей земли, – сказал Г-сподь Ц-ваот.</pasuk><pasuk id="30">А ты пророчествуй о них все слова эти и скажи им: Г-сподь возгремит с высоты и из святого жилища Своего подаст голос Свой; страшно возгремит Он на обитель Свою (Йерушалаим и храм); и как топчущие (виноград) в давильне воскликнет Он: &amp;quot;эйдад!&amp;quot; на всех жителей земли. </pasuk><pasuk id="31">Гул доходит до края земли, ибо суд у Г-спода с народами, судится Он со всякою плотью; нечестивых предает Он мечу, – сказал Г-сподь. </pasuk><pasuk id="32"> Так сказал Г-сподь Ц-ваот: вот, бедствие идет от народа к народу, и буря великая поднимется от краев земли,</pasuk><pasuk id="33">И будут в тот день убитые Господом от края земли и до края земли; не будут они ни оплаканы, ни убраны, ни похоронены – навозом будут они на земле.</pasuk><pasuk id="34">Рыдайте, пастыри! вопите и валяйтесь (во прахе), главари стада, ибо пришли дни заклания вашего; и разобью Я вас, и вы падете, как драгоценный сосуд.</pasuk><pasuk id="35">И не будет убежища пастырям и спасения – главарям стада. </pasuk><pasuk id="36">Слышится вопль пастырей и рыдания главарей стада, ибо опустошает Г-сподь пастбище их.</pasuk><pasuk id="37">И разрушены будут мирные селения из-за ярости гнева Г-сподня, </pasuk><pasuk id="38">Оставил Он (святилище Свое), как лев свою чащу, ибо стала земля их пустынею из-за ярости угнетателя и из-за пламенного гнева Его. </pasuk></chapter><chapter id="26"><pasuk id="1"> В начале царствования Йеойакима, сына Йошийау, царя Йеудейского, было сказано слово это от Г-спода.</pasuk><pasuk id="2">Так сказал Г-сподь: стань на дворе дома Г-сподня и скажи всем (жителям) городов Йеудейских, приходящим в дом Г-сподень на поклонение, все те слова, какие Я повелел тебе сказать им, не убавь ни слова. </pasuk><pasuk id="3">Может быть послушают бни, и обратится каждый от злого пути своего, и отменю Я то бедствие, которое думаю Я навести на них за злые деяния их.</pasuk><pasuk id="4">И скажи им: так сказал Г-сподь: если вы не послушаетесь Меня в том, чтобы поступать по Торе Моей, которую Я дал вам,</pasuk><pasuk id="5">Чтобы внимать словам рабов Моих, пророков, которых Я посылаю к вам, – с раннего утра посылаю Я (их), – и которых вы не слушали,</pasuk><pasuk id="6"> То сделаю Я с домом этим то же, что с Шило, а город этот сделаю проклятием для всех народов земли. </pasuk><pasuk id="7"> И слышали священники и пророки и весь народ (как) говорил Ййрмейау слова эти в доме Г-споднем.</pasuk><pasuk id="8">И было, когда закончил Ййрмейау говорить все то, что повелел Г-сподь сказать всему народу, схватили его священники и пророки и весь народ, сказав: &amp;quot;ты должен умереть!&amp;quot;</pasuk><pasuk id="9">Зачем ты пророчествовал именем Г-спода, говоря: &amp;quot;дом этот будет подобен Шило, а город этот будет разрушен и станет безлюдным?&amp;quot; И столпился весь народ вокруг Ййрмейау в доме Г-споднем.</pasuk><pasuk id="10">И услышали об этом сановники Йеудейские, и поднялись из дома царского в дом Господень, и сели при входе в новые ворота (дома) Г-сподня. </pasuk><pasuk id="11"> И сказали священники и пророки сановникам и всему народу так: смертный приговор этому человеку! ибо он пророчествовал об этом городе то, что вы слышали своими ушами.</pasuk><pasuk id="12">Но Ййрмейау сказал всем сановникам и всему народу так: Г-сподь послал меня пророчествовать о доме этом и о городе этом все то, что вы слышали. </pasuk><pasuk id="13">А теперь исправьте пути ваши и деяния ваши и послушайтесь голоса Г-спода Б-га вашего, и отменит Г-сподь то бедствие, которое изрек о вас.</pasuk><pasuk id="14">А что до меня, то вот я – в ваших руках: поступайте со мною, как кажется вам лучше и справедливее,</pasuk><pasuk id="15">Но только знайте, что если вы умертвите меня, то кровь невинную возложите на себя, на город этот и на жителей его, ибо воистину Г-сподь послал меня к вам сказать все эти слова в уши ваши. </pasuk><pasuk id="16"> Тогда сказали сановники и весь народ священникам и пророкам: этот человек не (заслуживает) смертного приговора, ибо именем Г-спода, Б-ги нашего, говорил он нам.</pasuk><pasuk id="17">И встали несколько старейшин страны, и обратились ко всему собравшемуся народу, сказав:</pasuk><pasuk id="18">Миха из Морэйши пророчествовал во дни Хизкийау, царя Йеудейского и сказал всему народу Йеудейскому следующее: так сказал Г-сподь Ц-ваот: &amp;quot;Цийон будет вспахан, как поле, и Йерушалаим превратится в груды развалин, а храмовая гора – в лесные холмы&amp;quot; – Разве Хизкийау, царь Йеудейский, и весь (народ) Йеуды умертвили его?</pasuk><pasuk id="19">Не убоялся ли он Г-спода и не молил ли он Г-спода, так что Г-сподь отменил то бедствие, которое изрек о них? а мы (сами) навлекаем великое бедствие на души наши! –</pasuk><pasuk id="20">Но был еще (один) человек, что пророчествовал именем Г-спода, – Урийау. сын Шемайау, из Кирйат Йеарима; и он пророчествовал о городе этом и об этой стране, всеми теми же словами, что и Йирмейау,</pasuk><pasuk id="21">И услышал слова его царь Йеойаким и все военачальники его и все сановники, и захотел царь умертвить его; когда же Урийау услышал (об этом), то испугался и убежал, и пришел в Египет.</pasuk><pasuk id="22">Тогда царь Йеойаким послал (своих) людей в Египет: Элнатана, сына Ахбора, и с ним (других) людей в Египет.</pasuk><pasuk id="23">И вывели они Урийау из Египта, и привели его к царю Йеойакиму, и поразил тот его мечом, и бросил труп его на могилы людей из народа. </pasuk><pasuk id="24">Но рука Ахикама, сына Шафана, была за Йирмейау (с тем) чтобы не выдавать его в руки народа на убиение. </pasuk></chapter><chapter id="27"><pasuk id="1"> В начале царствования Йеойакима, сына Йошийау, царя Йеудейского, было сказано слово это Йирмейау от Г-спода.</pasuk><pasuk id="2">Так сказал мне Г-сподь: сделай себе гужи и ярмо и возложи их на шею свою.</pasuk><pasuk id="3">И пошли их царю Эдома и царю Моава, и царю сынов Аммоновых, и царю Цора и царю Цидона через послов, которые приходят в Йерушалаим к Цидкийау, царю Йеудейскому.</pasuk><pasuk id="4">И накажи им сказать государям их: так сказал Г-сподь Ц-ваот, Б-г Йисраэйлев: вот что скажите государям своим:</pasuk><pasuk id="5"> Я сотворил землю и человека, и скот, что на земле, великим могуществом Моим и простертою рукою Моею; и Я отдал ее тому, кто достоин этого в глазах Моих.</pasuk><pasuk id="6">А ныне Я отдал все земли эти в руку Невухаднэццара, царя Бавэльского, раба Моего; а тажке зверей полевых отдал Я ему, чтобы были они ему подвластны.</pasuk><pasuk id="7">И все народы будут служить ему и сыну его, и сыну сына его, пока не придет час и его стране, когда и его поработят многочисленные народы и великие цари.</pasuk><pasuk id="8">И будет, если какой-либо народ или царство не покорится ему, Невухаднэццару, царю Бавэльскому, и не преклонит шеи своей под ярмо царя Бавэльского, то накажу Я, – сказал Г-сподь, – тот народ мечом и голодом и мором, пока не истреблю их рукою его (Невухаднэццара).</pasuk><pasuk id="9">А вы не слушайте пророков ваших, чародеев ваших и (толкователей) снов ваших, ни гадающих, ни колдунов ваших, которые говорят вам так: &amp;quot;не будете вы служить царю Бавэльскому&amp;quot;,</pasuk><pasuk id="10">Ибо они пророчествуют вам ложь, чтобы удалить вас из страны вашей и чтобы изгнал Я вас на погибель вам. </pasuk><pasuk id="11">А тот народ, Который преклонит шею свою под ярмо царя Бавэльского и будет служить ему, оставлю Я его на земле его, – сказал Г-сподь, – и будет он возделывать ее и жить на ней.</pasuk><pasuk id="12">И Цидкийау, царю Йеудейскому, говорил я все те же слова, сказав: преклоните шею вашу под ярмо царя Бавэльского и служите ему и народу его, и живите.</pasuk><pasuk id="13">Зачем умирать вам, тебе и народу твоему, от меча, голода и мора, как изрек Г-сподь о народе, который не будет служить царю Бавэльскому?</pasuk><pasuk id="14">И не слушайте слов пророков, которые говорят им так: &amp;quot;не будете вы служить царю Бавэльскому&amp;quot; так как они пророчествуют вам ложь,</pasuk><pasuk id="15">Ибо Я не посылал их, – сказал Г-сподь, – а они пророчествуют ложь именем Моим, чтобы Я изгнал вас и чтобы погибли вы и пророки, пророчествующие вам.</pasuk><pasuk id="16">А священникам и всему народу этому говорил я следующее: так сказал Г-сподь: не слушайте слов пророков ваших, которые пророчествуют вам, говоря: &amp;quot;вот, теперь возвращена будет вскоре из Бавэла утварь дома Господня&amp;quot;, ибо они пророчествуют вам ложь.</pasuk><pasuk id="17">Не слушайте их, служите царю Бавэльскому и живите; зачем городу этому становиться развалинами?</pasuk><pasuk id="18">А если они пророки и если есть у них слово Г-сподне, то пусть упросят они Г-спода Ц-ваота, чтобы утварь, которая осталась в доме Г-споднем и в доме царя Йеудейского, и в Йерушалаиме, не была бы унесена в Бавэл.</pasuk><pasuk id="19">Ибо так сказал Г-сподь Ц-ваот о столбах и о (медном) море, и о подставках, и о прочей утвари, оставшейся в этом городе,</pasuk><pasuk id="20">Которую не взял Невухаднэццар, царь Бавэльский, когда он изгнал Йехонйа, сына Йеойакима, царя Йеудейского, из Йерушалаима в Бавэл вместе со всеми знатными людьми Йеудеи и Йерушалаима.</pasuk><pasuk id="21">Ибо так сказал Г-сподь Ц-ваот, Б-г Йисраэйлев, об утвари, оставшейся в доме Г-споднем и в доме царя Йеудейского, и в Йерушалаиме:</pasuk><pasuk id="22">В Бавэл будет она принесена и там она останется до того дня, – сказал Г-сподь, – когда Я вспомню о ней и велю вывезти ее и возвратить ее на это место. </pasuk></chapter><chapter id="28"><pasuk id="1"> И было, в тот же год, в начале царствования Цидкийау, царя Йеудейского, в четвертый год, в пятый месяц, Хананйа, сын Аззура, пророк из Гивона, сказал мне в доме Г-споднем пред глазами священников и всего народа так:</pasuk><pasuk id="2">Так сказал Г-сподь Ц-ваот, Б-г Йисраэйлев: сокрушил Я иго царя Бавэльского.</pasuk><pasuk id="3">Через два года возвращу, Я на место это всю утварь дома Г-сподня, которую взял с этого места Невухаднэццар, царь Бавэльский, и привез в Бавэл.</pasuk><pasuk id="4">А Йехонйа, сына Йеойакима, царя Йеудейского, и всех изгнанников из Йеудеи, которые пришли в Бавэл, возвращу Я на место это, – сказал Г-сподь, – ибо сокрушу Я иго царя Бавэльского.</pasuk><pasuk id="5">И сказал пророк Йирмейау пророку Хананйа пред глазами священников и пред глазами всего народа, что стояли в доме Г-споднем,</pasuk><pasuk id="6">И сказал Йирмейау, пророк: амэйн! да сделает так Г-сподь! да исполнит Г-сподь слова твои, которыми ты пророчествовал о возвращении из Бавэла утвари дома Г-сподня и всех пленных на это место.</pasuk><pasuk id="7">Однако выслушай слово это, которое скажу я в слух твой и в слух всего народа.</pasuk><pasuk id="8">Пророки, бывшие задолго до меня и до тебя, пророчествовали многим странам и великим царствам войну и бедствие и мор;</pasuk><pasuk id="9">Пророка же, что пророчествует о мире, (лишь) по исполнении пророческого слова его узнают (как) пророка, которого ю воистину послал Г-сподь.</pasuk><pasuk id="10">Тогда снял Хананйа ярмо и с шеи пророка Йирмейау и сломал его.</pasuk><pasuk id="11">И говорил Хананйа пред глазами всего народа, сказав: так сказал Г-сподь: так же сломлю Я иго Невухаднэццара, царя Бавэльского, через два года, (сняв его) с шеи всех народов. И пошел Йирмейау путем своим. </pasuk><pasuk id="12">И было сказано Йирмейау слово Г-сподне, после того как сломал пророк Хананьйа ярмо, (сняв его) с шеи пророка Йирмейау:</pasuk><pasuk id="13"> Пойди и скажи Хананьйа следующее: так сказал Г-сподь: ты сломал ярмо деревянное, так сделай вместо него ярмо железное.</pasuk><pasuk id="14">Ибо так сказал Г-сподь Ц-ваот, Б-г Йисраэйлев: ярмо железное возложил Я на шею всех этих народов, чтобы служили они Невухаднэццару, царю Бавэльскому, и будут они служить ему; и зверей полевых тоже отдал Я ему.</pasuk><pasuk id="15">И сказал пророк Йирмейау пророку Хананйа: послушай, Хананйа, Г-сподь не посылал тебя, а ты обнадеживаешь народ этот ложью.</pasuk><pasuk id="16">Поэтому так сказал Г-сподь: вот, Я удалю тебя с лица земли! в этом же году ты умрешь, за то что говорил ты отступнически против Г-спода.</pasuk><pasuk id="17">И. умер Хананйа, пророк, в тот же год, в седьмом месяце. </pasuk></chapter><chapter id="29"><pasuk id="1"> А вот слова послания, которое пророк Йирмейау послал, из Йерушалаима старейшинам, (что) в изгнании, и священникам, и пророкам, и всему народу, которых Невухаднэццар изгнал из Йерушалаима в Бавэл.</pasuk><pasuk id="2">После того, как вышли из Йерушалаима царь Йехонйа и мать царя, и придворные сановники Йеудеи и Йерушалаима, ремесленники и кузнецы.</pasuk><pasuk id="3">Через Эласу, сына Шафана, и Гемарйа, сына Хилкийа, которых послал Цидкийа, царь Йеудейский, в Бавэл к Невухаднэццару, царю Бавэльскому, сказав:</pasuk><pasuk id="4">Так сказал Г-сподь Ц-ваот, Б-г Йисраэйля, всем изгнанникам, /которых Я изгнал из Йерушалаима в Бавэл:</pasuk><pasuk id="5">Стройте дома и селитесь в них, сажайте сады и ешьте плоды их.</pasuk><pasuk id="6">Берите (себе) жен и рождайте сыновей и дочерей, и берите жен сыновьям вашим, и дочерей своих выдавайте замуж, и пусть рожают они сыновей и дочерей, и размножайтесь там, а не убавляйтесь.</pasuk><pasuk id="7"> И просите мира (для) того города, в который Я изгнал вас, и молитесь за него Г-споду, ибо при его благополучии и вы будете благополучны.</pasuk><pasuk id="8">Ибо так сказал Г-сподь Ц-ваот, Б-г Йисраэйлев: пусть не обольщают вас пророки ваши, которые среди вас, и чародеи ваши; и не слушайте (толкователей) снов ваших, которые вам снятся,</pasuk><pasuk id="9">Ибо пророчествуют они вам ложь именем Моим, не посылал Я их, – сказал Г-сподь. </pasuk><pasuk id="10"> Ибо так сказал Г-сподь: когда исполнится семьдесят лет Бавэлу, вспомню Я о вас и исполню для вас доброе слово мое о возвращении вас на это место.</pasuk><pasuk id="11">Ибо знаю Я те помыслы, что задуманы Мною о вас, – сказал Г-сподь, – помыслы о благополучии, а не о бедствии, чтобы дать вам будущность и надежду.</pasuk><pasuk id="12">И (когда) вы воззовете ко Мне и пойдете, и будете молиться Мне, то услышу Я вас.</pasuk><pasuk id="13">И (когда) будете искать Меня, то обретете, если будете искать Меня всем сердцем своим.</pasuk><pasuk id="14">И буду Я обретен вами, – сказал Г-сподь, – и возвращу вас из плена, и соберу вас изо всех народов и изо всех мест, куда Я изгнал вас, – сказал Г-сподь, – и возвращу вас на то место, откуда Я изгнал вас.</pasuk><pasuk id="15">А то, что вы говорите: &amp;quot;Г-сподь поставил нам пророков в Бавэле&amp;quot;, </pasuk><pasuk id="16"> Так вот что сказал Г-сподь о царе, сидящем на престоле Давида, и обо всем народе, живущем в этом городе, – братьях ваших, которые не ушли с вами в изгнание,</pasuk><pasuk id="17">Так сказал Г-сподь Ц-ваот: вот, нашлю Я на них меч, голод и мор и сделаю их такими же, как негодные смоквы, которых есть нельзя из-за негодности (их).</pasuk><pasuk id="18">И буду преследовать их мечом, голодом и мором, и сделаю их ужасом для всех царств земли, проклятием и страхом, посмешищем и позором для всех народов земли, куда Я изгоню их.</pasuk><pasuk id="19">За то, что не слушали они слов Моих, – сказал Г-сподь, – с которыми Я посылал к ним рабов Моих, пророков, рано по утрам посылал, но вы не слушали (их), – сказал Г-сподь.</pasuk><pasuk id="20">А вы, слушайте слово Г-сподне, все вы, изгнанники, которых выслал Я из Йерушалаима в Бавэл. </pasuk><pasuk id="21"> Так сказал Г-сподь Ц-ваот, Б-г Йисраэйлев, об Ахаве, сыне Колаи, и о Цидкийау сыне Маасэй, которые пророчествуют вам ложь именем Моим: вот, Я предам их в руку Невухадрэццара, царя Бавэльского, и он убьет их на глазах ваших.</pasuk><pasuk id="22">И (имена) их для всех изгнанников из Йеудеи, которые в Бавэле, станут таким проклятием: &amp;quot;да сделает с тобою Г-сподь то же, что с Цидкийау и Эхавом, которых царь Бавэльский изжарил на огне&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="23">За то, что совершили они мерзости в Йисраэйле, прелюбодействовали с женами ближних своих и говорили слово лжи именем Моим, чего Я не повелевал им; Я – тот, кто знает (это), и (Я) – свидетель, – сказал Г-сподь. </pasuk><pasuk id="24"> А Шемайау из Нэхэлама скажи следующее:</pasuk><pasuk id="25">Так сказал Г-сподь Ц-ваот, Б-г Йисраэйлев: за то, что ты посылал от своего имени письма всему народу, который в Йерушалаиме, и к Цефанйа, сыну Маасэй, священнику, и ко всем священникам, где сказано:</pasuk><pasuk id="26">&amp;quot;Г-сподь поставил тебя священником вместо священни΀ºа Йеойады, (дабы ты позаботился о том), чтобы были в доме Г-споднем наблюдающие за каждым безумцем, выдающим себя за пророка, и чтобы ты сажал его в колоду и в темницу, </pasuk><pasuk id="27">Так почему же ты не накричал на Йирмейау из Анатота, который выдает себя у вас за пророка?</pasuk><pasuk id="28">Ибо вот, и к нам в Бавэл он прислал сказать: &amp;quot;(изгнание), оно будет долгим: стройте дома и живите, сажайте сады и ешьте плоды их&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="29">И Цефанйа, священник, прочел письмо это в слух пророка Йирмейау. </pasuk><pasuk id="30"> И сказано было Йирмейау слово Г-сподне:</pasuk><pasuk id="31">Пошли сказать всем изгнанникам: так сказал Г-сподь о Шемайа из Нэхэлама: за то, что Шемайа пророчествовал вам, тогда как Я не посылал его и лживо обнадеживал вас,</pasuk><pasuk id="32">За это так сказал Г-сподь: вот, Я накажу Шемайа из Нэхэлама и потомство его: никто из потомков его не будет жить среди этого народа, и он не увидит того блага, которое сотворю Я народу Моему, – сказал Г-сподь, – ибо говорил он наперекор Г-споду. </pasuk></chapter><chapter id="30"><pasuk id="1"> Слово от Г-спода, которое было сказано Йирмейау:</pasuk><pasuk id="2">Так говорил Г-сподь, Б-г Йисраэйлев, сказав: запиши себе в книгу все те слова, которые Я говорил тебе. </pasuk><pasuk id="3">Ибо вот, наступают дни, – сказал Г-сподь, – когда возвращу Я из плена народ Мой, Йисраэйль и Йеуду, – сказал Г-сподь, – и верну Я их в страну, которую Я дал отцам их, и будут они владеть ею. </pasuk><pasuk id="4"> И вот те слова, которые сказал Г-сподь об Йисраэйле и о Йеуде.</pasuk><pasuk id="5">Так сказал Г-сподь: крик ужаса услышали мы; страх, и нет мира.</pasuk><pasuk id="6">Расспросите и посмотрите – рожает ли мужчина? Почему же вижу Я у каждого мужчины руки на чреслах его, как у роженицы, а лица у всех позеленели?</pasuk><pasuk id="7">Увы! как велик день тот, нет подобного ему! Это час бедствия для Йаакова, и в нем же его избавление.</pasuk><pasuk id="8">И будет в тот день, – сказал Г-сподь Ц-ваот, – сокрушу Я ярмо его, что на шее твоей, и разорву Я узы твои; и не поработят его более чужеземцы,</pasuk><pasuk id="9">А будут они служить Г-споду, Б-гу своему, и Давиду, царю своему, которого Я поставлю над ними. </pasuk><pasuk id="10"> И ты не бойся, раб Мой Йааков, – сказал Г-сподь, – и не страшись, Йисраэйль, ибо вот, спасу Я тебя издалека и потомство твое – из страны пленения их; и возвратится Йааков, и будет жить спокойно и мирно, и никто не будет страшить его,</pasuk><pasuk id="11">Ибо Я с тобою, – сказал Г-сподь, – чтобы спасать тебя; ибо Я совершенно истреблю все народы, среди которых рассеял тебя, а тебя Я не уничтожу, накажу Я тебя по справедлиливости, но окончательно не уничтожу Я тебя. </pasuk><pasuk id="12"> Ибо так сказал Г-сподь: неизлечима рана твоя, опасна язва твоя;</pasuk><pasuk id="13">Никто не судит о деле исцеления твоего, – целительных снадобий нет для тебя.</pasuk><pasuk id="14">Все любившие тебя яабыли тебя, не спрашивают о тебе; ибо поразил Я тебя ударом вражеским, карою жестокою за множество беззаконий твоих, за то, что возросли грехи твои.</pasuk><pasuk id="15">Что вопишь ты о ране своей, о тяжкой боли своей? Я навел на тебя все это за множество беззаконий твоих и за то, что возросли грехи твои. </pasuk><pasuk id="16">Однако все, пожирающие тебя, будут пожраны и все враги твои пойдут в плен, а разорители твои будут разорены, и всех грабителёй твоих отдам Я на разграбление.</pasuk><pasuk id="17">А тебе дам Я исцеление, исцелю тебя от язв твоих, – сказал Господь, – ибо назвали тебя отверженным: &amp;quot;это Цийон, никто не печется о нем&amp;quot;. </pasuk><pasuk id="18"> Так сказал Г-сподь: вот, возвращу Я пленных шатров Йаакова и помилую места обитания его, и будет город (Йерушалаим) отстроен на месте своем, и храм будет стоять по уставу его.</pasuk><pasuk id="19">И вознесется из них благодарение и голос веселящихся; и умножу Я их, и не будут убавляться, и сделаю их многочисленными, и не будут убывать.</pasuk><pasuk id="20">И будут сыны его (желанны Мне), как прежде, и община его будет предстоять предо Мною; и накажу Я всех притеснителей его.</pasuk><pasuk id="21">И будет царь его из него (из его народа) и властитель его выйдет из среды его, и Я приближу его, и он придет ко Мне, ибо есть ли кто, кто осмелился бы (сам) подойти ко Мне? – сказал Г-сподь.</pasuk><pasuk id="22">И вы будете Мне народом, а Я буду вам Б-гом. </pasuk><pasuk id="23"> Вот разразилась ярая буря Г-сподня, бушует гроза, обрушится она на головы нечестивых.</pasuk><pasuk id="24">Не утихнет ярость гнева Г-сподня, доколе не свершит Он и не выполнит замыслов сердца Своего; в будущем вы уразумеете это.</pasuk><pasuk id="25">В то время, – сказал Г-сподь, – Я буду Б-гом всем семействам Йисраэйлевым, а они будут Мне народом. </pasuk></chapter><chapter id="31"><pasuk id="1"> Так сказал Г-сподь: в пустыне нашел милость народ, уцелевший от меча. Шел (Я) к успокоемию Йисраэйла (в стране обетованной).</pasuk><pasuk id="2">Издалека (издавна) Г-сподь являлся мне (и сказал): любовью вечною возлюбил Я тебя и потому привлек Я тебя милостью.</pasuk><pasuk id="3">Еще Я восстановлю тебя, и ты будешь восстановлена, дева Йисраэйлева, и ты еще украсишься тимпанами своими и выйдешь в хоровод веселящихся.</pasuk><pasuk id="4">Еще будешь ты сажать виноградники на горах Шомерона; сажающие, что посадят (их), они же будут пользоваться (плодами).</pasuk><pasuk id="5">Ибо будет день, когда стражи с гор Эфрайимовых возгласят: &amp;quot;вставайте и взойдем на Цийон, к Г-споду, Б-гу нашему!&amp;quot; </pasuk><pasuk id="6"> Ибо так сказал Г-сподь: радостно пойте Йаакову и ликуйте пред всеми народами; провозглашайте,славьте и говорите: &amp;quot;спаси, Г-споди, народ Твой, остаток Йисраэйля!&amp;quot;</pasuk><pasuk id="7">Вот, Я приведу их из страны северной и соберу их от краев земли; среди них слепой и хромой, беременная и роженица вместе; великое множество возвратится сюда. </pasuk><pasuk id="8">С плачем придут они, и с милосердием поведу Я их, поведу их к потокам вод путем прямым, не споткнутся они на нем, ибо стал Я отцом Йисраэйлю, и Эфрайим – первенец Мой. </pasuk><pasuk id="9"> Слушайте слово Г-сподне, народы, и возвестите дальним островам, и скажите: &amp;quot;Тот кто рассеял Исраэйля, Тот и соберет его, и будет охранять его, как пастырь стадо свое&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="10">Ибо искупил Г-сподь Йаакова и спас его от руки того, кто сильнее его.</pasuk><pasuk id="11">И придут они, и воспоют с высоты Цийона, и устремятся ко благу Г-сподню: ко хлебу и вину, и оливковому маслу, и к агнцам, и к тельцам; и будет душа их подобна обильно напоенному саду, и не будут они больше горевать.</pasuk><pasuk id="12"> Тогда возвеселится дева в хороводе, юноши и старцы – вместе; и превращу Я скорбь их в веселье, и утешу Я их, и порадую Я их после горести их.</pasuk><pasuk id="13">И напитаю Я душу священников туком (жертв), и народ Мой насытится благостью Моей, – сказал Г-сподь. </pasuk><pasuk id="14"> Так сказал Г-сподь: слышится голос в Раме, вопль (и) горькое рыдание: Рахэйль оплакивает сыновей своих; не хочет она утешиться из-за детей своих, ибо не стало их. </pasuk><pasuk id="15"> Так сказал Г-сподь: удержи голос твой от рыданья и глаза твои от слез, ибо есть воздаянье за труд твой, – сказал Г-сподь, – возвратятся они из вражьей страны. </pasuk><pasuk id="16">И есть надежда будущности твоей, – сказал Г-сподь, – возвратятся сыны в пределы свои. </pasuk><pasuk id="17"> Ясно слышу Я, как горюет Эфрайим: Ты наказал меня, и я наказан, как необученый телец; обрати меня, и я обращусь, ибо Ты – Г-сподь, Б-г мой;</pasuk><pasuk id="18">Ибо после того, что я обратился, я раскаялся, и после того, как я уразумел (грехи свои), я ударил себя по бедрам, устыдился я, и был посрамлен, ибо нес я позор юности моей.</pasuk><pasuk id="19">Разве Эфрайим дорогой Мне сын? Разве он любимое дитя? Ведь каждый раз, как Я заговорю о нем, Я долго помню о нем. Поэтому ноет нутро Мое о нем, смилуюсь Я над ним, – сказал Г-сподь. </pasuk><pasuk id="20"> Сделай себе приметы, расставь вехи, примечай дорогу, путь, по которому ты шла (в изгнание)... Вернись, дева Йисраэйлева, вернись в эти города свои!</pasuk><pasuk id="21">Доколе будешь ты избегать (Меня), дочь заблудшая? Ведь сотворил Господь (нечто) новое на земле: женщина будет искать мужчину. </pasuk><pasuk id="22"> Так сказал Г-сподь Ц-ваот, Б-г Йисраэйлев: еще скажут слово это в стране Йеудейской и в городах ее, когда возвращу Я пленных их: да благословит тебя Г-сподь, обитель правды, гора святая!</pasuk><pasuk id="23">И (вновь) обоснуются в ней Йеудеи вместе со всеми городами своими – земледельцы и ходящие за стадом.</pasuk><pasuk id="24">И напою Я душу утомленную, и насыщу всякую душу скорбящую.</pasuk><pasuk id="25">Увидев это, я проснулся, и сон мой был мне приятен. </pasuk><pasuk id="26"> Вот, наступают дни, – сказал Г-сподь, – когда засею Я дом Йисраэйля и дом Йеуды семенем человека и семенем скота.</pasuk><pasuk id="27">И будет: как бдительно следил Я за ними, чтобы искоренять и сокрушать, и разрушать, и истреблять, и наводить бедствие, так буду Я бдительно следить за ними, чтобы строить и насаждать, – сказал Г-сподь.</pasuk><pasuk id="28">В те дни не будут больше говорить: &amp;quot;отцы ели незрелый плод, а у детей на зубах оскомина&amp;quot;,</pasuk><pasuk id="29">А каждый будет умирать за свою вину: у каждого, кто будет есть незрелый плод, у того и будет на зубах оскомина. </pasuk><pasuk id="30"> Вот, наступают дни, – сказал Г-сподь, – когда с домом Йисраэйлевым и с домом Йеудиным Я заключу новый союз,</pasuk><pasuk id="31">Не такой союз, какой Я заключил с отцами их в тот день, когда взял их за руку, чтобы вывести их из земли Египетской, (не такой) союз Мой, который они нарушили, несмотря на то, что Я был им владыкою, – сказал Г-сподь;</pasuk><pasuk id="32">А такой союз, какой заключу Я с домом Йисраэйлевым после тех дней: – сказал Г-сподь, – вложу Я Тору Мою в глубину (души) их, и в сердце их впишу Я его, и буду Я им Б-гом, а они будут Мне народом.</pasuk><pasuk id="33">И не будет больше каждый учить ближнего своего и каждый – брата своего, говоря: &amp;quot;познайте Г-спода&amp;quot;, ибо все они, от мала до велика, будут знать Меня, – сказал Г-сподь, – потому что прощу Я вину их я не буду больше помнить греха их. </pasuk><pasuk id="34"> Так сказал Г-сподь, который дает солнце для освещения днем, уставы луне и звездам для освещения ночью, который (так) волнует море, что бушуют волны его, – Г-сподь Ц-ваот имя Его.</pasuk><pasuk id="35">Так же, как не исчезнут предо Мною законы эти, – сказал Г-сподь, – так и семя Йисраэйлево никогда не перестанет быть народом предо Мною. </pasuk><pasuk id="36"> Так сказал Г-сподь: как нельзя измерить (высоту) небес вверху и изведать основы земли внизу, так и Я не отвергну все семя Йисраэйлево за все то, что сделали они, – сказал Г-сподь. </pasuk><pasuk id="37"> Вот, наступают дни, – сказал Г-сподь, – когда город будет (заново) отстроен Г-споду от башни Хананэйла до угловых ворот,</pasuk><pasuk id="38">И мерная линия пройдет против них по холму Гарэйв и повернет к Гоа.</pasuk><pasuk id="39">И вся долина трупов и пепла, и все поля до потока Кидрон, до угла конских ворот к востоку – (все это будет) свято Г-споду; не будет это искоренено, не будет больше разрушено никогда! </pasuk></chapter><chapter id="32"><pasuk id="1"> Слово, которое было Йирмейау от Г-спода в десятый год (царствования) Цидкийау, царя Йеудейского. Эта был восемнадцатый год (царствования) Невухадрэццара.</pasuk><pasuk id="2">И войско царя Бавэльского осаждало тогда Йерушалаим, и пророк Йирмейау был заключен (тогда) во дворе стражи, что при доме царя Йеудейского.</pasuk><pasuk id="3">Цидкийау, царь Йеудейский, заточил его, сказав: зачем пророчествуешь ты, говоря: &amp;quot;так сказал Г-сподь: вот, Я отдаю город этот в руки царя Бавэльского, и он возьмет его;</pasuk><pasuk id="4">И Цидкийау, царь Йеудейский, не спасется от рук Касдим, ибо будет он предан в руки царя Бавэльского, и говорить будет он устами своими с устами его, и глазами своими увидит глаза его;</pasuk><pasuk id="5">И уведет он Цидкийау в Бавэл, и будет он там, пока Я не вспомню о нем, – сказал Г-сподь, – если же будете вы воевать с Касдим, то не будете иметь успеха. </pasuk><pasuk id="6"> И сказал Йирмейау: сказано мне было слово Г-сподне:</pasuk><pasuk id="7">Вот Ханамэйл, сын Шаллума, дяди твоего, идет сказать тебе: купи себе поле мое, что в Анатоте, ибо по праву родства тебе купить (его).</pasuk><pasuk id="8">И пришел ко мне Ханамэйл, сын дяди моего, во двор стражи, по слову Г-сподню, и сказал мне: купи, прошу, поле мое, что в Анатоте, что в земле Бинйаминовой, ибо у тебя право наследования и у тебя право выкупа, купи себе! И узнал я, что это (и) есть слово Г-сподне.</pasuk><pasuk id="9">И купил я у Ханамэйла, сына дяди моего, поле, что в Анатоте; и отвесил я ему серебро: семь шэкэлей и десять сребреников.</pasuk><pasuk id="10">И написал я купчую, и запечатал, и поставил свидетелей, и взвесил серебро на весах.</pasuk><pasuk id="11">И взял я купчую, (как) запечатанную, (содержащую) условия и правила, (так) и открытую,</pasuk><pasuk id="12">И отдал я эту купчую Баруху, сыну Нэйрийа, сына Махсэйи, на глазах у Ханамэйла, (сына) дяди моего, и на глазах у свидетелей, писавших купчую, на глазах у всех Йеудеев, сидевших во дворе стражи.</pasuk><pasuk id="13">И поручил я Баруху на глазах у них, сказав:</pasuk><pasuk id="14"> Так сказал Г-сподь Ц-ваот, Б-г Йисраэйлев: возьми эти записи: эту купчую, (как) запечатанную, (так) и открытую эту запись, и вложи их в глиняный сосуд, чтобы они хранились многие годы. </pasuk><pasuk id="15"> Ибо так сказал Г-сподь Ц-ваот, Б-г Йисраэйлев: еще будут покупать дома и поля и виноградники в стране этой. </pasuk><pasuk id="16"> И после того, что отдал я купчую Баруху, сыну Нэйрийа, помолился я Г-споду, сказав так:</pasuk><pasuk id="17">О, Г-споди Боже! вот, сотворил Ты небо и землю великою силою Твоею и мышцею Твоею простертою; ничто не сокрыто от Тебя.</pasuk><pasuk id="18">(Ты) творящий милость тысячам (поколений) и воздающий за вину отцов в лоно детей их, что после них, Б-же великий, сильный, чье шля Г-сподь Ц-ваот!</pasuk><pasuk id="19">Велик Ты в совете и могуч в деянии, очи Твои открыты на все пути сынов человеческих, дабы воздать каждому по путям его и по плодам деянии его,</pasuk><pasuk id="20">(Ты), совершивший знамения и чудеса в земле Египетской, (известные) до сего дня, и в Йисраэйле, и среди людей, и Ты, создавший имя Себе, (известное) как ныне;</pasuk><pasuk id="21">Ты вывел народ Свой, Йисраэйля, из земли Египетской знамениями и чудесами, и рукою сильною, и мышцею простертою, и дивом великим.</pasuk><pasuk id="22">И дал Ты им землю эту, как клялся Ты отцам их дать им, – землю, текущую молоком и медом.</pasuk><pasuk id="23">И пришли они, и завладели ею, но не слушали они голоса Твоего и не поступали по Торе Твоей, (и) всего того, что Ты им повелел делать, они не делали; и навел Ты на них все это бедствие.</pasuk><pasuk id="24"> Вот, (воины с) насыпей подступают к городу, чтобы захватить его, и город, (изнуренный) мечом, голодом и мором, предан в руки Касдим, воюющих против него; и то, о чем говорил Ты, исполняется, и Ты видишь (это).</pasuk><pasuk id="25">А Ты, Г-споди, Б-же мой, сказал мне: &amp;quot;купи себе это поле за деньги и поставь свидетелей, (в то время) как город отдан в руки Касдим. </pasuk><pasuk id="26"> И было сказано Йирмейау слово Г-сподне:</pasuk><pasuk id="27">Вот, Я – Г-сподь, Б-г всякой плоти; разве есть что-нибудь, что скрыто от Меня (невозможно для Меня)?</pasuk><pasuk id="28">Поэтому так сказал Г-сподь: вот, Я предаю город этот в руки Касдим и в руки Невухадрэццара, царя Бавэльского, и он захватит его.</pasuk><pasuk id="29">И войдут Касдим, что воюют с городом этим, и подожгут этот город огнем, и сожгут его и дома, на крышах которых возносили курения Баалу и возливали возлияния чужим Б-гам, чтобы гневить Меня,</pasuk><pasuk id="30">Потому что сыны Йисраэйлевы и сыны Йеудины со дней юности своей творят лишь то, что есть зло в очах Моих; потому что сыны Йисраэйлевы лишь гневят Меня делом рук своих, – сказал Г-сподь.</pasuk><pasuk id="31">Потому что на гнев Мне и на ярость Мне был этот город с того дня, как построили его, и до сего дня, так что (Я должен) отвергнуть его от лица Моего.</pasuk><pasuk id="32"> За все зло сынов Йисраэйлевых и сынов Йеудиных, которое совершили они, чтобы разгневать Меня: они, цари их, сановники их, священники их и пророки их, и мужи Йеудейские, жители Йерушалаима.</pasuk><pasuk id="33"> И обратились, они ко Мне спиною, а не лицом; и поучал (Я) их, постоянно поучал (Я), но они не внимали поучению.</pasuk><pasuk id="34">И в доме, что наречен именем Моим, поставили они мерзости свои (идолов), чтобы осквернить его.</pasuk><pasuk id="35">И построили они в Гэй Бзн-Инноме (жертвенные) возвышения Баалу, чтобы проводить (через огонь) сыновей своих и дочерей своих (в честь) Молэха, чего Я не повелевал им, что Мне и на ум не приходило, – сделать эту мерзость, чтобы ввести в грех Йеуду. </pasuk><pasuk id="36"> А потому ныне так сказал Г-сподь, Б-г Йисраэйлев, об этом городе, о котором вы говорите: &amp;quot;предается он в руки царя Бавэльского мечом, голодом и мором&amp;quot;:</pasuk><pasuk id="37"> Вот, Я соберу их изо всех стран, куда Я забросил их во гневе Моем и в ярости Моей и в великом негодовании; и возвращу Я их на это место, и дам им жить в безопасности.</pasuk><pasuk id="38">И будут они Мне народом, и буду Я им Б-гом.</pasuk><pasuk id="39">И дам Я им одно сердце и один путь, чтобы (они) боялись Меня всегда на благо им и сынам их после них.</pasuk><pasuk id="40">И заключу Я с ними вечный союз, по которому не отвернусь Я от них, чтобы творить им добро; и поселю Я в сердце их страх предо Мною, чтобы не отступали (они) от Меня.</pasuk><pasuk id="41">И Я рад буду делать им добро, и посажу Я их на земле этой воистину, всем сердцем Моим и всею душою Моею. </pasuk><pasuk id="42"> Ибо так сказал Г-сподь: как навел Я все это великое бедствие на народ этот, так ниспошлю Я им все то благо, которое Я изрек о них.</pasuk><pasuk id="43">И будут покупать поля в стране этой, о которой вы говорите: &amp;quot;это пустыня, где нет ни человека, ни скота, отданная в руки Касдим&amp;quot;;</pasuk><pasuk id="44">Будут покупать поля за деньги и писать купчие, и запечатывать, и выставлять свидетелей – в земле Бинйаминовой и в окрестностях Йерушалаима, и в городах Йеудеи, и в городах нагорных, и в городах низменных, и в городах южных, ибо возвращу Я их из плена, – сказал Г-сподь. </pasuk></chapter><chapter id="33"><pasuk id="1"> И было сказано Йирмейау слово Г-сподне во второй раз, когда был он еще задержан на дворе стражи;</pasuk><pasuk id="2">Так сказал Г-сподь, который делает это; Г-сподь творит это, чтобы утвердить это, Г-сподь – имя Его:</pasuk><pasuk id="3">Воззови ко Мне, и Я отвечу тебе и возвещу тебе великое и сокрытое, чего ты не знал. </pasuk><pasuk id="4"> Ибо так сказал Г-сподь, Б-г Йисраэйлев, о домах этого города и о домах царей Йеудейских, секирами разрушаемых для крепостного вала</pasuk><pasuk id="5">Теми, которые пришли воевать с Касдим, чтобы наполнить их (дома) трупами людей, которых поразил Я в гневе Своем и в ярости Своей и за все зло которых скрыл Я лицо Свое от города этого.</pasuk><pasuk id="6">Вот, Я дам ему (Йерушалаиму) исцеление и избавление, и излечу Я их (жителей), и открою им обилие мира и истины.</pasuk><pasuk id="7">И возвращу Я пленных Йеудеев и пленных Йисраэйльтян, и устрою Я их, как было прежде.</pasuk><pasuk id="8">И очищу Я их от всего греха их, которым они согрешили предо Мною, и прощу Я все грехи их, которыми грешили они предо Мною и из-за которых восстали они против Меня.</pasuk><pasuk id="9">И будет Мне (это) на радость, хвалу и славу пред всеми народами земли, которые услышат обо всем том благе, какое Я сотворю им, и убоятся, и затрепещут из-за всего того добра и всего того благополучия, которое создам Я ему (Йерушалаиму). </pasuk><pasuk id="10"> Так сказал Г-сподь: на этом, месте, о котором вы говорите: &amp;quot;оно пусто: нет ни человека, ни скота&amp;quot;, в городах Йеудеи и на опустевших улицах, Йерушалаима, (где) нет ни людей, ни жителей, ни скота, еще слышен будет</pasuk><pasuk id="11">Голос радости и голос веселья: ликование жениха и ликование невесты, голос говорящих &amp;quot;славьте Г-спода Ц-ваота, ибо благ Г-сподь, ибо вечна милость Его&amp;quot;, (когда) приносят они (жертву) благодарности в доме Г-споднем; ибо возвращу Я плененных, стπаны этой, как было прежде, – сказал Г-сподь. </pasuk><pasuk id="12"> Так сказал Г-сподь Ц-ваот: на этом месте, которое пусто, (где) нет ни людей, ни скота, и во всех городах его еще будут жилища пастухов, которые будут располагать стада (на отдых).</pasuk><pasuk id="13">В городах нагорных, в городах низменных и в городах южных, и в земле Бинйаминовой, и в окрестностях Йерушалаима, и в городах Йеудеи еще будут проходить стада под рукою считающего, – сказал Г-сподь. </pasuk><pasuk id="14"> Вот, наступают дни, – сказал Г-сподь, – когда исполню Я то доброе слово, которое изрек Я о доме Йисраэйлевом и о доме Йеудином.</pasuk><pasuk id="15">В те дни и в то время взращу Я Давиду праведный росток, и будет он вершить суд и правду на земле.</pasuk><pasuk id="16">В те дни Йеуда будет спасен и Йерушалаим будет жить в безопасности, и вот как назовут его: Г-сподь – справедливость наша. </pasuk><pasuk id="17"> Ибо так сказал Г-сподь: не переведется (в роду) у Давида муж, сидящий на престоле дома Йисраэйлева.</pasuk><pasuk id="18">И у священников Лейвитов никогда не переведется предо Мною муж, возносящий всесожжения и сжигающий приношения, и совершающий жертвоприношения. </pasuk><pasuk id="19"> И сказано было Йирмейау слово Г-сподне:</pasuk><pasuk id="20">Так сказал Г-сподь: так же, (как) не можете вы нарушить союз Мой со днем и союз Мой с ночью, дабы не быть дню и ночи в свое время,</pasuk><pasuk id="21">Так же (не) может быть нарушен союз Мой с Давидом, рабом Моим, дабы не было у него сына царствующего на престоле его и Лейвитов, священников, служителей Моих,</pasuk><pasuk id="22">Подобно тому как неисчислимо воинство небесное и неизмерим песок морской, так приумножу Я семя Давида, раба Моего, и Лейвитов, служителей Моих. </pasuk><pasuk id="23"> И сказано было Йирмейау слово Г-сподне:</pasuk><pasuk id="24">Разве ты не заметил, как народ этот толковал, говоря: &amp;quot;оба эти семейства, которые избрал Г-сподь, Он их отверг&amp;quot;, и как презирают они народ Мой, будто он уже для них не народ? </pasuk><pasuk id="25"> Так сказал Г-сподь: как (невозможно нарушить) союз Мой со днем и с ночью, (а также как невозможно, чтобы) не установил Я законов неба иземли,</pasuk><pasuk id="26">Так (невозможно чтобы) отверг Я потомство Йаакова и Давида, раба Моего, дабы не брать из рода его правителей потомкам Авраама, Йисхака и Йаакова; ибо возвращу Я пленных их и помилую их. </pasuk></chapter><chapter id="34"><pasuk id="1"> Слово, которое сказано было Йирмейау, от Г-спода, когда Невухадрэццар, царь Бавэльский, и все войско его, и все царства земли, что под властью руки его, и все народы воевали против Йерушалаима и против всех городов его;</pasuk><pasuk id="2">Так сказал Г-сподь, Б-г Йисраэйлев: иди и говори с Цидкийау, царем Йеудейским, и скажи ему: так сказал Г-сподь: вот, Я отдаю город этот в руки царя Бавэльского, и он сожжет его огнем.</pasuk><pasuk id="3">И не спасешься ты от руки его, ибо ты будешь схвачен и предан в руки его; и глаза твои увидят глаза царя Бавэльского, и уста его говорить будут с устами твоими, и пойдешь ты в Бавэл.</pasuk><pasuk id="4">Однако выслушай слово Господне, Цидкийау, царь Йеудейский; так сказал о тебе Г-сподь: не от меча ты умрешь;</pasuk><pasuk id="5"> Умрешь ты в мире, и как сжигали (благовония) для предков твоих, прежних царей, которые были до тебя, так будут сжигать и для тебя, и будут причитать по тебе: &amp;quot;увы, государь!&amp;quot;, ибо изрек Я слово (это), – сказал Г-сподь. </pasuk><pasuk id="6"> И Йирмейау, пророк, пересказал все слова эти Цидкийау, царю Йеудейскому, в Йерушалаиме.</pasuk><pasuk id="7">А войско царя Бавэльского воевало против Йерушалаима и против всех оставшихся городов Йеудейских, против Лахиша и Азэйки, ибо из городов Йеудейских (лишь) они остались укрепленными городами. </pasuk><pasuk id="8"> Слово, которое было Йирмейау от Г-спода, после того, как царь Цидкийау заключил союз со всем народом, бывшим в Йерушалаиме, (о том), чтобы объявить им свободу. </pasuk><pasuk id="9">Чтобы каждый отпустил на волю раба своего и каждый – рабыню свою, Иври и Иврийа, чтобы никто (из Йеудеев) не делал рабом брата своего, Йеудея;</pasuk><pasuk id="10">И услышали все сановники и весь народ, что вступили в союз, (о том,) чтобы каждый отпустил раба своего и каждый – рабыню свою на волю, с тем, чтобы не делать их больше рабами; и послушались они, и отпустили (их);</pasuk><pasuk id="11">Но затем (передумали) и стали брать назад тех рабов и рабынь, которых они отпустили на волю, и принуждали их (снова) быть рабами и рабынями. </pasuk><pasuk id="12"> И слово Г-сподне было сказано (тогда) Йирмейау от Г-спода.</pasuk><pasuk id="13">Так сказал Г-сподь, Б-г Йисраэйлев: заключил Я союз с отцами вашими в тот день, когда вывел Я их из земли Египетской, из дома рабства, сказав:</pasuk><pasuk id="14">&amp;quot;К концу седьмого года (к началу этого года) отпустите каждый брата своего, Иври, который продастся тебе; пусть он служит тебе шесть лет, а (потом) отпусти его от себя на волю&amp;quot;; но отцы ваши не слушали Меня и не преклонили они уха своего.</pasuk><pasuk id="15">Ныне обратились вы и сделали то, что справедливо в очах Моих, и объявили каждый свободу ближнему своему, и заключили предо Мною союз в доме, что наречен именем Моим.</pasuk><pasuk id="16">Но вы передумали и обесчестили имя Мое, и вернули каждый раба своего и каждый рабыню свою, которых отпустили вы на волю, куда душе их угодно, и принудили их быть вам рабами и рабынями. </pasuk><pasuk id="17"> Поэтому так сказал Г-сподь: вы не послушали Меня (в том), чтобы каждый объявил свободу брату своему и каждый – ближнему своему; (за это) вот, Я объявляю мечу, мору и голоду свободу против вас, – говорит Г-сподь, – и сделаю Я вас ужасом для всех царств земли.</pasuk><pasuk id="18">И предам Я людей тех, нарушивших союз Мой, что не исполнили слов союза Моего, который они заключили предо Мною тем тельцом, которого рассекли они надвое и меж частями которого они прошли,</pasuk><pasuk id="19">Сановников Йеудеи и сановников Йерушалаима, царедворцев и священников, и весь народ страны этой, что прошли меж частями (рассеченного) тельца,</pasuk><pasuk id="20">И предам Я их в руки врагов их и в руки ищущих души их; и трупы их будут пищею птице небесной и зверю земному.</pasuk><pasuk id="21">И Цидкийау, царя Йеудейского, и сановников его предам Я в руки врагов их и в руки ищущих души их, и в руки войска царя Бавэльского, что отступило от вас.</pasuk><pasuk id="22">Вот, дам Я повеление, – сказал Г-сподь, – и иозвращу их к этому городу; и будут они воевать против него, и возьмут его, и сожгут его огнем; а города Йеудейские превращу Я в пустыню безлюдную. </pasuk></chapter><chapter id="35"><pasuk id="1"> Слово, которое было сказано Йирмейау, от Г-спода во дни Йеоякима, сына Йошийау, царя Йеудейского.</pasuk><pasuk id="2">Пойди в дом Рэйхавитов и поговори с ними, и приведи их в дом Г-сподень, в одну из комнат, и дай им выпить вина.</pasuk><pasuk id="3">И взял я Яазанйа, сына Йирмейау, сына Хавацинйа, и братьев его, и всех сыновей его, и весь дом Рэйхавитов,</pasuk><pasuk id="4">И привел я их в дом Г-сподень, в комнату сынов Ханана, сына Игдальйау, человека Божия (пророка), которая возле комнаты сановников, над комнатой Маасэйау, сына Шаллума, сторожа у входа.</pasuk><pasuk id="5">И поставил я пред сынами дома Рэйхавитов чаши, полные вина, и бокалы, и сказал я им: пейте вино.</pasuk><pasuk id="6">И сказали они: не пьем мы вина, ибо отец наш Йонадав, сын Рэйхава, заповедал нам, сказав: &amp;quot;не пейте вина ни вы, ни сыны ваши вовеки,</pasuk><pasuk id="7">И дома не стройте, и семени не сейте, и виноградника не засаждайте, и да не будет (их) у вас; а живите в шатрах все дни ваши, дабы жили вы долгие дни на той земле, где вы пребываете&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="8">И повиновались мы голосу отца нашего Йеонадава, сына Рэйхава, – всему тому, что заповедал он нам – не пить вина все дни наши ни нам, ни женам нашим, ни сыновьям нашим и ни дочерям нашим,</pasuk><pasuk id="9">И не строить домов для жилья нашего, и не иметь нам ни виноградника, ни поля, ни посева.</pasuk><pasuk id="10">И жили мы в шатрах, и повиновались, и поступали во всем так, как заповедал нам Йонадав, отец наш.</pasuk><pasuk id="11">И было, когда поднялся Невухадрэццар, царь Бавэльский, против страны этой, мы сказали: &amp;quot;давайте уйдем в Йерушалаим от войска Касдим и от войска Арамейцев&amp;quot;: и (вот), живем мы в Йерушалаиме. </pasuk><pasuk id="12"> И сказано было Йирмейау слово Г-сподне:</pasuk><pasuk id="13">Так сказал Г-сподь Ц-ваот, Б-г Йисраэйлев: иди и скажи мужам Йеуды и жителям Йерушалаима: не научили ли вас (это) наставление тому, как (следует) слушаться слов Моих? – сказал Г-сподь. </pasuk><pasuk id="14">Слова Йеонадава, сына Рэйхава, который заповедал сыновьям своим не пить вина, исполняются, и не пьют они по сей день, ибо повинуютья завету отца их; а Я говорил вам, рано по утрам говорил Я вам, а вы не слушали Меня.</pasuk><pasuk id="15">И посылал Я к вам всех рабов Моих, пророков, рано по утрам посылал (Я их), говоря: &amp;quot;прошу, обратитесь каждый от злого пути своего и исправьте деяния ваши, и не следуйте чужим Б-гам, чтобы служить им, и будете жить на земле, которую дал Я вам и отцам вашим; но вы не преклонили уха своего и не слушали Меня.</pasuk><pasuk id="16">Так как сыновья Йеонадава, сына Рэйхава, исполнили завет отца своего, который он заповедал им, а этот народ не слушал Меня,</pasuk><pasuk id="17">Поэтому так сказал Г-сподь Б-г Ц-ваот, Б-г Йисраэйлев: вот, наведу Я на Йеудею и на всех жителей Йерушалаима все то бедствие, которое Я изрек о них; ибо говорил Я им, и они не внимали и взывал Я к ним, а они не отозвались.</pasuk><pasuk id="18">А дому Рэйхавитов Йирмейау сказал: так сказал Г-сподь Ц-ваот, Б-г Йисраэйлев: так как слушались вы завета Йеонадава, отца вашего и соблюдали все заповеди его, и исполнили все то, что он заповедал вам, </pasuk><pasuk id="19">За это так сказал Г-сподь Ц-ваот, Б-г Йисраэйлев: не переведется у Йеонадава, сына Рэйхава, муж, предстоящий предо Мною всегда. </pasuk></chapter><chapter id="36"><pasuk id="1"> И было, в четвертый год (царствования) Йеойакима, сына Йошийау, царя Йеудейского, было сказано Йирмейау слово это от Г-спода:</pasuk><pasuk id="2">Возьми себе письменный свиток и напиши на нем все те слова, которые Я сказал тебе об Йисраэйле и о Йеуде, и обо всех народах, с того дня, как Я (начал) говорить тебе, со дней Йошийау, и по сей день.</pasuk><pasuk id="3">Может быть услышит дом Йеудин обо всем том зле, которое Я замышляю сделать им, и обратятся они, каждый от злого пути своего, и прощу Я вину их и грех их.</pasuk><pasuk id="4">И призвал Йирмейау Баруха, сына Нэйрия, и написал Барух с уст Йирмейау на свитке письменном все слова Г-сподни, которые Он говорил ему.</pasuk><pasuk id="5">И велел Йирмейау Баруху, сказав: я в заключении, не могу пойти в дом Г-сподень;</pasuk><pasuk id="6">Иди ты, и прочитай слова Г-сподни со свитка, который ты написал с уст моих, в слух народа в доме Г-споднем в день поста; и прочитай их также во слух всех Йеудеев, пришедших из городов своих.</pasuk><pasuk id="7">Может быть дойдет до Г-спода мольба их, и обратятся они, каждый от злого пути своего, ибо велики гнев и ярость, которые изрек Г-сподь об этом народе.</pasuk><pasuk id="8">И Барух, сын Нэйрия, исполнил все то, что велел ему пророк Йирмейау, прочитав со свитка слова Г-сподни в доме Г-споднем. </pasuk><pasuk id="9"> И было, в пятый год (царствования) Йеоякима, сына Йошийау, царя Йеудейского, в девятый месяц весь народ в Йерушалаиме и весь народ, пришедший в Йерушалаим из городов Йеудейских, объявил пост пред Господом.</pasuk><pasuk id="10">И прочитал Барух по записи слова Йирмейау в слух всему народу в доме Г-споднем, в комнате Гемарйау, сына Шафана, писца, что на верхнем дворе у входа в новые ворота дома Г-сподня.</pasuk><pasuk id="11">И выслушал Михайеу, сын Гемарйау, сына Шафана, все слова Г-сподни, (прочитанные) из записи,</pasuk><pasuk id="12">И сошел в дом царя, в комнату писца, и вот, сидели там все сановники: Элишама, писец, и Делайау, сын Шемайау, и Элнатан, сын Ахбора, и Гемарйау, сын Шафана, и Цидкийау, сын Хананйау, и все сановники.</pasuk><pasuk id="13">И пересказал им Михайеу все те слова, которые он слышал, когда Барух читал по записи в слух народа.</pasuk><pasuk id="14">И послали все сановники к Баруху Йеуди, сына Нетанйау, сына Шелэмйау, сына Куши, сказав: возьми в руку свою свиток, с которого ты читал в слух народа, и приходи. И взял Барух, сын Нэйрийау, свиток в руку свою, и пришел к ним.</pasuk><pasuk id="15">И сказали они ему: садись и читай его в слух наш. И прочитал Барух в слух их.</pasuk><pasuk id="16">И было, когда выслушали они все эти слова, (то) убоялись они друг друга и сказали Баруху: мы непременно перескажем царю все эти слова.</pasuk><pasuk id="17">И спросили они Баруха, сказав: расскажи же нам, как писал ты все эти слова с уст его?</pasuk><pasuk id="18">И сказал им Барух: устами своими говорил он все слова эти, а я писал их чернилами в этот свиток. </pasuk><pasuk id="19"> И сказали сановники Баруху; уйди, спрячься, ты и Йирмейау; и пусть никто не знает, где вы.</pasuk><pasuk id="20">И пришли они к царю во двор, а свиток оставили на хранение в комнате Элишамы, писца; и пересказали они в слух царя все слова эти.</pasuk><pasuk id="21">И царь послал Йеуди взять свиток; и взял он его из комнаты Элишамы, писца; и читал его Йеуди в слух царя и в слух всех сановников, стоящих при царе.</pasuk><pasuk id="22">И царь сидел в зимнем доме, – (это было) в девятый месяц – и пред ним горела жаровня.</pasuk><pasuk id="23">И было, когда прочитывал Йеуди три-четыре столбца, он (царь) срезал их ножом писца и бросал в огонь, что на жаровне, пока не сгорел весь свиток в огне жаровни. </pasuk><pasuk id="24">И не убоялись они, и не разорвали одежд своих – ни царь, и никто из рабов его, которые слышали все эти слова.</pasuk><pasuk id="25">И (более того), Злнатан и Делайау и Гемарйау упрашивали царя не сжигать свиток, но он не послушал их.</pasuk><pasuk id="26">И приказал царь Йерахмеэйлу, сыну царя, и Серайау, сыну Лзриэйла, и Шэлэмйау, сыну Аздеэйла, схватить Баруха, писца, и Йирмейау, пророка; но сокрыл их Г-сподь. </pasuk><pasuk id="27"> И было сказано Йирмейау слово Г-сподне, после того как царь сжег свиток со словами, написанными Барухом с уст Йирмейау:</pasuk><pasuk id="28">Возьми себе снова другой свиток и напиши ни нем все прежние слова, что были в первом свитке, который сожжен Йеойакимом, царем Йеудейским.</pasuk><pasuk id="29">А Йеоякиму, царю Йеудейскому, скажешь: так сказал Г-сподь: ты сжег этот свиток, сказав: почему написал ты в нем так: &amp;quot;непременно придет царь Бавэльский и разрушит страну эту, и истребит в ней людей и скот&amp;quot;? </pasuk><pasuk id="30"> Поэтому так сказал Г-сподь о Йеоякиме, царе Йеудейском: не будет у него (в роду) сидящего на престоле Давида; а труп его будет валяться на зное дневном и на стуже ночной.</pasuk><pasuk id="31">И покараю Я его и потомство его, и рабов его за вину их; и наведу Я на них и на жителей Йерушалаима, и на мужей Йеудеи все то зло, о котором Я говорил им, а они не слушали.</pasuk><pasuk id="32">И взял Йирмейау другой свиток, и отдал его Баруху, сыну Нэйрийау, писцу, и тот написал на нем с уст Йирмейау все слова той записи, что сжег на огне Йеояким, царь Йеудейский; и еще прибавлено было к ним много слов, подобных тем. </pasuk></chapter><chapter id="37"><pasuk id="1"> И вместо Конйау, сына Йеоякима, воцарился сын Йошийа, царь Цидкийау, которого поставил царем в стране Иеуды Невухадрэццар, царь Бавэльский.</pasuk><pasuk id="2">Ни он, ни рабы его, ни народ страны не вняли словам Гос-Г-спода, которые изрек Он через Йирмейау, пророка.</pasuk><pasuk id="3">И послал царь Цидкийау к пророку Йирмейау Йеухала, сына Шэлэмйа, и Цэфанйау, сына Маасэйа, священника, сказать: прошу, помолись о нас Г-споду, Б-гу нашему.</pasuk><pasuk id="4">А Йирмейау ходил среди народа и не был (еще) заточен в темницу.</pasuk><pasuk id="5">И вышло из Египта войско Паро, а Касдим, осаждавшие Йерушалаим, услышали весть об этом и отступили от Йерушалаима. </pasuk><pasuk id="6"> И сказано было слово Г-сподне Йирмеайу, пророку:</pasuk><pasuk id="7">Так сказал Г-сподь, Б-г Йисраэйлев: так скажите царю Йеудейскому, пославшему вас ко Мне вопросить Меня: вот, войско Паро, которое вышло на помощь вам, возвращается в страну свою, в Египет.</pasuk><pasuk id="8">И снова будут Касдим воевать с этим городом, и захватят его, и сожгут его огнем. </pasuk><pasuk id="9"> Так сказал Г-сподь: не обманывайте самих себя, говоря: &amp;quot;непременно уйдут от нас Касдим&amp;quot;, ибо не уйдут они.</pasuk><pasuk id="10">Если бы даже разбили вы все войско Касдим, что воюет с вами, и остались бы из них (лишь) люди, пронзенные (мечом), то поднялись бы они, каждый из шатра своего, и сожгли бы город этот огнем.</pasuk><pasuk id="11">И было, когда войско Касдим отступало от Йерушалаима из-за войска Паро. </pasuk><pasuk id="12"> И вышел Йирмейау из Йерушалаима, чтобы уйти в землю Бинйаминову получить там долю свою в среде народа (своего).</pasuk><pasuk id="13">И (когда) был он у ворот Бинйаминовых, то начальник стражи по имени Ирийа, сын Шэлэмйа, сына Хананйа, схватил там Йирмейау, пророка, сказав: вот, ты (хочешь) перебежать к Касдим!</pasuk><pasuk id="14">И сказал Йирмейау: ложь! я не перебегаю к Касдим! Но тот не слушал его; и схватил Ирийа Йирмейау, и привел его к сановникам.</pasuk><pasuk id="15">И разгневались сановники на Йирмейау, и избили его; и посадили его в темницу, в дом Йеонатана, писца, потому что его превратили в темницу.</pasuk><pasuk id="16">Когда Йирмейау попал в подземную темницу и в камеры и когда просидел там Йирмейау долгие дни,</pasuk><pasuk id="17">Тогда послал царь Цидкийау и взял его (оттуда); и спрашивал его царь тайно в доме своем, и сказал: нет ли слова от Г-спода? и сказал Йирмейау: есть! ты будешь предан в руки царя Бавэльского.</pasuk><pasuk id="18"> И сказал Йирмейау царю Цидкийау: чем согрешил я пред тобою, и пред рабами твоими, и перед этим народом, что вы посадили меня в темницу?</pasuk><pasuk id="19">И где пророки ваши, которые пророчествовали вам, говоря: &amp;quot;не пойдет царь Бавэльский против вас и против страны этой&amp;quot;?</pasuk><pasuk id="20">А теперь выслушай меня, господин мой царь, и да будет принята мольба моя тобою, и не возвращай меня в дом Йеонатана, писца, дабы не умер я там.</pasuk><pasuk id="21">И приказал царь Цидкийау, и отдали Йирмейау под надзор во двор стражи, и выдавали ему по буханке хлеба в день с улицы хлебопеков, пока не иссяк (запас) хлеба в городе; и пребывал Йирмейау во дворе стражи. </pasuk></chapter><chapter id="38"><pasuk id="1"> И слышали Шефатйа, сын Маттана, и Гедалйау, сын Пашхура, и Йухал, сын Шэлэмйау, и Пашхур, сын Малкийа, те слова, что говорил Йирмейау всему народу, сказав:</pasuk><pasuk id="2"> Так сказал Г-сподь: тот, кто останется в этом городе, умрет от меча, от голода и от мора, а тот, кто выйдет к Касдим, останется жив, и добычей ему будет душа его; и будет он жить. </pasuk><pasuk id="3"> Так сказал Г-сподь: город этот непременно предан будет в руки войска царя Бавэльского, и он захватит его.</pasuk><pasuk id="4">И сказали сановники царю: да будет этот человек предан смерти, ибо лишает он сил руки воинов, оставшихся в этом городе, и руки всего народа, произнося пред ними подобные речи; ибо этот человек желает этому народу не благополучия, а бедствия.</pasuk><pasuk id="5">И сказал царь Цидкийау: вот, он – в ваших руках, ибо царь ничего не может сделать вопреки вам.</pasuk><pasuk id="6">И взяли Йирмейау, и бросили его в яму Малкийау, сына царя, которая была во дворе стражи, и спустили Йирмейау на веревках; а в яме той не было воды, а лишь тина; и погрузился Йирмейау в тину. </pasuk><pasuk id="7"> И услышал Эвэд-Мэлэх, Кушиянин, царедворец, находившийся при дворе царя, что посадили Йирмейау в яму; а царь сидел (тогда) в воротах Бинйаминовых.</pasuk><pasuk id="8">И вышел Эвэд-Мэлэх из царского дома, и сказал царю так: Государь мой царь!</pasuk><pasuk id="9">Эти люди сделали злое всем тем, что причинили они Йирмейау, пророку, которого бросили в яму; там он может и умереть от голода, ибо нет больше в городе хлеба. </pasuk><pasuk id="10">И повелел царь Эвэд-Мэлэху, Кушиянину, сказав: возьми с собою отсюда тридцать человек и вытащи Йирмейау, пророка, из ямы, пока он не умер.</pasuk><pasuk id="11">И Эвэд-Мэлэх взял с собою людей, и пришел в царский дом, (в помещение) под сокровищницей, и взял оттуда старых лохмотьев и ветоши, и спустил их на веревках в яму к Йирмейау.</pasuk><pasuk id="12">И Кушиянин Эвэд-Мэлэх сказал Йирмейау: подложи эти старые лохмотья и ветошь себе под мышки, под веревки; и сделал так Йирмейау.</pasuk><pasuk id="13">И потащили Йирмейау на веревках, и вытащили его из ямы; и остался Йирмейау во дворе стражи. </pasuk><pasuk id="14"> Тогда царь Цидкийау послал привести Йирмейау к себе, к третьему входу в дом Г-сподень, и царь сказал Йирмейау: спрошу я у тебя нечто, не утаи от меня ни слова.</pasuk><pasuk id="15">И Йирмейау сказал Цидкийау: ведь ты убьешь меня, если я скажу тебе, и ведь не послушаешь ты меня, если я дам тебе совет!</pasuk><pasuk id="16">И царь Цидкийау тайно поклялся Йирмейау, сказав: (как) жив Г-сподь, сотворивший нам душу эту, что я не убью тебя и не предам тебя в руки этих людей, которые ищут души твоей. </pasuk><pasuk id="17"> И Йирмейау сказал Цидкийау: так сказал Г-сподь Б-г Ц-ваот, Б-г Йисраэйлев: если ты выйдешь к сановникам царя Бавэльского, то жива будет душа твоя, и не будет город этот сожжен огнем, и будешь жить ты и дом твой.</pasuk><pasuk id="18">А если не выйдешь ты к сановникам царя Бавэльского, то предан будет город этот в руки Касдим, и сожгут они его огнем, и ты не спасешься от рук их. </pasuk><pasuk id="19"> И царь Цидкийау сказал Йирмейау: боюсь я Йеудеев, которые перешли (на сторону) Касдим, дабы не предали меня в руки их, и не надругались бы те надо мною.</pasuk><pasuk id="20">И сказал Йирмейау: не предадут (тебя); послушай, прошу, гласа Г-сподня в том, о чем я говорю тебе, и будет тебе хорошо, и жива будет душа твоя.</pasuk><pasuk id="21">Если же ты не захочешь выйти, то вот что показал мне Г-сподь?</pasuk><pasuk id="22">Вот, все жены, что остались в доме царя Йеудейского, выведены будут к сановникам царя Бавэльского; и скажут они: &amp;quot;подстрекали тебя и одолели тебя приятели твои, (а когда) ноги твои увязли в грязи, они покинули тебя&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="23">Всех жен твоих и сыновей выведут к Касдим, и ты не спасешься от рук их, ибо схвачен будешь рукою царя Бавэльского, и (из-за тебя) город этот будет сожжен огнем.</pasuk><pasuk id="24">И Цидкийау сказал Йирмейау: пусть никто не узнает об этом, дабы не умереть тебе.</pasuk><pasuk id="25">Но если сановники услышат о том, что я говорил с тобою, и придут к тебе, и скажут тебе: &amp;quot;расскажи нам, что сказал ты царю и что говорил тебе царь, – не скрывай от нас ничего, и мы не убьем тебя&amp;quot;, –</pasuk><pasuk id="26">То ты скажешь им: &amp;quot;умолял я царя, чтобы не возвращали меня в дом Йеонатана, где я (мог) умереть.</pasuk><pasuk id="27">И пришли все сановники к Йирмейау, и расспрашивали его; и сказал он им все то, что повелел ему царь; и прекратили они разговор с ним, ибо не узнали они ничего.</pasuk><pasuk id="28">И пребывал Йирмейау во дворе стражи до того дня, когда был взят Йерушалаим. И было, когда Йёруйтлаим был взят, – </pasuk></chapter><chapter id="39"><pasuk id="1"> В девятый год (царствования) Цидкийау, царя Йеудейского, в десятый месяц, подошел Невухадрэццар, царь Бавэльский, и все войско его к Йерушалаиму, и начали они осаду его.</pasuk><pasuk id="2">В одиннадцатый год (царствования) Цидкийау, в четвертый месяц, в девятый день месяца была проломлена городская (стена);</pasuk><pasuk id="3">И все сановники царя Бавэльского пришли и расположились у средних ворот: Нэйргал Сарэцэр, Самгар-Нэву, Сарсехим, главный царедворец, Нэйргал Сарэцэр, главный чародей, и все остальные сановники царя Бавэльского, –</pasuk><pasuk id="4">И было, когда Цидкийау, царь Йеудейский, и все воины увидели их, то бежали и вышли ночью из города через царский сад воротами, что между двумя стенами; и вышел он через Араву.</pasuk><pasuk id="5">И погналось за ними войско Касдим; и настигли Цидкийау на равнине Иерихонской, и взяли его, и привели к Невухадрэццару, царю Бавэльскому, в Ривлу, в страну Хамат; и вынес ему (царь) приговор.</pasuk><pasuk id="6">И зарезал царь Бавэльский сыновей Цидкийау на глазах у него в Ривле; и всех знатных Йеудеи зарезал царь Бавэльский;</pasuk><pasuk id="7">А Цидкийау он выколол глаза и заковал его в оковы, чтобы отвести его в Бавэл;</pasuk><pasuk id="8">А дом царя и дома народа Касдимы сожгли огнем, а стены Йерушалаима разрушили.</pasuk><pasuk id="9">А оставшихся людей, которые оставались (еще) в городе, и перебежчиков, которые перешли к нему, и прочих, оставшихся из народа, Невузарадан, начальник телохранителей, изгнал в Бавэл.</pasuk><pasuk id="10">Но оставил Невузарадан, начальник телохранителей, бедный люд, у которого нет ничего, в земле Йеудейской, и дал им в тот день виноградники и пашни.</pasuk><pasuk id="11">А об Йирмейау Невухадрэццар, царь Бавэльский, так приказал Невузарадану, начальнику телохранителей:</pasuk><pasuk id="12">Возьми его и присмотри за ним, и не причиняй ему никакого зла, а поступай с ним так, как он скажет тебе.</pasuk><pasuk id="13">И послал Невузарадан, начальник телохранителей, и Невушазбан, главный царедворец, и Нэйргал Сарэцэр, главный чародей, и все вельможи царя Бавэльского</pasuk><pasuk id="14">Послали и взяли Йирмейау со двора стражи, и передали его Гедалйау, сыну Ахикама, сына Шафана, чтобы он отвез его домой; и стал он жить среди народа. </pasuk><pasuk id="15"> И сказано было Йирмейау слово Г-сподне, когда он был в заключении на дворе стражи:</pasuk><pasuk id="16">Пойди и так скажи Эвэд-Мэлэху, Кушиянину: так сказал Г-сподь Ц-ваот, Б-г Йисраэйлев: вот, Я исполню слова Мои о городе этом во зло, а не к добру; и исполнятся они в тот день пред тобою,</pasuk><pasuk id="17">Но тебя спасу Я в тот день, – сказал Г-сподь, – и не будешь ты предан в руки тех людей, которых ты боишься, </pasuk><pasuk id="18">Ибо дам Я πебе спастись, и ты не падешь от меча, и добычей тебе будет душа твоя, потому что ты уповал на Меня, – сказал Г-сподь. </pasuk></chapter><chapter id="40"><pasuk id="1"> Слово, которое было Йирмейау от Г-спода, после того как Ненузарадан, начальник телохранителей, отпустил его из Рамы, взяв его, закованного в цепи, из среды всех пленных (жителей) Йерушалаима и Йеудеи, изгоняемых в Бавэл.</pasuk><pasuk id="2">И взял начальник телохранителей Йирмейау, и сказал ему: Г-сподь, Б-г твой, изрек бедствие это об этом месте,</pasuk><pasuk id="3">И навел (его) Г-сподь, и исполнил, как изрек, ибо согрешили вы пред Господом и не внимали голосу Его, за то и постигло вас (все) это.</pasuk><pasuk id="4">А ныне вот, я освобождаю тебя сегодня от цепей, что на руках твоих. Если захочешь идти со мною в Бавэл, иди, а я позабочусь о тебе, а если не хочешь идти со мной в Бавэл, то не ходи. Смотри, вся страна пред тобою: куда тебе хочется, и куда считаешь нужным туда и иди.</pasuk><pasuk id="5">И еще прежде, чем тот ответил, (Невузарадан продолжал:) или вернись к Гедалйа, сыну Ахикама, сына Шафана, которого царь Бавэльский поставил начальником городов Йеудеи, и оставайся с ним среди народа, или иди, куда считаешь нужным. И дал ему начальник телохранителей продовольствие и подарок, и отпустил его.</pasuk><pasuk id="6">И пришел Йирмейау к Гедалйа, сыну Ахикама, в Мицпу, и был с ним среди народа, оставшегося в стране. </pasuk><pasuk id="7"> Когда все военачальники, что были в поле, они и люди их, услышали, что царь Бавэлський поставил над страною Гедалйау, сына Ахикама, и что вверил он ему мужчин, женщин и детей и бедноту страны, из тех, что не были изгнаны в Бавэл, </pasuk><pasuk id="8">То пришли они к Гедалйа в Мицпу: и Йишмаэйл, сын Нетанйау, и Йоханан, и Йонатан, сыновья Карэйаха, и Серайа, сын Танхумэта, и сыновья Эйфайя из Нетофы, и Йезанйау, сын Маахитянина, сами они и люди их.</pasuk><pasuk id="9">И клялся Гедалйау, сын Ахикама, сына Шафана, им и людям их, сказав: не бойтесь служить Касдим, живите в стране, служите царю Бавэльскому, и будет вам хорошо.</pasuk><pasuk id="10">А я вот – останусь в Мицпе, с тем чтобы предстоять Касдим, которые приходят к нам; а вы собирайте (урожай) вина и летних плодов и масла и убирайте в сосуды ваши, и живите в городах ваших, которые вы заняли.</pasuk><pasuk id="11">И когда все те Йеудеи, что (были) в Моаве и среди сынов Аммоновых, и в Здоме, и те, которые во всех (соседних) странах, услышали, что царь Бавэльский оставил (в стране) часть Йеудеев и что поставил он над ними Гедалйау, сына Ахикама, сына Шафана,</pasuk><pasuk id="12">То изо всех mcctj куда они были заброшены, вернулись все Йеудеи и пришли в страну Йеуды к Гедалйау в Мицпу, и собрали очень большой (урожай) вина и летних плодов. </pasuk><pasuk id="13"> А Йоханан, сын Карэйаха, и все военачальники, что были в поле, пришли к Гедалйау в Мицпу И сказали ему: знаешь ли ты, что Баалис, царь сынов Аммоновых, послал Йишмаэйла, сына Нетанйа, убить тебя?</pasuk><pasuk id="14">Но не поверил им Гедалйау, сын Ахикама.</pasuk><pasuk id="15">И Йоханан, сын Карэйаха, тайно так сказал Гедалйау в Мицпе: прошу, дай мне пойти и убить Йишмаэйла, сына Нетанйа, и никто не узнает (об этом): зачем (допускать,) чтобы он убил тебя и чтобы рассеялись все Йеудеи, собравшиеся к тебе, и погиб бы остаток Йеуды?</pasuk><pasuk id="16">Но Гедалйау, сын Ахикама, сказал Йоханану, сыну Карэйаха: не делай этого, ибо неправду ты говоришь об Йишмаэйле. </pasuk></chapter><chapter id="41"><pasuk id="1"> И было в седьмой месяц: Йишмаэйл, сын Нетанйа, сына Элишамы из царского рода и из царских сановников, и с ним десять человек пришли к Гедалйау, сыну Ахикама, в Мицпу; и ели они вместе хлеб там, в Мицпе.</pasuk><pasuk id="2">И встал Йишмаэйл, сын Нетанья, и те десять человек, что были с ним, и поразили мечом Гедалйау, сына Ахикама, сына Шафана; (так) убил он того, кого царь Бавэльский поставил правителем над страною.</pasuk><pasuk id="3">И убил Йишмаэйл всех Йеудеев, что были с ним у Гедалйау в Мицпе, и находившихся там Касдим, воинов.</pasuk><pasuk id="4">И было на другой день, после того как убили Гедалйау, когда никто не знал (об этом),</pasuk><pasuk id="5">Пришли люди из Шехэма, из Шило и из Шомерона, восемьдесят человек с обритыми бородами и в разодранной одежде и исцарапанные, а в руках у них – дары и левона, чтобы принести (их) в дом Г-сподень.</pasuk><pasuk id="6">И вышел им навстречу из Мицпы Йишмаэйл, сын Нетанйа; шел он, плача, а когда встретил их, то сказал им: идите к Гедалйау, сыну Ахикама.</pasuk><pasuk id="7">И было, когда вошли они внутрь города, Йишмаэйл, сын Нетанья, зарезал их (и бросил) в яму, (с помощью) людей, которые были с ним.</pasuk><pasuk id="8">Но были среди них десять человек, которые сказали Йишмаэйлу: не убивай нас, ибо есть у нас в поле тайные запасы пшеницы, и ячменя, и (оливкового) масла, и меда; и оставил он и не убил их, как братьев их.</pasuk><pasuk id="9">А яма, куда бросил Йишмаэйл трупы всех людей, которых он убил из-за Гедалйау, была та самая, которую сделал Аса (из страха) пред Вашей, царем Йисраэйльским, ее-то (и) наполнил убитыми Йишмаэйл, сын Нетанйау.</pasuk><pasuk id="10">И увел Йишмаэйл пленниками весь остаток народа, что был в Мицпе: дочерей царя и весь народ, оставшийся в Мицпе, над которым Невузарадан, начальник телохранителей, поставил Гедалйау, сына Ахикама; их увел пленниками Йишмаэйл, сын Нетанйа и собирался перейти к сынам Аммоновым. </pasuk><pasuk id="11"> И услышал Йоханан, сын Карэйаха, и все бывшие с ним военачальники, обо всем том зле, что совершил Йишмашэйл, сын Нетанья.</pasuk><pasuk id="12">И взяли они всех людей, и пошли сразиться с Йишмаэйлом, сыном Нетанйа, и настигли его у большого водоема, что в Гивоне.</pasuk><pasuk id="13">И когда весь народ, что был у Йишмаэйла, увидел Йоханана, сына Карэйаха, и с ним всех военачальников, то обрадовался</pasuk><pasuk id="14">И отвернулся от Йишмаэйла весь народ, который был им взят пленниками из Мицпы, и, обратившись, пошел за Йохананом, сыном Карэйаха.</pasuk><pasuk id="15">А Йишмаэйл, сын Нетанйа, с восемью мужами убежал от Йоханана и ушел к сынам Аммоновым. </pasuk><pasuk id="16"> Тогда Йоханан, сын Карэйаха, и все бывшие с ним военачальники взяли весь остаток народа из Мицпы, который он забрал обратно у Йишмаэйла, сына Нетанья, после того, как тот убил Гедалйа, сына Ахикама: мужей-воинов, и женщин, и детей, и царедворцев, которых он привел обратно из Гивона,</pasuk><pasuk id="17">И пошли они, и остановились в поселении Кимама близ Бэйт-Лэхэма, с тем, чтобы уйти в Египет </pasuk><pasuk id="18">Из-за Касдим, которых они боялись, потому что Йишмаэйл, сын Нетанья, убил Гедальйау, сына Ахикама, которого царь Бавэльский поставил над страною. </pasuk></chapter><chapter id="42"><pasuk id="1"> И все военачальники, и Йоханан, сын Карэйаха, и Йезанйа, сын Ошая, и весь народ от мала до велика подошли</pasuk><pasuk id="2">И сказали Йирмейау, пророку: внемли просьбе нашей пред тобою и помолись за нас Г-споду, Б-гу твоему, обо всем этом остатке, потому что, как видят нас глаза твои, осталось нас мало из множества.</pasuk><pasuk id="3">И пусть укажет нам Г-сподь, Б-г твой, путь, по которому нам идти, и то, что нам надо делать.</pasuk><pasuk id="4">И сказал им пророк Йирмейау: слышал я (вас), помолюсь я Г-споду, Б-гу вашему, по словам вашим; и будет: все то, что ответит о вас Г-сподь, скажу я вам, не утаю от вас ни слова.</pasuk><pasuk id="5">А они сказали Йирмейау: да будет Г-сподь против нас свидетелем истинным и верным, если мы не сделаем всего того, о чем Г-сподь, Б-г твой, пошлет тебя к нам.</pasuk><pasuk id="6">Хорошо ли, плохо ли (то будет,) голоса Г-спода, Б-га нашего, к которому мы посылаем тебя, будем мы слушаться, чтобы было нам хорошо, когда послушны будем голосу Г-спода, Б-га нашего. </pasuk><pasuk id="7"> И вот, спустя десять дней, было Йирмейау слово Г-сподне.</pasuk><pasuk id="8">И позвал он Йоханана, сына Карэйаха, и всех военачальников, что были при нем, и весь народ от мала до велика.</pasuk><pasuk id="9">И сказал он им: так сказал Г-сподь, Б-г Йисраэйлев, к которому вы посылали меня молить Его о просьбе вашей:</pasuk><pasuk id="10">Если вы останетесь жить в стране этой, то Я отстрою вас и не разрушу, и буду насаждать вас, а не искоренять, ибо Я сожалею о том зле, которое Я причинил вам.</pasuk><pasuk id="11">Не бойтесь царя Бавэльского, пред которым вы трепещете, не страшитесь его, – сказал Г-сподь, – ибо Я с вами, чтобы спасти вас и избавить вас от руки его.</pasuk><pasuk id="12">И явлю Я вам милость, и смилостивится он над вами, и возвратит он вас на землю вашу.</pasuk><pasuk id="13">Но если скажете вы: &amp;quot;Не станем мы жить в этой стране&amp;quot;, не слушая голоса Г-спода, Б-га вашего,</pasuk><pasuk id="14">Сказав: &amp;quot;Нет, мы пойдем в страну Египетскую, где не увидим войны и не услышим звука трубы, и не будем (сидеть) голодными без хлеба, и там жить будем&amp;quot;,</pasuk><pasuk id="15">То выслушайте теперь вы, оставшиеся Йеудеи, слово Г-сподне: так сказал Господь Ц-ваот, Б-г Йисраэйлев: если вы окончательно решили отправиться в Египет и придете туда, чтобы жить там,</pasuk><pasuk id="16">То меч тот, которого вы боитесь, настигнет вас там, в стране Египетской, и голод, который вас тревожит, будет преследовать вас там, (в) Египте, и там вы умрете.</pasuk><pasuk id="17">И все люди, которые решили направиться в Египет, чтобы жить там, погибнут от меча, голода и мора; не останется от них никого, и (никто не) спасется от того бедствия, которое Я наведу на них.</pasuk><pasuk id="18">Ибо так сказал Г-сподь Ц-ваот, Б-г Йисраэйлев: как излился гнев Мой и ярость Моя на жителей Йерушалаима, так изольется ярость Моя на вас, когда придете вы (в) Египет; и станете вы проклятием, и ужасом, и поруганием, и позором, и не увидите больше места этого. </pasuk><pasuk id="19">О вас, оставшиеся Йеудеи, Г-сподь сказал: исходите (в) Египет; знайте же, что ныне я предостерег вас,</pasuk><pasuk id="20">Ибо вы сами согрешили против душ ваших тем, что послали меня к Г-споду, Б-гу вашему, сказав: &amp;quot;помолись за нас Г-споду, Б-гу нашему; и все то, что скажет Г-сподь, Б-г наш, так и скажи нам, а мы сделаем это&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="21">И сегодня я сказал вам (это), но вы не послушали голоса Г-спода, Б-га вашего, и всего того, с чем послал Он меня к вам.</pasuk><pasuk id="22">Знайте же теперь, что вы умрете от меча, голода и мора в том месте, куда захотели вы пойти, чтобы там жить. </pasuk></chapter><chapter id="43"><pasuk id="1"> И было, когда Йирмейау досказал до конца всему народу все слова Г-спода, Б-га их, все те слова, с которыми Г-сподь, Б-г их, посылал его к ним, </pasuk><pasuk id="2"> То сказал Азарйа, сын Ошая, и Йоханан, сын Карэйаха, и все дерзкие люди – сказали они Йирмейау: ты говоришь ложь: Г-сподь, Б-г наш, не посылал тебя сказать: &amp;quot;не ходите в Египет, чтобы там жить&amp;quot;;</pasuk><pasuk id="3">Ведь (это) Барух, сын Нэйрия, подстрекает тебя против нас, чтобы предать нас в руки Касдим, дабы убили они нас или изгнали нас в Бавэл.</pasuk><pasuk id="4">Но не послушал Йоханан, сын Карэйаха, и все военачальники, и весь народ гласа Г-спода, (повелевшего им) остаться в стране Йеуды.</pasuk><pasuk id="5">И взял Йоханан, сын Карэйаха, и все военачальники всех оставшихся Йеудеев, возвратившихся жить в страну Йеудейскую ото всех народов, куда они были изгнаны,</pasuk><pasuk id="6">Мужчин, и женщин, и детей, и царских дочерей, и всех тех, кого Невузарадан, начальник телохранителей, оставил с Гедалйау, сыном Ахикама, сына Шафана, и Йирмейау, пророка, и Баруха, сына Нэйрия,</pasuk><pasuk id="7">И пошли они в страну Египетскую, ибо не послушали гласа Г-сподня, и дошли они до Тахпанхэйса. </pasuk><pasuk id="8"> И было сказано Йирмеяу слово Г-сподне в Тахпанхэйсе:</pasuk><pasuk id="9">Возьми в руки свои большие камни и на глазах у Йеудеев спрячь их в глине, на месте, где делают кирпичи, близ входа в дом Паро в Тахпанхэйсе.</pasuk><pasuk id="10">И скажи им: так сказал Г-сподь Ц-ваот, Б-г Йисраэйлев: вот, Я пошлю и приведу Невухадрэццара, царя Бавэльского, раба Моего, и поставлю престол его на этих камнях, которые Я спрятал; и раскинет он над ними свой (царский) шатер.</pasuk><pasuk id="11">И придет он, и поразит землю Египетскую: кто (обречен) на смерть – смертью, а кто на плен – пленом, а кто мечу – мечом.</pasuk><pasuk id="12">И зажгу огонь в капищах божеств Египетских, и (Невухадрэцар) сожжет их, и заберет (идолов) их в плен, и окутает себя (добычею) земли Египетской, как окутывается пастух одеждой своею, и выйдет оттуда спокойно.</pasuk><pasuk id="13">И сокрушит он колонны Бэйт-Шэмэша (Гелиополиса), что в стране Египетской, и сожжет огнем капища божеств Египетских. </pasuk></chapter><chapter id="44"><pasuk id="1"> Слово, что было сказано Йирмейау обо всех Йеудеях, живущих в стране Египетской, поселившихся в Мигдоле, и в Тахпанхэйсе, и в Нофе, и в стране Патрос:</pasuk><pasuk id="2">Так сказал Г-сподь Ц-ваот, Б-г Йисраэйлев: видели вы все то бедствие, что навел Я на Йерушалаим и на все города Йеудейские, – и вот, ныне они в запустении и никто не живет в них, –</pasuk><pasuk id="3">Из-за зла их, которое они совершили, чтобы прогневить Меня, идя возносить курения, служить иным Б-гам, которых не знали ни они, ни вы, ни отцы ваши.</pasuk><pasuk id="4">Я посылал к вам всех рабов Моих, пророков, заранее посылал Я, чтобы сказать: не делайте этой мерзости, которую Я ненавижу.</pasuk><pasuk id="5">Но не слушали они и не приклонили слуха своего, чтобы отвернуться от зла своего и не возносить курения имым Б-гам.</pasuk><pasuk id="6">И излилась ярость Моя и гнев Мой; и пылала она в городах Йеудеи и на улицах Йерушалаима; и превратились они в развалины (и в) пустыню, как и в сей день. </pasuk><pasuk id="7"> И ныне так сказал Г-сподь Б-г Ц-ваот, Б-г Йисраэйлев: зачем навлекаете вы на самих себя великое зло, дабы истреблены были среди вас из Йеудеи мужчины и женщины, дети и грудные младенца, дабы не было от вас никакого остатка?</pasuk><pasuk id="8"> (Зачем) гневить Меня изделиями рук своих, дабы возносить курения иным Б-гам в стране Египетской, куда вы идете жить, дабы погубить вам себя и дабы стали вы проклятием и позором среди всех народов земли.</pasuk><pasuk id="9">Разве забыли вы злые деяния отцов ваших и злые деяния царей Йеудейских, злые деяния жен их и злые деяния ваши, и злые деяния жен ваших, что совершали они в стране Йеудейской и на улицах Йерушалаима?</pasuk><pasuk id="10">Не смирились они до сего дня, и не убоялись, и не поступают по Торе Моей и по уставам Моим, которые дал Я вам и отцам вашим. </pasuk><pasuk id="11"> Поэтому так сказал Г-сподь Ц-ваот, Б-г Йисраэйлев: вот, обращу Я лицо Мое против вас на беду, с тем, чтобы истребить всю Йеудею.</pasuk><pasuk id="12">И возьму оставшихся Йеудеев, которые обратили лицо свое, чтобы идти в страну Египетскую, жить там, и все они будут истреблены; падут они в стране Египетской, мечом (и) голодом истреблены будут от мала до велика; от меча и от голода погибнут они; и станут они проклятием, ужасом, поруганием и позором.</pasuk><pasuk id="13">И накажу Я живущих в стране Египетской так же, как наказал Я Йерушалаим: мечом, голодом и мором.</pasuk><pasuk id="14">И не спасется, и не уцелеет никто из оставшихся Йеудеев, которые идут жить туда, в страну Египетскую, чтобы возвратиться (потом) в страну Йеудейскую, куда стремится вернуться душа их, чтобы жить там, потому что не вернутся они, кроме тех, которые убегут (оттуда). </pasuk><pasuk id="15"> Но все мужья, знавшие, что жены их возносят курения иным божествам, и все женщины, стоявшие большою толпою, и весь народ, живший в стране Египетской, в Патросе, сказали в ответ Йирмейау:</pasuk><pasuk id="16">Не (хотим) мы слышать от тебя слова того, которое говорил ты нам от имени Г-спода,</pasuk><pasuk id="17">Наоборот, мы непременно выполним все то, что сказано было устами нашими: (будем) совершать воскурения царице неба и делать в честь ее возлияния, как делали мы и отцы наши, цари наши и сановники наши в городах Йеудейских и на улицах Йерушалаима; и ели мы (тогда) хлеба досыта и благодействовали, и горя не видели.</pasuk><pasuk id="18">А с той поры, как перестали мы совершать воскурения царице неба и делать в честь ее возлияния, терпим мы во всем нужду и гибнем от меча и голода.</pasuk><pasuk id="19">И когда совершали мы воскурения царице неба и делали в честь ее возлияния, то разве без (согласия) мужей наших делали мы в честь ее лепешли, изображающие ее, и совершали в честь ее возлияния? </pasuk><pasuk id="20"> И Йирмейау так сказал всему народу о мужьях и о женах, и обо всех людях, отвечавших ему:</pasuk><pasuk id="21">Не это ли воскурение, которое совершали вы в городах Йеудеи и на улицах Йерушалаима, вы и отцы ваши, цари ваши и сановники ваши, и народ страны? Вспомнил Г-сподь, и оно пришло Ему на ум</pasuk><pasuk id="22">И не смог больше Г-сподь терпеть злодеяний ваших и мерзостей, которые вы совершали; и превратилась страна ваша в развалины, и (стала) ужасом и проклятием, и безлюдна, как это ныне.</pasuk><pasuk id="23"> Так как совершали вы воскурения и за то, что грешили вы пред Господом и не слушали гласа Г-сподня, и не следовали Торе Его и уставам Его, и постановлениям Его, поэтому постигло вас бедствие это, как это ныне. </pasuk><pasuk id="24"> И сказал Йирмейау всему народу и всем женщинам: слушайте слово Г-сподне, все Йеудеи, которые в стране Египетской.</pasuk><pasuk id="25">Так сказал Г-сподь Ц-ваот, Б-г Йисраэйлев: вы и жены ваши, (то, что) вы изрекли устами своими, то вы и исполняете руками своими, говоря: &amp;quot;мы точно выполним обеты наши, которые мы дали: совершать воскурения царице неба и делать в честь ее возлияния&amp;quot;, – вы конечно исполните обеты ваши и сделаете то, что вы обещали, </pasuk><pasuk id="26"> (А) поэтому выслушайте слово Г-сподне, все Йеудеи, живущие в стране Египетской: вот, поклялся Я именем Моим великим, – сказал Г-сподь, – что во всей стране Египетской не будет больше произнесено имя Мое устами какого-либо Йеудея, который бы сказал: &amp;quot;(как) жив Г-сподь Б-г!&amp;quot;</pasuk><pasuk id="27">Вот, Я усердствую во зло им, а не к добру; и все Йеудеи, что в земле Египетской, будут гибнуть от меча и голода, пока совсем не исчезнут.</pasuk><pasuk id="28">А немногие спасшиеся от меча возвратятся из страны Египетской в страну Йеудейскую, и все оставшиеся Йеудеи, которые пришли в страну Египетскую, чтобы жить там, узнают, чье слово сбудется – Мое или их.</pasuk><pasuk id="29">И вот вам знамение, – сказал Г-сподь, – что накажу Я вас на этом месте, чтобы знали вы, что непременно сбудутся слова Мои на беду вам. </pasuk><pasuk id="30"> Так сказал Г-сподь: вот, Я предам Паро Хофра, царя Египетского, в руки врагов его и в руки тех, кто ищет души его, как предал Я Цидкийау, царя Йеудейского, в руки Невухадрэццара, царя Бавэльского, врага его, что ищет души его. </pasuk></chapter><chapter id="45"><pasuk id="1"> Слово, которое пророк Йирмейау сказал Баруху, сыну Нэйрия, когда тот писал в книгу с уст Йирмейау эти слова, в четвертый год (царствования) Йеойакима, сына Йошийау, царя Йеудейского; {он() сказал:</pasuk><pasuk id="2">Так сказал Г-сподь, Б-г Йисраэйлев, о тебе Барух:</pasuk><pasuk id="3">Ты сказал: &amp;quot;горе мне, ибо прибавил Г-сподь скорбь к страданию моему: изнемог я от стенания, а покоя не нашел&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="4">Так скажи ему: так сказал Г-сподь: вот, то, что Я строил, Я разрушаю, а то, что Я насаждал, Я искореняю; и (будет) это по всей стране.</pasuk><pasuk id="5">А ты просишь Для себя великого? Не проси, ибо вот, наведу Я бедствие на всякую плоть, – сказал Г-сподь, – а тебе оставлю Я в добычу душу твою всюду, куда бы ты ни пошел. </pasuk></chapter><chapter id="46"><pasuk id="1"> Слово Г-сподне о народах, которое было Йирмейау, пророку:</pasuk><pasuk id="2">О Египте, о войске Паро Нехо, царя Египетского, что было на реке Перат в Каркемише, которое разбил Невухадрэццар, царь Бавэльский, в четвертый год (царствования) Йеойакима, сына Йошийау, царя Йеудейского.</pasuk><pasuk id="3">Готовьте щиты и заслоны и идите в бой,</pasuk><pasuk id="4"> Запрягайте лошадей, и на (коней), всадники! Выстройтесь в шлемах, острите копья, надевайте броню!</pasuk><pasuk id="5">Что же вижу я? Они оробели (и) повернули вспять; и доблестные воины их разгромлены и бегут без оглядки... Ужас отовсюду, – сказал Г-сподь.</pasuk><pasuk id="6">Ни быстроногий не убежит, ни храбрый не спасется: споткнулись и пали они на севере, у реки Перат.</pasuk><pasuk id="7">Кто это вздымается, как река, бушуют воды его, как потоки?</pasuk><pasuk id="8">(То) Египет вздымается, как река, и бушуют воды его, как потоки, и он говорит: &amp;quot;поднимусь я, покрою землю, погублю города и жителей их&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="9">Садитесь на коней, и вы, колесницы, бешенно мчитесь! И пусть выйдут доблестные воины: Куш и Пут, несущие щиты, и Лудим, держащие (и) натягивающие луки.</pasuk><pasuk id="10">И день тот у Г-спода, Б-га Ц-ваота, – день мщения, чтобы отомстить врагам Его; и меч будет пожирать, и насытится, и упьется кровью их, ибо жертвоприношение (будет по велению) Г-спода, Б-га Ц-ваота, в стране северной у реки Перат.</pasuk><pasuk id="11">Взойди (на) Гилад и возьми бальзама, дева, дочь Египта; напрасно пользуешься ты множеством снадобий: нет тебе исцеления.</pasuk><pasuk id="12">Услышали народы (о) позоре твоем, и вопль твой наполнил землю; ибо воин на воина наткнулся, и оба вместе упали. </pasuk><pasuk id="13"> Слово, которое сказал Г-сподь пророку Йирмейау о том, что Невухадрэццар, царь Бавэльский, придет поразить страну Египетскую.</pasuk><pasuk id="14">Расскажите в Египте, возгласите в Мигдоле, возвестите в Нофе и в Тахпанхэйсе, скажите: вставай и готовься, ибо меч пожрал (все) вокруг тебя.</pasuk><pasuk id="15">Почему повержен твой могучий? Не устоял он, ибо Г-сподь поверг его.</pasuk><pasuk id="16">Приумножил Он немощных, и падали они друг на друга, и говорили: &amp;quot;вставай, и вернемся к народу нашему и в родную страну нашу от губительного меча&amp;quot;;</pasuk><pasuk id="17">Кричали они там: &amp;quot;Паро, царь Египетский, – пустозвон: пропустил он назначенный срок&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="18">(Как) жив Я, – сказал Царь, чье имя Г-сподь Ц-ваот, – что как (верно то, что) Тавор среди гор, а Кармэль у моря, (так верно и то, что враг) придет.</pasuk><pasuk id="19">Готовь себе (все) нужное для изгнания, жительница, дочь Египта, ибо Ноф будет опустошен и станет безлюдной пустыней. </pasuk><pasuk id="20"> Египет – красавица-телица, но идет, идет заклание с севера.</pasuk><pasuk id="21">И наемники его, что в среде его, подобны откормленным тельцам, но и они (все) вместе повернули назад, обратились в бегство, не устояли; ибо настал день гибели их, час наказания их.</pasuk><pasuk id="22">Голос его будет подобен змеиному, ибо идут (враги несметною) силою, с топорами пришли на него, как дровосеки.</pasuk><pasuk id="23">Рубите лес его, – сказал Г-сподь, – хотя (деревья) его неисчислимы, хотя их больше, чем саранчи, и нет им числа.</pasuk><pasuk id="24">Посрамлена дочь Египта, предана она в руки народа северного.</pasuk><pasuk id="25"> Сказал Г-сподь Ц-ваот, Б-г Йисраэйлев: вот, накажу Я Амона из Но, и Паро, и Египет, и Б-гов его, и царей его, и Паро, и надеющихся на него.</pasuk><pasuk id="26">И предам Я их в руки ищущих души их и в руки Невухадрэццара, царя Бавэльского, и в руки рабов его; а после того будет он заселен, как в былые дни, – сказал Г-сподь. </pasuk><pasuk id="27"> А ты не бойся, раб Мой Йааков, и не страшись, Йисраэйль, ибо вот, Я спасу тебя издалека и потомство твое – из страны пленения их; и снова будет Йааков жить спокойно и благополучно,^ и никто не устрашит его.</pasuk><pasuk id="28">Не бойся ты, раб Мой Йааков, – сказал Г-сподь, – ибо Я с тобою, ибо истреблю Я все народы, к которым Я изгнал тебя, а тебя не истреблю Я; и накажу Я тебя по справедливости, но не уничтожу тебя. </pasuk></chapter><chapter id="47"><pasuk id="1"> Слово Г-сподне, что было пророку Йирмейау о Пелиштимлянах, перед тем как Паро поразил Азу.</pasuk><pasuk id="2">Так сказал Г-сподь: вот, поднимаются воды с севера и станут затопляющим потоком, и затопят они страну и все, что есть в ней, город и жителей его; и возопят люди, и зарыдают все жители страны.</pasuk><pasuk id="3">Из-за топота копыт могучих коней его, из-за грохота колесниц его, грома колес его не оглядывались отцы на детей своих, ибо опустились руки (у них).</pasuk><pasuk id="4">Из-за того дня, что наступает, когда ограбят всех Пелиштимлян, чтобы лишить всякой помощи Црр и Цидон; ибо разоряет Г-сподь Пелиштимлян, оставшихся с острова Кафтор.</pasuk><pasuk id="5"> Постигла Азу плешь (скорбь), разорен Ашкелон; остаток (жителей) долины их; доколе (в скорби) будешь царапать себя?</pasuk><pasuk id="6">О меч Г-сподень, доколе не уймешься ты? Вернись в ножны свои, остановись и успокойся.</pasuk><pasuk id="7">(Но) как же уняться тебе? Ведь (это) приказал ему Г-сподь: на Ашкелон, на берег морской, туда предопределил Он его. </pasuk></chapter><chapter id="48"><pasuk id="1"> О Моаве. Так сказал Г-сподь Ц-ваот, Б-г Йисраэйлев: горе Нево, ибо он опустошен; посрамлен и взят Кирйатаим, посрамлена и сокрушена твердыня,</pasuk><pasuk id="2">Нет больше славы Моава; в Хэшбоне замыслили против него зло: &amp;quot;пойдем и истребим его, чтоб перестал он быть народом&amp;quot;; и ты, Мадмэйн, погибнешь: меч будет преследовать тебя.</pasuk><pasuk id="3">Вопль несется из Хоронаима: разбой и бедствие великое.</pasuk><pasuk id="4">Сломлен Моав! – закричали молодые его,</pasuk><pasuk id="5">Ибо по подъему в Лухит будут они подниматься с плачем, ибо при спуске из Хоронаима слышали враги вопль бедствия:</pasuk><pasuk id="6">Бегите, спасайте жизнь свою, и станете подобны можжевельнику в пустыне.</pasuk><pasuk id="7">Так как полагался ты на дела свои и на сокровища свои, то и ты будешь взят; и пойдет Кемош в изгнание вместе со священниками и сановниками своими.</pasuk><pasuk id="8">И придет разоритель на всякий город, и ни один город не спасется, и погибнут (жители) долины, и истреблены будут (обитатели) равнины, как сказал Г-сподь.</pasuk><pasuk id="9">Дайте крылья Моаву, чтобы ему улететь; и станут города его безлюдной пустынею.</pasuk><pasuk id="10"> Проклят тот, кто нерадиво исполняет дело Г-сподне, и проклят тот, кто меч свой отвращает от кровопролития.</pasuk><pasuk id="11">С юности своей Моав жил спокойно, тихо сидел на осадках своих и не был переливаем из сосуда в сосуд, и не ходил он в изгнание, поэтому сохранил он вкус свой и не выдохся аромат его. </pasuk><pasuk id="12"> Поэтому вот, наступают дни, – сказал Г-сподь, – когда пошлю Я на него грабителей, и ограбят они его (дочиста) а сосуды его опорожнят, и разобьют кувшины его.</pasuk><pasuk id="13">И посрамлен будет Моав Кемошем, как был посрамлен дом Йисраэйлев Бэйт-Эйлом, надеждою своею.</pasuk><pasuk id="14">Как же вы говорите &amp;quot;сильны мы и доблестны в битве&amp;quot;?</pasuk><pasuk id="15">Разорен Моав, поднялся (враг) на города его, и отборные юноши его пошли на заклание, – сказал Царь, чье имя Г-сподь Ц-ваот.</pasuk><pasuk id="16"> Близится гибель Моава и скоро наступит бедствие его.</pasuk><pasuk id="17">Оплакивайте его, все окружающие его, и все, знающие имя его! Скажите, как же сломался скипетр могущества, жезл славы?</pasuk><pasuk id="18">Сойди с (высоты) величия и страдай от жажды, дочь, живущая в Дивоне, ибо встал на тебя разоритель Моава, разрушил он крепости твои. </pasuk><pasuk id="19">Стань у дороги и смотри, жительница Ароэйра, расспрашивай бегущего и спасающуюся, говори: что случилось?</pasuk><pasuk id="20">Посрамлен Моав, ибо разбит он; скорбите и рыдайте; возвестите в Арноне, что разорен Моав.</pasuk><pasuk id="21">И пришла расплата для страны равнины, для Холона и для Яацы и для Мэйфаата,</pasuk><pasuk id="22">И для Дивона, и для Нево, и для Бэйт-Дивлатайима;</pasuk><pasuk id="23">И для Кирйатайима, и для Бэйт-Гамула, и для Бэйт-Меона,</pasuk><pasuk id="24">И для Кериота, и для Боцры, и для всех ближных и дальних городов страны Моавитской.</pasuk><pasuk id="25">Срублен рог Моава и сломана рука его, – сказал Г-сподь.</pasuk><pasuk id="26">Напоите его допьяна, ибо возгордился он пред Господом, ударится Моав, (валяясь) в блевотине своей, и он тоже станет посмешищем.</pasuk><pasuk id="27">И разве не посмешищем был для тебя Йисраэйль, разве он был в сообществе с ворами, что всякий раз, когда говоришь ты о нем, ты качаешь головою?</pasuk><pasuk id="28">Оставьте города и. поселитесь в скале, жители Моава, и будьте как голубь, гнездящийся у края пропасти.</pasuk><pasuk id="29">Слышали мы о гордости! Моава, – очень он горд, – о заносчивости его и гордыне его, о спеси его и высокомерии его.</pasuk><pasuk id="30">Знаю Я, – сказал Г-сподь, – надменность его, но она не обоснована, нечестно поступили они;</pasuk><pasuk id="31">Поэтому зарыдаю я о Моаве и закричу обо всех Моавцтянах, о людях Кир-Хэрэса застонет (сердце мое).</pasuk><pasuk id="32">Лоза виноградная (из) Сивмы, буду я плакать о тебе, как плакал о Йазэйре, ветви твои расйростерлись за море, достигли моря Йазэйра; напал грабитель на летние плоды твои и на урожай винограда.</pasuk><pasuk id="33">Радость и веселье исчезли с плодородного поля и из страны Моавитской; Я положил конец вину в давильнях, не будут (больше) с радостными кликами &amp;quot;эйдад&amp;quot; давить (виноград); клик (брани) &amp;quot;эйдад!&amp;quot; будет, а не клик радости.</pasuk><pasuk id="34">От крика Хэшбона, (достигшего) Элалэя, поднимут они крик свой до Яаца, от Цоара до Хоронайима, (до) Эглат Шэлишии ибо воды Нимрима иссякнут.</pasuk><pasuk id="35">И истреблю Я в Моаве, – сказал Г-сподь, – (всякого), приносящего (жертву) на (жертвенных) возвышениях и возносящего воскурения божествам своим.</pasuk><pasuk id="36">Поэтому, как свирель, плачет сердце мое о Моаве, и, как свирель, плачет сердце мое о мужах Кир-Хэрэса, потому что богатство, нажитое ими, погибло;</pasuk><pasuk id="37">Потому что вырваны (волосы) на голове у каждого и борода у каждого обрита, и на руках у каждого царапины а на чреслах вретище.</pasuk><pasuk id="38">На всех крышах в Моаве и на улицах его – всюду плач, ибо разбил Я Моав, как ненужный сосуд, – сказал Г-сподь.</pasuk><pasuk id="39">Как он разбит! Рыдайте! Как обратил Моав тыл свой! Осрамлен! И стал Моав посмешищем и ужасом для всех, окружающих его. </pasuk><pasuk id="40"> Ибо так сказал Г-сподь: вот, налетит он, как орел, и раскинет крылья свои над Моавом.</pasuk><pasuk id="41">Взяты будут города и захвачены крепости, и сердца воинов Моавитских в тот день будут подобны сердцу женщины, страдающей от родов.</pasuk><pasuk id="42">И истреблен будет Моав, не будет больше народом, за то что возгордился он пред Господом. </pasuk><pasuk id="43">Ужас, и яма, и тенета на тебя, житель Моава! – сказал Г-сподь.</pasuk><pasuk id="44"> Спасающийся от ужаса попадет в яму, а выбравшийся из ямы попадет в тенета, ибо наведу Я на него, на Моава, годину наказания их, – сказал Г-сподь.</pasuk><pasuk id="45">В тени Хэшбона остановились обессилевшие беглецы, но вышел огонь из Хэшбона и пламя из среды Сихона, и пожрало оно край Моава и темя сынов шумливых.</pasuk><pasuk id="46">Горе тебе, Моав! Пропал народ Кемоша, ибо взяты в плен сыны твои и пленены дочери твои. </pasuk><pasuk id="47">Но в последствии дней возвращу Я плененных Моавитян, – сказал Г-сподь. Доселе приговор Моаву. </pasuk></chapter><chapter id="49"><pasuk id="1"> О сынах Аммоновых. Так сказал Г-сподь: разве нет сынов у Йисраэйля, разве нет у него наследника? Почему же (землю) Гадитов наследовал Малкам, и народ его живет в городах их?</pasuk><pasuk id="2">Поэтому вот, наступают дни, – сказал, Г-сподь, – когда зазвучит тревога брани против Раббы сынов Аммоновых, и станет она (Рабба) грудою развалин, а пригороды ее будут сожжены в огне; и унаследует Йисраэйль владения тех, которые его лишили владений его.</pasuk><pasuk id="3">Рыдай, Хэшббн, ибо разорен Ай! Кричите дочери Раббы, препояшьтесь вретищем, скорбите и бродите среди овечьих заград, ибо пойдет в изгнание Малкам вместе со жрецами и сановниками его. Что ты хвалишься долинами?</pasuk><pasuk id="4">Долина твоя истекает (кровью), дочь-отступница&amp;quot;, ты, что уверена в сокровищах своих: &amp;quot;кто пойдет (против) меня?&amp;quot;</pasuk><pasuk id="5">Вот, наведу Я страх на тебя, – сказал Г-сподь, Б-г Ц-ваот, – ото всех окружающих тебя; и будете вы разогнаны кто куда, и некому будет собрать скитальцев.</pasuk><pasuk id="6">Но после этого возвращу Я пленных сынов Аммоновых, – сказал Г-сподь. </pasuk><pasuk id="7"> Об Эдоме. Так сказал Г-сподь Ц-ваот: разве нет больше мудрости в Тэймане, не стало совета у разумных, притупилась мудрость их?</pasuk><pasuk id="8">Бегите, поворачивайте обратно, засядьте поглубже, жители Дедана! Ибо навел Я на Эйсава его гибель, время, когда Я наказал его.</pasuk><pasuk id="9">Если бы сборщики винограда пришли к тебе, то разве не оставили бы они недобранных ягод? Если бы воры (пришли) ночью, то ведь похитили бы они лишь столько, сколько им нужно.</pasuk><pasuk id="10">Но Я обобрал донага Эйсава, открыл тайные убежища его, и не сможет он скрыться; уничтожено потомство его и братья его, и соседи его; и не станет его!</pasuk><pasuk id="11">Оставь сирот своих, Я взращу их, и вдовы твои пусть полагаются на Меня. </pasuk><pasuk id="12"> Ибо так сказал Г-сподь: вот, и те, кому не надлежало испить чашу эту, обязательно будут пить (ее); а ты ли останешься ненаказанным? Не останешься ты ненаказанным, а непременно выпьешь (ее).</pasuk><pasuk id="13">Ибо клянусь Я Самим Собою – сказал Г-сподь, – что Боцра станет ужасом и поношением запустением и проклятием; и все города ее станут вечными развалинами.</pasuk><pasuk id="14">Услышал я весть ог Г-спода, и послан к, народам вестник: собирайтесь и идите против нее, и поднимайтесь на войну (против него.) Ибо вот, сделал Я тебя малым среди народов, презренным!</pasuk><pasuk id="15">! среди людей.</pasuk><pasuk id="16">Ужасом ты (был для всех), дерзость сердца твоего обманула тебя; (Ты), живущий в расселине скалы, на вершине холма, даже если высоко, как орел, (совьешь) гнездо свое, (то) и оттуда Я низрину тебя, – слово Г-спода.</pasuk><pasuk id="17">И станет Эдом ужасом: всякий, кто пройдет мимо него, удивится и присвистнет, (увидев) все раны его.</pasuk><pasuk id="18">Как (после) переворота Седома и Аморы и соседних (городов), – сказал Г-сподь, – никто не будет жить там, и сын человеческий не поселится там.</pasuk><pasuk id="19">Вот, поднимается он, как лев, из чащи Йардэйна на прочное жилище; но Я вмиг заставлю его бежать оттуда, и того, кто избран, Я поставлю над ним (над Эдомом). Ибо кто подобен Мне и кто назначит Мне срок? И какой пастух сможет противостоять Мне? </pasuk><pasuk id="20"> Поэтому слушайте решение Г-сподне, которое принял Он об Эдоме, и замыслы Его, что задумал Он о жителях Тэймана: истинно, что самые малые из овец поволокут их и опустошат жилища их.</pasuk><pasuk id="21">От шума падения их дрожит земля, крик их слышен в Ям Суфе.</pasuk><pasuk id="22">Вот, поднимается он, как орел, и воспарит, и раскинет крылья свои над Боцрой; и Сердце храбрецов Эдомейских будет в тот день подобно сердцу женщины в родовых муках. </pasuk><pasuk id="23"> О Даммэсэке. Посрамлены Хамат и Арпад, ибо услышали дурную весть, пали духом; волнение на море – не может оно успокоиться.</pasuk><pasuk id="24">Обессилел Даммэсэк, обратился в бегство, ужас овладел им; смятение и муки охватили его, как роженицу.</pasuk><pasuk id="25">Как (могли) не пощадить город славы, столицу радости моей!</pasuk><pasuk id="26">А потому падут юноши его на площадях его, погибнут в тот день все воины его, сказал Г-сподь Ц-ваот. </pasuk><pasuk id="27">И разожгу Я огонь на (городской) стене Даммэсэка, и пожрет он чертоги Бэн-Адада. </pasuk><pasuk id="28"> О Кэйдаре и о царствах Хацорских, которые поразил Невухадрэццар, царь Бавэльский, так сказал Г-сподь: вставайте, поднимайтесь на Кэйдар и ограбьте сынов востока!</pasuk><pasuk id="29">Шатры их и овец их возьмут они, покровы (шатров) их, и всю утварь, их, и верблюдов их заберут себе; и наведут они на них ужас отовсюду. </pasuk><pasuk id="30">Бегите, убегайте подальше, прячьтесь поглубже, жители Хацора, – сказал Г-сподь, – ибо принял о вас решение Невухадрэццар, царь Бавэльский, замыслил он против вас мысль (недобрую).</pasuk><pasuk id="31">Вставайте, поднимайтесь на народ беззаботный, живущий в безопасности, – сказал Г-сподь, – нет у него ни дверей, ни засовов, живут они уединенно.</pasuk><pasuk id="32">И будут верблюды их отданы на расхищение, и множество скота их - в добычу; и рассею Я их по всем ветрам, – стригущих волосы на висках, – и со всех сторон их наведу на них гибель их, – сказал Г-сподь.</pasuk><pasuk id="33">И станет Хацор жилищем шакалов, пустынею вечной; никто не будет жить там, и сын человеческий не поселится в нем. </pasuk><pasuk id="34"> Слово Г-сподне об Эйламе, что сказано было пророку Йирмейау в начале царствования Цидкийау, царя Йеудейского:</pasuk><pasuk id="35">Так сказал Г-сподь Ц-ваот: вот, сломаю Я лук Эйлама, главную силу его.</pasuk><pasuk id="36">И наведу Я на Эйлам четыре ветра с четырех краев неба, и рассею его по всем этим ветрам; и не будет такого народа, к которому не пришли бы изгнанные Эйламитяне.</pasuk><pasuk id="37">И наведу Я страх на Эйламитян пред врагами их и пред ищущими души их, и наведу на них бедствие, пламя гнева Моего, – сказал Гос подь, – и пошлю вослед им меч, пока не истреблю их.</pasuk><pasuk id="38">И поставлю престол Мой в Эйламе, и истреблю там царя и сановников, – сказал Г-сподь.</pasuk><pasuk id="39">Но в последствии дней возвращу Я Эйламитян из плена, – сказал Г-сподь. </pasuk></chapter><chapter id="50"><pasuk id="1"> Слово, которое изрек Г-сподь о Бавэле и о стране Касдим через пророка Йирмейау: </pasuk><pasuk id="2">Возгласите и возвестите среди народов, и поднимите знамя, объявите, не скрывайте, скажите: &amp;quot;Бавэл взят, Бэл опозорен, Меродах сокрушен, кумиры его посрамлены, идолы его разбиты&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="3">Ибо поднялся против него народ с севера, превратит он страну.его в пустыню, и никто не будет жить в ней: от человека до скота (все) двинулись (в путь и) ушли.</pasuk><pasuk id="4">В те дни и в то время, – сказал Г-сподь, – придут сыны Йисраэйлевы, они вместе с сынами Йеудиными, будут они ходить, плача, и искать Г-спода Б-га своего.</pasuk><pasuk id="5">Расспрашивать будут о Цийоне, на этот путь обратятся они: &amp;quot;пойдемте и присоединимся к Г-споду союзом вечным, который не будет забыт&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="6">Заблудшими овцами был народ Мой, пастыри их свели их с пути, завели их в горы; с горы на холм бродили они, забыли лежку свою.</pasuk><pasuk id="7"> Все, что находили их, пожирали их, а враги их говорили: &amp;quot;не будем мы виновны&amp;quot;; ибо согрешили они пред Господом – средоточием правды и пред Господом – надеждою отцов их. </pasuk><pasuk id="8"> Бегите из Бавэла и выходите из страны Касдим, и будьте как вожаки впереди стада. </pasuk><pasuk id="9">Ибо вот, Я разбужу и подниму против Бавэла множество великих народов из страны северной, и выстроятся они против него, и будет он взят оттуда; стрелы его (врага) подобны воину, что оставляет бездетными (родителей): не возвращается он ни с чем.</pasuk><pasuk id="10">И станет Касдим добычею; насытятся все грабящие его, – сказал Г-сподь.</pasuk><pasuk id="11">Ибо радовались вы, ибо вы веселились, разорители удела Моего; ибо разжирели вы, как телица, (что ест зерно) при молотьбе, и ржали вы, как могучие кони.</pasuk><pasuk id="12">Весьма опозорена мать ваша, посрамлена родившая вас: вот конец народов – пустыня, земля иссохшая и необитаемая.</pasuk><pasuk id="13">От гнева Г-сподня станет она необитаемой, и вся она превратится в пустыню; всякий, кто пройдет через Бавэл, ужаснется и присвистнет, (глядя) на все раны его.</pasuk><pasuk id="14">Выстройтесь вокруг Бавэла, все, натягивающие лук, стреляйте в него, не жалейте стрел, ибо согрешил он пред Господом!</pasuk><pasuk id="15">Клич (боевой) поднимите вокруг него: подал руку (сдается ) он, пали основы его, рухнули крепостные стены его, ибо это – возмездие Г-сподне; мстите же ему, поступите с ним так же, как он поступал!</pasuk><pasuk id="16">Истребите сеятеля в Бавэле и держащего серп в пору жатвы; пред губительным мечом пусть обратится каждый к народу своему и убежит каждый в страну свою. </pasuk><pasuk id="17"> Йисраэйль – отбившаяся овца, львы отогнали (ее от стада); первым объел его царь Ашшурский, а этот последний, Невухадрэццар, царь Бавэльский, (и) кости ему переломал. </pasuk><pasuk id="18"> Поэтому так сказал Г-сподь Ц-ваот, Б-г Йисраэйлев: вот, накажу Я царя Бавэльского и страну его, как наказал Я царя Ашшурского.</pasuk><pasuk id="19">И возвращу Я Йисраэйля на пастбище его, и будет пастись он на Кармэле и на Башане, и насытится душа его на горе Эфрайимовой и на Гиладе.</pasuk><pasuk id="20">В те дни и в то время, – сказал Г-сподь, – (даже если) будут искать вины Йисраэйля, то не будет ее, и грехов Йеуды, – то не найдут их, ибо прощу Я тех, которых оставлю (в живых). </pasuk><pasuk id="21"> Иди на край Мератайим и на жителей Пекода, опустоши и истреби (все) после них, – сказал Г-сподь, – и сделай все то, что Я повелел тебе. </pasuk><pasuk id="22"> Грохот брани на земле и великий разгром.</pasuk><pasuk id="23">Как сокрушен и разбит молот всей земли, как стал Бавэл ужасом среди народов!</pasuk><pasuk id="24">Расставил Я тебе сети, Бавэл, и пойман ты, не осознав (того); попался ты и схвачен, ибо затеял ты ссору с Господом.</pasuk><pasuk id="25">Открыл Г-сподь хранилище Свое и извлек орудия гнева Своего, ибо деяние у Г-спода, Б-га Ц-ваота, в стране Касдим.</pasuk><pasuk id="26">Идите на нее со (всех) концов, откройте житницы ее, топчите ее, как груду снопов, и уничтожьте ее совершенно, дабы не было от нее и остатка.</pasuk><pasuk id="27">Убивайте всех быков ее, пусть идут на заклание; горе, им, ибо пришел их день, пора наказания их. </pasuk><pasuk id="28"> (Слышится) голос бегущих и спасающихся из земли Бавэльской, чтобы возвестить на Цийоне о мщении Г-спода, Б-га нашего, о мщении за храм Его.</pasuk><pasuk id="29">Скликайте (стрельцов) против Бавэла! Все, натягивающие лук, расположитесь станом вокруг него, чтобы не было ему спасения, воздайте ему по делам его; как он поступал, так поступите и с ним, ибо он дерзко выступил против Г-спода, против Святого Йисраэйлева.</pasuk><pasuk id="30">Зато падут юноши его на площадях его и все воины его погибнут в тот день, – сказал Г-сподь. </pasuk><pasuk id="31"> Вот, Я – на тебя, дерзкий, – сказал Г-сподь, Б-г Ц-ваот, – ибо пришел день твой, время, когда накажу Я тебя.</pasuk><pasuk id="32">И споткнется дерзкий, и падет, и некому будет поднять его. и зажгу огонь в городах его, и пожрет он все вокруг него.</pasuk><pasuk id="33">Так сказал Г-сподь Ц-ваот: угнетены вместе сыны Йисраэйлевы и сыны Йеудины; и все пленившие их (крепко) держат их, не хотят отпустить их.</pasuk><pasuk id="34">(Но) могуч Избавитель их, Г-сподь Ц-ваот имя Его. Он непременно вступится за них, чтобы дать покой стране и привести в трепет жителей Бавэла.</pasuk><pasuk id="35">Меч на Касдим, – сказал Г-сподь, – и на жителей Бавэла, и на сановников его, и на мудрецов его. </pasuk><pasuk id="36">Меч на вещунов, и окажутся они глупцами; меч на (воинов) его могучих, и будут они разбиты!</pasuk><pasuk id="37">Меч на коней его и на колесницы его, и на всех иноплеменных (воинов), которые в среде его, и станут они (подобны) женщинам; меч на сокровища его, и будут они разграблены!</pasuk><pasuk id="38">Сушь на воды его, и иссякнут они; ведь это страна истуканов, и обезумеют они от (идольских) страшилищ!</pasuk><pasuk id="39"> Поэтому поселятся (там) дикие кошки с шакалами, и будут жить в ней страусы; и не будет она больше обитаема вовеки, и не будет заселена она во веки веков.</pasuk><pasuk id="40"> Подобно тому, как в низвергнутых Б-гом Седоме и Аморе и соседних городах, – сказал Г-сподь, – (так и там) никто не поселится, и не будет жить там сын человеческий.</pasuk><pasuk id="41">Вот, идет народ с севера и народ великий, и множество царей поднимаются от краев земли;</pasuk><pasuk id="42">Лук и копье держат они; жестоки они и беспощадны, голос их, как море, грохочет, и на конях несутся они; каждый готов к, битве. с тобой, дочь Бавэла.</pasuk><pasuk id="43">Услышал царь Бавэльский весть о них, и руки у него опустились; муки охватили его, страх, как роженицу.</pasuk><pasuk id="44">Вот, как лев, поднимется (враг) из чащи Йардэйна на прочное жилище – Я вмиг заставлю его бежать оттуда (из Бавэла), – и того, кто избран, поставлю Я над ним (над Бавэлом). Ибо кто подобен Мне и кто назначит Мне срок? И какой пастух (сможет) противостоять Мне?</pasuk><pasuk id="45">Поэтому слушайте решение Г-сподне, которое принял Он о Бавэле, и замыслы Его, что задумал Он о стране Касдим: истинно, что самые малые из овец поволокут их, истинно, что опустошено будет жилище их.</pasuk><pasuk id="46">От вести о взятии Бавэла содрогнется земля и крик раздастся среди народов. </pasuk></chapter><chapter id="51"><pasuk id="1"> Так сказал Г-сподь: вот, подниму Я губительный ветер на Бавэл и на живущих в Лэйв-Камай (в Касдиме),</pasuk><pasuk id="2">И пошлю Я на Бавэл веятелей, и развеют они его, и опустошат они землю его, ибо нападут они на него со всех сторон в день бедствия. </pasuk><pasuk id="3">Пусть натянет лук тот, кто натягивает лук, и пусть поднимется он в броне своей! И не щадите юношей его, уничтожьте все войско его.</pasuk><pasuk id="4">И пусть падают убитые в стране Касдим и пронзенные – на площадях ее.</pasuk><pasuk id="5">Ибо не овдовел Йисраэйлπ и Йеуда у Б-га своего, Г-спода Ц-ваота, а земля тех (Касдим) полна греха пред Святым Йисраэйлевым.</pasuk><pasuk id="6">Бегите из Бавэла и пусть каждый спасает жизнь свою, дабы не погибли вы из-за греха его, ибо (пришла) пора мщения Г-сподня, воздаст Он ему по заслугам.</pasuk><pasuk id="7">(Был) Бавэл в руке Г-сподней золотою чашею, что опьянила всю землю; пили из нее вино народы, оттого и обезумели.</pasuk><pasuk id="8"> Внезапно пал Бавэл и разбит! Рыдайте о нем, возьмите бальзама, чтобы (унять) боль его: может быть он исцелится.</pasuk><pasuk id="9">Врачевали мы Бавэл, но он не исцелился, оставьте его, и пойдем каждый в страну свою; ведь достиг небес приговор над ним и поднялся до облаков.</pasuk><pasuk id="10">Выявил Г-сподь правоту нашу; идемте и возвестим на Цийоне о деянии Г-спода, Б-га нашего. </pasuk><pasuk id="11"> Острите стрелы, наполняйте колчаны: Г-сподь возбудил дух царей Мадайских, ибо задумал Он уничтожить Бавэл, ибо это – мщение Г-сподне, мщение за храм Его.</pasuk><pasuk id="12"> Против крепостных стен Бавэла поднимите знамя, усильте охрану, расставьте стражей, готовьте засады, ибо как замыслил Г-сподь, так и исполнил то, что изрек Он о жителях Бавэла.</pasuk><pasuk id="13">(О ты,) живущий у вод великих, (владеющий) множеством сокровищ, пришел конец твой, по мере жадности твоей.</pasuk><pasuk id="14">Поклялся Г-сподь Ц-ваот Самим Собою: истинно, наполню тебя людьми, как саранчою, и поднимут они против тебя (воинский) клич. </pasuk><pasuk id="15"> Сотворил Он землю силою Своею, основал вселенную мудростью Своею и разумом Своим распростер небеса.</pasuk><pasuk id="16">По гласу, данному Им, воды шумят в небесах, и Он поднимает тучи с края земли, творит молнии для дождя, выпускает ветер из хранилищ Своих.</pasuk><pasuk id="17">Всяк человек утратил разум свой, всяк плавильщик осрамил себя истуканом, ибо выплавленный (идол) его (есть) ложь и нет в них (идолах) духа.</pasuk><pasuk id="18">Они – тщета, плод заблужедния, в час их расплаты пропадут они.</pasuk><pasuk id="19"> Не таков, как они, Тот, кто (есть) удел Йаакова, ибо Он творит все и (Йисраэйль) – колено наследия Его; имя Его – Г-сподь, Ц-ваот. </pasuk><pasuk id="20"> Молот ты у Меня, воинское орудие; и сокрушу Я тобою народы, и уничтожу тобою царства.</pasuk><pasuk id="21">И сокрушу Я тобою коня и всадника его, и сокрушу Я тобою колесницу и возницу ее;</pasuk><pasuk id="22">И сокрушу тобою мужчину и женщину, и сокрушу тобою старика и отрока, и сокрушу тобою юношу и девицу;</pasuk><pasuk id="23">И сокрушу тобою пастуха и стадо его, и сокрушу тобою земледельца и пару волов его, и сокрушу тобою правителей и наместников.</pasuk><pasuk id="24">И на глазах у вас воздам Я Бавзлу и всем жителям Касдим за все то зло их, которое совершили они на Цийоне, – сказал Г-сподь. </pasuk><pasuk id="25"> Вот, Я – на тебя, гора губительная, – сказал Г-сподь, – губящая всю страну; и простру Я на тебя руку Мою, и низрину тебя со скал, и превращу тебя в гору сожженную.</pasuk><pasuk id="26">И не будут брать из тебя камня краеугольного, ни камня для основания, ибо вечно будешь ты запустением, – сказал Г-сподь.</pasuk><pasuk id="27">Поднимите знамя в стране, трубите в рог среди народов, созывайте против нее народы, скликайте против нее царства Арарата, Минни и Ашкеназа, поставьте против нее полководца, поднимайте (против нее) коней, как щетинистую саранчу.</pasuk><pasuk id="28"> Созывайте против нее народы, царей Мадая, и правителей его, и всех наместников его, и всю подвластную ему страну.</pasuk><pasuk id="29">И дрожит земля, и трепещет, ибо исполняется над Бавэлом замысел Господень: превратить землю Бавэльскую в пустыню необитаемую.</pasuk><pasuk id="30">Перестали сражаться могучие воины Бавэльские, засели в крепостях, иссякла сила их, стали они подобны женщинам; подожжены жилища его, сбиты затворы его.</pasuk><pasuk id="31">Гонец бежит навстречу гонцу и вестник навстречу вестнику, чтобы возвестить царю Бавэльскому, что взят город его со всех краев. </pasuk><pasuk id="32">И переправы захвачены, и запруды сожжены огнем, и воины поражены страхом. </pasuk><pasuk id="33"> Ибо так сказал Г-сподь Ц-ваот, Б-г Йисраэйлев: дочь Бавэла подобна гумну, когда его утаптывают; еще немного, и наступит для нее пора жатвы.</pasuk><pasuk id="34">Съел меня, оглушил меня Невухад-рэццар, царь Бавэльский, сделал меня пустым сосудом, проглотил меня, как дракон, наполнил он чрево свое наилучшим, что было во мне, изгнал меня.</pasuk><pasuk id="35">(Да падет) на Бавэл обида, (нанесенная) мне и плоти моей, – скажет жительница Цийона. И (вина за) кровь мою – на жителей Касдим, – скажет Йерушалаим. </pasuk><pasuk id="36"> Поэтому так сказал Г-сподь: вот, вступлюсь Я за дело твое И отомщу за тебя; осушу Я море его и иссушу источник его.</pasuk><pasuk id="37">И станет Бавэл грудою развалин, жилищем шакалов, предметом ужаса и освистывания (осмеяния) и будет необитаем. </pasuk><pasuk id="38">Зарычат они вместе, как львы, взревут, как львята.</pasuk><pasuk id="39">Когда распалятся они, устрою Я им пир и напою их допьяна, чтобы они развеселились, и уснули вечным сном, и не проснулись, – сказал Г-сподь.</pasuk><pasuk id="40">Низведу их, как откормленных овец на заклание, как овнов с козлами.</pasuk><pasuk id="41">Как взят был Шэйшах и покорена слава всей земли! Как стал Бавэл ужасом Среди народов!</pasuk><pasuk id="42">Поднялось на Бавэл море – покрыт он множеством волн его!</pasuk><pasuk id="43">Города его опустошены, стали землею пустынною и иссохшею, страною, где никто не поселится и не пройдет сын человеческий.</pasuk><pasuk id="44">И накажу Я (поклоняющихся) Бэлу в Бавэле, и исторгну проглоченное им из пасти его, и не будут больше стекаться к нему народы, и рухнет крепостная стена Бавэла.</pasuk><pasuk id="45">Выходи из среды его, народ Мой, и спасайте каждый жизнь свою от ярости гнева Г-сподня!</pasuk><pasuk id="46">Да не смутится сердце ваше, и не страшитесь слуха, что разнесется в стране; и придет тот слух в один год, и после того слух (придет) на следующий год, и насилие (воцарится) в стране: властелин (встанет) против властелина.</pasuk><pasuk id="47">Поэтому вот, наступают дни, когда совершу Я суд над идолами Бавэла и вся страна его будет посрамлена и в нем падут все убитые его.</pasuk><pasuk id="48">И возликуют из-за (гибели) Бавэла небо и земля и все, что на них, ибо с севера придут на него грабители, – сказал Г-сподь.</pasuk><pasuk id="49">И Бавэл падет, (о) убитые Йисраэйля, и в Бавэле падут убитые всей земли.</pasuk><pasuk id="50">Спасшиеся от меча, уходите, не останавливайтесь, помните вдали о Господе и да будет Йерушалаим в сердце вашем.</pasuk><pasuk id="51">Устыдились мы, когда услышали оскорбление; позор покрыл лицо наше, когда чужеземцы вошли в святилища дома Г-сподня. </pasuk><pasuk id="52"> Поэтому вот, наступают дни, – сказал Г-сподь, – когда накажу Я идолов его, и во всей стране его будут стонать умирающие.</pasuk><pasuk id="53">Даже если бы Бавэл возвысился до небес и если бы даже укрепил он (поднял) силу мощи своей, (то и тогда) пришел бы от Меня разрушитель на него, – сказал Г-сподь. </pasuk><pasuk id="54"> Вопль несется из Бавэла, и (крик) бедствия – из страны Касдим,</pasuk><pasuk id="55">Ибо Г-сподь разрушает Бавэл и заставит умолкнуть в нем мощный голос (народов его); а бушевать будут волны (врагов) их, как обильные воды, раздаваться будет шум голосов их.</pasuk><pasuk id="56">Ибо придет на него, на Бавэл, разрушитель, и схвачены будут храбрые воины его, разбиты будут луки их, ибо Б-г – Г-сподь воздаяний, Он непременно воздаст.</pasuk><pasuk id="57">И напою Я допьяна сановников его и мудрецов его, правителей его и наместников его и храбрых воинов его; и уснут они вечным сном, и не проснутся, – сказал Царь, чье имя Г-сподь Ц-ваот. </pasuk><pasuk id="58"> Так сказал Г-сподь Ц-ваот: широкие стены Бавэла будут разрушены до основания, и высокие ворота его будут сожжены огнем: напрасно трудились народы и ради огня изводились племена. </pasuk><pasuk id="59"> Слово, которое пророк Йирмейау заповедал Серайа, сыну Нэйрийа, сына Махсэйа, когда тот (Серайа) отправился в Бавэл с Цидкияу, царем Йеудейским, в четвертый год царствования его; Серайа был назначен смотрителем над (его) подарками.</pasuk><pasuk id="60"> И описал Йирмейау все то бедствие, которое постигнет Бавэл, в одной ^записи, все эти слова, что написаны о Бавэле.</pasuk><pasuk id="61">И сказал Йирмейау Серайа: когда придешь в Бавэл, то посмотришь, и прочтешь все эти слова,</pasuk><pasuk id="62">И скажешь: Г-споди, Ты изрек об этом месте, что уничтожишь его так, что никто не будет жить в нем: ни человек, ни скот, и будет оно вечною пустынею.</pasuk><pasuk id="63">И будет: когда ты закончишь чтение этого свитка, то привяжи к нему камень и забрось его в Перат.</pasuk><pasuk id="64">И скажи: &amp;quot;так погрузится Бавэл и не поднимется из-за бедствия, которое Я наведу на него; и изнемогут они&amp;quot;. Доселе слова Йирмейау. </pasuk></chapter><chapter id="52"><pasuk id="1"> Двадцать один год было Цидкийау, когда он стал царем, и царствовал он в Йерушалаиме одиннадцать лет. А имя матери его Хамутал, (она) дочь Йирмейау из Ливны,</pasuk><pasuk id="2">И делал он то, что было злом в очах Г-сподних, подобно всему тому, что делал Йеойаким;</pasuk><pasuk id="3">Поэтому из-за гнева Г-сподня пришло это (бедствие) на Йерушалаим и Йеудею, так что отринул Он их от лица Своего. И восстал Цидкийау против царя Бавэльского.</pasuk><pasuk id="4">И было, в девятый год царствование его (Цидкийау), в десятый месяц, в десятый день месяца, Невухадрэццар, царь Бавэльский, он со всем войском своим, пошел на Йерушалаим; и расположились они станом против него, и построили вокруг него осадную стену.</pasuk><pasuk id="5">И был город в осаде до одиннадцатого года (царствования) царя Цидкийау.</pasuk><pasuk id="6">В четвертый месяц, в девятый день месяца, голод в городе усилился и не стало хлеба для народа страны.</pasuk><pasuk id="7">И проломлена была (стена) города, и все воины разбежались, и вышли ночью из города черед ворота, (которые были) между двумя стенами, что у царского сада; и пошли они через Араву, в то время как Касдим окружили город.</pasuk><pasuk id="8">И погнались воины Касдимские за царем, и настигли Цидкийау на равнине Йерихонской, и все воины его разбежались от него.</pasuk><pasuk id="9">И поймали царя, и отвели его к царю Бавэльскому в Ривлу, в страну Хамат, где вынесли ему приговор.</pasuk><pasuk id="10">И зарезал царь Бавэльский сыновей Цидкийау у него на глазах, и зарезал он в Ривле всех сановников Йеудейских.</pasuk><pasuk id="11">А Цидкийау он ослепил и заковал его в медные оковы; и увел его царь Бавэльский в Бавэл, и посадил его в тюрьму до дня смерти его.</pasuk><pasuk id="12">А в пятый месяц, в десятый, день месяца, – это был девятнадцатый год (царствования) царя Невухадрэццара, царя Бавэлъского, – пришел в Йерушалаим Невузарадан, начальник телохранитетелей, (что) состоял на службе у царя Бавэльского.</pasuk><pasuk id="13">И сжег он дом Г-сподень, и дом царский, и все дома Йерушалаима: все дома знатных (людей) сжег он огнем.</pasuk><pasuk id="14">И все войско Каедим, что было с начальником телохранителей, разрушило все крепостные стены вокруг Йерушалаима.</pasuk><pasuk id="15"> Невузарадан, начальник телохранителей, изгнал часть бедного люда и прочего народа, что оставались (еще) в городе, и переметнувшихся к царю Бавэльскому, и оставшийся (в стране) народ.</pasuk><pasuk id="16">Но оставил Невузарадан, начальник телохранителей, некоторых из бедного люда страны, чтобы были они виноградарями и землепашцами.</pasuk><pasuk id="17">А медные столбы, что у дома Г-сподня, и подставки, и море медное, которое (было) в доме Г-споднем, Касдим изломали и всю медь их унесли в Бавэл.</pasuk><pasuk id="18">И котлы, и лопатки, и ножи, и кропильные чаши, и ложки, и всю медную утварь, которая употреблялась при служении, они забрали.</pasuk><pasuk id="19">И блюда, и совки, и кропильные чаши, и котлы, и светильники, и ложки, и кружки – как золотое, так и серебряное – забрал начальник телохранителей.</pasuk><pasuk id="20">(В) обоих столбах, одном море и двенадцати медных быках, что (были) возле подставок, которых сделал царь Шеломо для дома Г-сподня, во всех этих вещах меди было (неведомо сколько) по весу.</pasuk><pasuk id="21">А, столбы эти были каждый высотой в восемнадцать локтей и шнурок в двенадцать локтей охватывал его, а (стены), его, внутри пустого, были толщиною в четыре пальца.</pasuk><pasuk id="22">И венец на нем медный, а высота одного венца пять локтей, и на венце вокруг решетка с гранатами – все (это) из меди. И то же самое на другом столбе с гранатами.</pasuk><pasuk id="23">И было снаружи девяносто шесть гранатов, а всех гранатов на решетке кругом было сто.</pasuk><pasuk id="24">И взял начальник телохранителей первосвященника Серайа и Цефанйа, второго священника, и трех стражей входа (в храм);</pasuk><pasuk id="25">А из города взял он одного сановника, который был начальником над воинами, и семь человек, предстоявших лицу царя, которые были в городе, и писца военачальника, вербовавшего (в войско) народ страны, и шестьдесят человек из народа страны, находившихся в городе.</pasuk><pasuk id="26">И взял их Невузарадан, начальник телохранителей, и отвел их к царю Бавэльскому в Ривлу.</pasuk><pasuk id="27">И перебил их царь Бавэльский, и умертвил их в Ривле, в стране Хамат. И ушли Йеудеи в изгнание с земли своей.</pasuk><pasuk id="28">Вот (число) людей, которых изгнал Невухадрэццар: в седьмой год (царствования) три тысячи двадцать три Йеудея;</pasuk><pasuk id="29">В восемнадцатый год (царствования) Невухадрэццара – восемьсот тридцать две души, из Йерушалаима; </pasuk><pasuk id="30">В двадцать третий год (царствования) Невухадрэццара Невузарадан, начальник телохранителей, изгнал Йеудеев семьсот сорок пять душ; всего четыре тысячи шестьсот душ.</pasuk><pasuk id="31">И было: в тридцать седьмой год пленения Йеойахина, царя Йеудейского, в двенадцатый месяц, в двадцать пятый (день) месяца, Эвил-Меродах, царь Бавэльский, в год воцарения своего возвысил Йеойахина, царя Йеудейского, и вывел его из дома темничного.</pasuk><pasuk id="32">И говорил он с ним доброжелательно, и поставил престол его выше престола тех царей, которые были у него в Бавэле.</pasuk><pasuk id="33"> И сменил он тюремное одеяние свое, и всегда он ел хлеб пред ним (у царя), во все дни жизни своей.</pasuk><pasuk id="34">И пропитание его, пропитание постоянное, выдаваемо было ему от царя Бавэльского изо дня в день до дня смерти его, во все дни жизни его. </pasuk></chapter></book>