<book><chapter id="1"><pasuk id="1">И было слово Г-сподне к Ионе, сыну Амиттайа, такое:</pasuk><pasuk id="2">Встань, иди в Ниневэй, город великий, и пророчествуй о нем, ибо злодейство их дошло до Меня.</pasuk><pasuk id="3">И встал Иона, чтобы убежать в Таршиш от Г-спода, и сошел в Яфо, и нашел корабль, идущий в Таршиш, и отдал плату его, и спустился в него, чтобы уйти с ними в Таршиш от Г-спода.</pasuk><pasuk id="4">Но Г-сподь навел на море ветер большой, и была в море буря великая, и корабль готов был разбиться.</pasuk><pasuk id="5">И испугались матросы, и возопили каждый к божеству своему, и сбросили поклажу, которая (была) на судне, в море, чтобы стало им легче, а Иона спустился вниз и лег, и заснул.</pasuk><pasuk id="6">И подошел к нему кормчий и сказал: что спишь ты? Встань, воззови к Б-гу своему. Может, Б-г подумает о нас, и мы не погибнем.</pasuk><pasuk id="7">И сказали они друг другу: пойдемте и бросим жребий, и узнаем из-за кого это бедствие нам; и бросили жребии, и пал жребий на Иону.</pasuk><pasuk id="8">И сказали они ему: скажи-ка нам ты, из-за которого (постигло) нас бедствие это: какое занятие твое и откуда пришел ты, что за страна твоя и из какого народа ты?</pasuk><pasuk id="9">И сказал он им: иври я и страшусь Г-спода Б-га небес, сотворившего море и сушу.</pasuk><pasuk id="10">И устрашились люди страхом великим и сказали ему: что же сделал ты? Ибо знали люди, что от Г-спода бежит он, потому что он рассказал им.</pasuk><pasuk id="11">И сказали они ему: что нам сделать с тобой, чтобы утихло море для нас, ибо море бушует все больше?</pasuk><pasuk id="12">И сказал он им: поднимите меня и бросьте меня в море, и утихнет море для вас, ибо знаю я, что из-за меня буря велиая эта (настигла) вас.</pasuk><pasuk id="13">И стали грести люди, чтобы вернуться на сушу, но не смогли, ибо море все больше бушевало против них. </pasuk><pasuk id="14">И воззвали они к Г-споду и сказали: просим, Господи, просим – пусть не погибнем мы из-за души человека этого, и не возложи на нас (вину за) кровь невинную, ибо Ты, Г-сподь, сделал то, что угодно Тебе.</pasuk><pasuk id="15">И подняли они Иону, и бросили его в море, и перестало море бушевать.</pasuk><pasuk id="16">И устрашились Г-спода люди эти страхом великим, и принесли жертву Г-споду, и дали обеты. </pasuk></chapter><chapter id="2"><pasuk id="1">И предуготовил Г-сподь рыбу большую, чтобы поглотила (она) Иону, и пробыл Иона в чреве этой рыбы три дня и три ночи.</pasuk><pasuk id="2">И молился Иона Г-споду Б-гу своему из чрева этой рыбы</pasuk><pasuk id="3">И сказал: воззвал я в беде моей к Г-споду – и Он ответил мне: из чрева преисподней возопил я – услышал Ты голос мой.</pasuk><pasuk id="4">Ибо ты вверг меня в пучину, в сердце моря, и потоки окружили меня, все валы Твои и волны Твои проходили надо мной.</pasuk><pasuk id="5">И сказал я: прогнан я от очей Твоих, но увижу еще святой храм Твой.</pasuk><pasuk id="6">Объяли меня воды до души (моей), бездна окружила меня, тростником обвита голова моя.</pasuk><pasuk id="7">До основания гор опустился я, земля запорами своими (закрыла) меня навек; но Ты, Г-сподь Б-г мой, выведешь из преисподней жизнь мою.</pasuk><pasuk id="8">Когда изнемогла во мне душа моя, Г-спода вспомнил я, и дошла до Тебя молитва моя, до храма святого Твоего.</pasuk><pasuk id="9">Чтущие (Б-гов) суетных и ложных осгавили Милосердного своего.</pasuk><pasuk id="10">А я гласом благодарения принесу жертву Тебе; что обещал – исполню. Спасение у Г-спода.</pasuk><pasuk id="11">И сказал Г-сподь рыбе, и извергла она Иону на сушу. </pasuk></chapter><chapter id="3"><pasuk id="1">И было слово Г-сподне к Ионе во второй раз такое:</pasuk><pasuk id="2">Встань, иди в Ниневэй, город великий, и огласи ему воззвание, которое Я скажу тебе.</pasuk><pasuk id="3">И встал Иона и пошел в Ниневэй по слову Г-спода; Ниневэй был городом великим у Б-га, на три дня ходьбы.</pasuk><pasuk id="4">И начал Иона ходить по городу, (сколько можно) пройти в один день, и провозглашал, говоря: &amp;quot;Еще сорок дней – и Ниневэй опрокинется!&amp;quot;</pasuk><pasuk id="5">И поверили ниневэйтяне Б-гу, и объявили пост, и оделись во вретища – от большого из них до малого.</pasuk><pasuk id="6">И дошло это слово до царя Ниневэй, и встал он с престола своего, и снял с себя (царское) облачение свое, и покрылся вретищем, и сел на пепел.</pasuk><pasuk id="7">И (повелел) провозгласить и сказать в Ниневэй от имени царя и вельмож его так: чтобы ни люди, ни животные, ни крупный, ни мелкий скот не пробовали ничего, не ходили на пастбища и воды не пили,</pasuk><pasuk id="8">И чтобы покрыты были вретищем люди и скот, и воззвали к Б-гу с силой, и чтобы отвратился каждый от злого пути своего и от насилия рук своих.</pasuk><pasuk id="9">Кто знает, может быть, еще смилуется Б-г и отвратит ярость гнева Своего, и мы не погибнем!</pasuk><pasuk id="10">И увидел Б-г дела их, что они отвратились от злого пути своего, и пожалел Б-г о бедствии, о котором сказал, что наведет на них, и не навел. </pasuk></chapter><chapter id="4"><pasuk id="1">И раздражен был очень Иона, и досадно стало ему.</pasuk><pasuk id="2">И молился он Г-споду и сказал: прошу, Господи! Не это ли говорил я, когда еще был на земле моей? Потому (и) убежал я заранее в Таршиш, ибо знал, что Ты Б-г милосердный и жалостливый, долготерпеливый и многомилостивый и сожалеешь о бедствии.</pasuk><pasuk id="3">И ныне, Господи, прошу Тебя, возьми душу - мою от меня, ибо лучше умереть мне, чем жить.</pasuk><pasuk id="4">И сказал Г-сподь: &amp;quot;Неужели так сильно раздосадован ты?&amp;quot;</pasuk><pasuk id="5">И вышел Иона из города, и сел к востоку от города, и сделал там себе сукку, и сел под ней в тени, пока не увидит, что будет в городе.</pasuk><pasuk id="6">И предуготовил Г-сподь Б-г клещевину, и она поднялась над Ионой, чтобы была тень над головой_его, чтоб спасти его от бедствия его; и обрадовался Иона клещевине этой радостью большой. </pasuk><pasuk id="7">И предуготовил Б-г червя при появлении зари, на другой день, и подточил он клещевину, и засохла она.</pasuk><pasuk id="8">И было: когда взошло солнце, предуготовил Б-г знойный восточный ветер, и стало палить солнце над головой Ионы, и изнемог он, и просил себе смерти, и сказал: лучше умереть мне, чем жить.</pasuk><pasuk id="9">И сказал Б-г Ионе: неужели так сильно раздосадован ты из-за клещевины? Он сказал: очень досадно мне, до смерти.</pasuk><pasuk id="10">И сказал Г-сподь: ты сожалеешь о клещевине, над которой не трудился и которой не растил, которая в одну ночь выросла и в одну ночь пропала.</pasuk><pasuk id="11">А я не пожалею Ниневэй, город великий, в котором более ста двадцати тысяч человек, не умеющих отличить правой руки от левой, и множество скота? </pasuk></chapter></book>