<book><chapter id="1"><pasuk id="1"> Слова Нэхэмьйи, сына Хахальйи. Было это в месяце Кислэйв, на двадцатом году (царствования Дарэйавэша); и был я в Шушане, в столице.</pasuk><pasuk id="2">И пришел Ханани, один из братьев моих, он и люди из Йэудеи. И расспрашивал я их об уцелевших жителях Йэудеи, которые остались (там) после изгнания, и об Йэрушалайиме.</pasuk><pasuk id="3">И сказали они мне: &amp;quot;Оставшиеся, – те, что остались там после плена, в стране, – в большой беде и унижении; а стена Йэрушалайима разрушена и ворота его сожжены огнем&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="4">И было, когда услышал я эти слова, сел я и заплакал, и пребывал в трауре несколько дней; и постился я, и молился перед Б-гом небесным,</pasuk><pasuk id="5">И сказал я: &amp;quot;Г-споди Б-же небесный, прошу Тебя, Б-же великий и страшный, хранящий союз и милость к любящим Его и соблюдающим заповеди Его!</pasuk><pasuk id="6">Прошу, да будет внемлющим ухо Твое, а глаза Твои – открытыми, чтобы слышать молитву раба Твоего, которую возношу я пред Тобою сегодня, – днем и ночью, – о сынах Йисраэйлевых, рабах Твоих, и каюсь я в грехах сынов Йисраэйлевых, которыми грешили мы пред Тобою: и я, и дом отца моего – грешили мы.</pasuk><pasuk id="7">Виновны мы пред Тобою, и не соблюдали мы заповедей и постановлений, и законов, которые Ты заповедал Мошэ, рабу Твоему.</pasuk><pasuk id="8">Вспомни же слово, которое заповедал Ты рабу Твоему Мошэ, сказав: &amp;quot;Если вероломны будете, Я рассею вас среди народов.</pasuk><pasuk id="9">Если же возвратитесь вы ко Мне и будете соблюдать заповеди Мои, и исполнять их, то если (даже) будете вы заброшены на край неба, то и оттуда соберу Я их и приведу их на место, которое Я избрал, чтобы водворить там имя Мое&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="10">А (ведь) они – рабы Твои и народ Твой, которого вызволил Ты силой Своей великой и рукой Своей крепкой!</pasuk><pasuk id="11">Прошу Тебя, Г-споди, пусть же ухо Твое внемлет молитве раба Твоего и молитве рабов Твоих, что хотят, благоговеть перед именем Твоим. И прошу, дай преуспеть рабу Твоему сегодня и пошли ему милость этого человека (царя). А был я виночерпием у царя. </pasuk></chapter><chapter id="2"><pasuk id="1"> И было в месяце Нисан, в двадцатый год (царствования) царя Артахшасты – вино перед ним, а я взял вино и подал царю; а (обычно) не выглядел я грустным в его присутствии.</pasuk><pasuk id="2">И сказал мне царь: &amp;quot;Почему ты выглядишь печальным, ведь ты не болен. Не иначе как зло на сердце (у тебя)&amp;quot;. И очень я испугался.</pasuk><pasuk id="3">И сказал я царю: &amp;quot;Да живет царь вовеки! Как же мне не выглядеть печальным, если город, где могилы предков моих, разрушен, а ворота его сожжены огнем?&amp;quot;</pasuk><pasuk id="4">И сказал мне царь: &amp;quot;Чего же ты просишь?&amp;quot; И взмолился я пред Б-гом небесным,</pasuk><pasuk id="5">И сказал я царю: &amp;quot;Если сочтет царь за благо и если нашел я милость в глазах царя, то пошли меня в Йэудею, в город могил моих предков, и я отстрою его&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="6">И царь, рядом с которым сидела царица, Сказал мне: &amp;quot;На сколько ты хочешь уйти и когда вернешься?&amp;quot; И угодно было это царю, и послал он меня, как только сказал я ему срок.</pasuk><pasuk id="7">И сказал я царю: &amp;quot;Если сочтет царь за благо, то пусть дадут мне письма к наместникам Заречья, чтобы переправляли они меня, пока не дойду я до Йэудеи.</pasuk><pasuk id="8">И письмо к Асафу, хранителю царского леса, чтобы дал он мне деревьев для перекрытий ворот вокруг храма Б-жьего, И для городской стены, и для дома, в котором я поселюсь&amp;quot;. И дал мне царь по мере доброй руки Б-жьей, что была со мною.</pasuk><pasuk id="9">И пришел я к наместникам Заречья, и отдал им царские письма. А царь послал со мной военачальников и всадников.</pasuk><pasuk id="10">И услышал (об этом) Садваллат из Хорона и раб Товийа из Аммона, и было для них большой досадой, что пришел человек искать добра, для сынов Йисраэйлевых.</pasuk><pasuk id="11">И пришел я в Йэрушалайим, и пробыл там три дня.</pasuk><pasuk id="12">А ночью встал я, и несколько человек со мною, и не сказал я никому о том, что Б-г мой положил мне на сердце сделать для Йэрушалайима; и не было при мне (никакого) животного, лишь скотина, на которой я ехал.</pasuk><pasuk id="13">И выехал я ночью через ворота Долины к Эйн Аттаним и к воротам Мусорным, и; осмотрел я крепостные стены Йэрушалайима, что были разрушены, и ворота его, что сожжены огнем.</pasuk><pasuk id="14">И прошел я к воротам Источника и к царскому водоему, но не было (там) места, чтобы пройти скотине, которая подо мной.</pasuk><pasuk id="15">И поднялся я ночью по (руслу) реки, и осмотрел стену, и вернулся к воротам Долины, и возвратился (домой).</pasuk><pasuk id="16">А правители (города) не знали, куда я ходил и что делал; ни Йэудеям, ни священникам, ни знати, ни правителям, ни остальным исполнителям работ не сказал я ничего до той поры.</pasuk><pasuk id="17">Но сказал я им: &amp;quot;Вы видите то бедствие, в котором мы находимся, – как разрушен Йэрушалайим и ворота его сожжены огнем. Идемте же, отстроим стены Йэрушалайима, и не будем впредь в унижении&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="18">И рассказал я им о руке Б-жьей, что благой была надо мною, и о словах царя, которые сказал он мне. И сказали они: &amp;quot;Встанем и отстроим!&amp;quot;. И крепко взялись они за благое дело. </pasuk><pasuk id="19">И услышал (об этом) Санваллат из Хорона и Товийа, раб Аммонитский, и Гэшэм Арави, и насмехались они над нами, и оскорбляли нас, и сказали они: &amp;quot;Что это за дело вы делаете? Не против ли царя вы восстаете?&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="20">И сказал я им в ответ: &amp;quot;Б-же небесный, Он даст нам успех, а мы, рабы Его, встанем и отстроим. А вам нет ни доли, ни милости, ни (доброй) памяти в Йэрушалайиме&amp;quot;. </pasuk></chapter><chapter id="3"><pasuk id="1"> И поднялся Эльйашив, первосвященник, и братья его, священники, и отстроили Овечьи ворота; они освятили их и поставили в них двери; и освятили их до башни Мэйа, до башни Хананэйла.</pasuk><pasuk id="2">А рядом с ними отстраивали жители Йерэйхо, и рядом с ним строил Заккур, сын Имри.</pasuk><pasuk id="3">А ворота Рыбные отстраивали жители Сенаа; они покрыли их и вставили в них двери с замками и засовами.</pasuk><pasuk id="4">А возле них крепил (стену) Мерэймот бэн-Урийа бэн-Акоц, и рядом с ним крепил Мешуллам бэн-Бэрэхьйа бэн-Мэшэйзавэйл, а возле них крепил (ее) Цадок бэн-Баана.</pasuk><pasuk id="5">А возле них отстраивали жители Текоа, но Б-гачи их не подставили шеи свои для работы на Г-спода своего.</pasuk><pasuk id="6">А Старые ворота чинили Йойада бэн-Пасэйах и Мешуллам бэн-Бесодьйа; они покрыли их и поставили в них двери с замками и засовами.</pasuk><pasuk id="7">А рядом с ними Мелатьйа из Гивона и Йадон Мэйронотянин, жители Гивона и Мицпы, чинили (часть стены), что во владении наместника Заречья.</pasuk><pasuk id="8">А рядом отстраивал Уззиэйл бэн-Харайа, (родом из) ювелиров, а рядом чинил Хананьйа (из семьи) мирроваров; и насыпали они земляной вал (у стены) Йэрушалайима до широкой стены. </pasuk><pasuk id="9">А рядом с ними крепил Рефайа бэн-Хур, старший над половиной округа Йэрушалайима.</pasuk><pasuk id="10">А рядом с ними отстраивал (стену) Йедайа бэн-Харумаф – против дома своего, а рядом с ним крепил (ее) Хаттуш бэн-Хашавнейа.</pasuk><pasuk id="11">Такую же часть ее отстраивали Малкийа бэн-Харим и Хашшув бэн-Пахат-Моав; и (отстроили они) башню Таннурим.</pasuk><pasuk id="12">А рядом восстанавливали Шаллум бэн-Аллохэйш, старший над половиной округа Йэрушалайима, сам он и дочери его.</pasuk><pasuk id="13">Ворота Долины отстроил Ханун и жители Заноаха; они отстроили их и поставили в них двери с замками и засовами; и (отстроили они) тысячу локтей стены до Мусорных ворот.</pasuk><pasuk id="14">А Мусорные ворота чинил Малкийа бэн-Рэйхав, старший над округом Бэйт-Акэрэма, он отстроил их и поставил в них двери с замками и засовами.</pasuk><pasuk id="15">А ворота Источника отстроил Шаллун бэн-Кол-Хозэ, старший над округом Мицпы, он отстроил их и сделал навес, и поставил в них двери с замками и засовами; и (отстроил) стену водоема Шэлах, (орошающего) царский сад, – вплоть до ступеней, спускающихся из города Давида.</pasuk><pasuk id="16">За ним отстраивал Нэхемьйа бэн-Азбук, старший над половиной округа Бэйт-Цур, до (места), что против могил Давида, и до выстроенного водоема, и до Дома храбрецов.</pasuk><pasuk id="17">За ним восстанавливали Левиты: Рехум бэн-Бани, а рядом строил Хашавьйа, старший над половиной округа Кеилы, с (людьми) своего округа. </pasuk><pasuk id="18">За ним отстраивали братья их: Баввай бэн-Хэйнадад, старший над половиной округа Кеилы.</pasuk><pasuk id="19">И рядом с ним Эйзэр бэн-Йэйшуа, старший над (округом) Мицпы, крепил такую же часть (стены) против подъема к складу оружия, что на углу.</pasuk><pasuk id="20"> За ним Барух бэн-Заккай усердно отстраивал такой же участок – от угла до двери дома первосвященника Эльйашива.</pasuk><pasuk id="21">За ним Мерэймот бэн-Урийа бэн-Акоц восстанавливал такой же участок – от двери дома Эльйашива и до конца дома Эльйашива.</pasuk><pasuk id="22">А за ним отстраивали священники, живущие на равнине.</pasuk><pasuk id="23">За ними строили Биньйамин и Хашшув против дома своего; за ними крепил (стену) Азарьйа бэн-Маасэйа бэн-Ананьйа около своего дома;</pasuk><pasuk id="24">За ним Биннуй бэн-Хэйнадад отстраивал такой же участок – от дома Азарьи до угла, до угловой башни.</pasuk><pasuk id="25">Палал бэн-Узай (отстраивал стену) против угла и башню, выходящую из верхнего царского дома до тюремного двора за ним – Педайа бэн-Парош.</pasuk><pasuk id="26">А подданные (Гиво-нитяне), что жили в Офэле, восстанавливали (стену) против Водных ворот и выступающей башни, к востоку.</pasuk><pasuk id="27">За ними такой же участок отстраивали жители Текоа – против большой выступающей башни и до стены Офэл.</pasuk><pasuk id="28">Выше Конских ворот отстраивали священники – каждый против своего дома.</pasuk><pasuk id="29">За ними строил Цадок бэн-Иммэйр против своего дома, а за ним отстраивал Шемайа бэн-Шеханьйа, сторож Восточных ворот.</pasuk><pasuk id="30">За ним Хананьйа бэн-Шелэмьйа и Ханун, шестой сын Цалафа, отстраивали такой же участок; за ними Мешуллам бэн-Бэрэхьйа (строил) против своей комнаты.</pasuk><pasuk id="31">За ним строил Малкийа, сын ювелира, до дома подданных и лоточников, что против ворот Счета, и до угловой надстройки.</pasuk><pasuk id="32">А между угловой надстройкой и Овечьими воротами строили ювелиры и лоточники.</pasuk><pasuk id="33"> И было, когда услышал Санваллат, что мы отстраиваем стену, он рассердился и очень разгневался, и насмехался он над Йэудеями.</pasuk><pasuk id="34">И говорил он братьям своим и войску Шомеронскому, и сказал: &amp;quot;Что делают эти несчастные Йэудеи? Разве дадут им (отстроить), разве (смогут) они принести жертвы, разве (дадут) им закончить в какой-то день? Разве смогут они оживить камни из груд праха?</pasuk><pasuk id="35">Ведь они же сожжены!&amp;quot; А Товийа Аммонитянин, (что был) рядом с ним, сказал: &amp;quot;Ведь то, что они строят, сможет сломать лиса, если вспрыгнет она на их каменные стены&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="36"> Услышь, Б-же наш, что стали мы посмешищем, и обрати оскорбления их на их же головы, и предай их разгрому в стране пленения их!</pasuk><pasuk id="37">И не скрой преступления их, и да не сотрется пред Тобою грех их, потому что досаждали они строителям. </pasuk><pasuk id="38">И отстроили мы стену, и соединена была вся стена до половины (высоты ее), потому что в сердце у народа было (желание) работать. </pasuk></chapter><chapter id="4"><pasuk id="1"> И было, когда услышал Санваллат и Товийа, и Арави, и Аммонитяне, и Ашдодцы, что началось восстановление стен Йэрушалайима, что начали закрывать проломы, то их это очень рассердило.</pasuk><pasuk id="2">И сговорились они все вместе идти воевать с Иэрушалайимом, а ему (народу) создать препятствия.</pasuk><pasuk id="3">И молились мы Б-гу нашему, и поставили против них стражу над (стенами) днем и ночью.</pasuk><pasuk id="4">И сказали Йэудеи: &amp;quot;Нет больше сил терпеть, а земли (еще) много: не сможем мы отстроить стену&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="5">И сказали враги наши: &amp;quot;Не увидят они и не узнают, как придем мы в среду их и перебьем их, и прекратим работу&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="6">И было, когда пришли Йэудеи, живущие среди них, говорили они нам (об этом) десять раз со всех сторон: &amp;quot;Возвратиться бы вам к нам!&amp;quot;</pasuk><pasuk id="7">И поставил я ниже места (стройки), за стеной, на сухих местах, поставил я народ семьями, – с мечами их, копьями и луками их. </pasuk><pasuk id="8">И посмотрел я, и встал, и сказал главарям и помощникам и остальному народу: &amp;quot;Не бойтесь их, помните Г-спода великого и страшного, и сражайтесь за ваших братьев, сыновей, дочерей, за жен ваших и за дома ваши&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="9">И было, когда услышали враги наши, что стало нам (это) известно и что расстроил Б-г замысел их, вернулись тогда мы все к стене, каждый к своей работе.</pasuk><pasuk id="10">И было с того дня: половина моих юношей выполняет работу, а половина держит копья, щиты, луки и (одета) в панцыри, а военачальники позади всего дома Йэуды (в охране).</pasuk><pasuk id="11"> Строящие стену и носильщики тяжестей, навьючивающие (животных), одной рукой выполняют работу, а в другой держат меч.</pasuk><pasuk id="12">И у каждого из строителей на бедрах повязан был меч его, и они строили, а трубящий в рог был рядом со мною. </pasuk><pasuk id="13">И сказал я главарям и помощникам и остальному народу: &amp;quot;Работа велика и обширна, а мы рассеяны по стене (и) далеки друг от друга.</pasuk><pasuk id="14">В то место, откуда услышите вы звук рога, – туда собирайтесь к нам. Б-г наш будет сражаться за нас&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="15">И исполняем мы работу, а половина держит копья от утренней зари до появления звезд.</pasuk><pasuk id="16">Тогда же сказал я народу: &amp;quot;Пусть каждый с отроком своим ночует в Йэрушалайиме. И да будет у нас ночь для стражи, а день для работы&amp;quot;. </pasuk><pasuk id="17">И ни я, ни братья мои, ни отроки мои, ни люди из стражи, что позади меня, – не снимали мы одежды своей; снимал ее человек, лишь (когда) шел в воду. </pasuk></chapter><chapter id="5"><pasuk id="1"> И был ропот великий в народе и у жен их на братьев их, (богатых) Йэудеев.</pasuk><pasuk id="2">И были такие, которые говорили: &amp;quot;Сыновья наши и дочери наши – нас множество, взять бы (нам) хлеб, и будем мы есть и жить&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="3">А были такие, что говорили: &amp;quot;Поля и виноградники наши, и наши дома отдаем мы в залог, и хлеб берем из-за голода&amp;quot;. </pasuk><pasuk id="4">И были такие, которые говорили: &amp;quot;Мы заняли деньги для царских податей (под залог) полей наших и виноградников.</pasuk><pasuk id="5">А нынче – ведь плоть наша подобна плоти братьев наших, наши сыновья подобны их сыновьям, но мы принуждаем наших сыновей и дочерей к рабству, и есть среди дочерей наших порабощенные, а мы не в силах (вызволить их); а поля и виноградники наши – у других&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="6">И сильно разгневался я, когда услышал вопль их и эти речи.</pasuk><pasuk id="7">И подсказало мне сердце мое, и стал я спорить с главарями и помощниками, и сказал я им: &amp;quot;Тяжкую (лихву) взимаете вы с братьев своих!&amp;quot; И созвал я против них большое собрание</pasuk><pasuk id="8">И сказал я им: &amp;quot;Мы выкупили братьев наших, Йэудеев, проданных другим народам, сколько смогли, а вы продаете братьев своих, чтобы продали их нам!&amp;quot; И молчали они, и не знали, что ответить.</pasuk><pasuk id="9">И сказал я: &amp;quot;Дурно вы поступаете! Ведь должны вы ходить в страхе перед Б-гом нашим, чтобы избежать позора от народов, врагов наших.</pasuk><pasuk id="10">И я, (и) братья мои, и отроки мои – взимаем мы с них деньги и хлеб; давайте оставим им этот долг!</pasuk><pasuk id="11">Возвратите же им ныне их поля, виноградники, оливковые деревья и дома их, и даже сто сребреников, и хлеб, и вино, и оливковое масло, которое вы требуете с них&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="12">И сказали они: &amp;quot;Мы возвратим и не будем с них требовать; сделаем так, как ты говоришь!&amp;quot; И позвал я священников, и заставил их поклясться, чтобы сделано было так, как сказано.</pasuk><pasuk id="13">К тому же отряхнул я полу одежды своей и сказал: &amp;quot;Так да вытряхнет Б-г каждого, кто не сдержит этого слова, из дома его и из (нажитого) трудом его, и пусть так же будет он вытряхнут и пуст!&amp;quot; И сказало все собрание: &amp;quot;Амэйн!&amp;quot; И восхвалили они Г-спода, и сделал народ так, как было сказано.</pasuk><pasuk id="14">К тому же с того дня, как приказал мне (царь) быть наместником в Йэудее, с двадцатого и до тридцать второго года (царствования) царя Артахшасты, – двенадцать лет, – ни я, ни братья мои не ели мы хлеба наместнического.</pasuk><pasuk id="15">А прежние наместники, что были до меня, угнетали народ и брали с них хлеб и вино, помимо сорока шекелей серебра; и слуги их угнетали народ. Я же не делал этого из страха пред Б-гом.</pasuk><pasuk id="16">К тому же оказывал я поддержку в работе этой над стеной; и не покупали мы полей, а все отроки мои собирались туда для работы.</pasuk><pasuk id="17">А Йэудеи и помощники, – сто пятьдесят человек, – и пришедшие к нам из (других) народов, которые вокруг нас, были за столом у меня.</pasuk><pasuk id="18">А вот что готовилось на каждый день: один бык, шесть отборных овец и птицу готовили мне; а раз в десять дней – много всякого вина. Однако хлеба наместнического я не требовал, потому что тяжкой была работа этих людей.</pasuk><pasuk id="19">Вспомяни же мне к доброму, Б-же мой, все, что сделал я для этого народа. </pasuk></chapter><chapter id="6"><pasuk id="1"> И было, когда дошло до слуха Санваллата, и Товийи, и Гэшэма Арави, и остальных врагов наших, что отстроил я стену и не осталось в ней ни пролома, но что не поставил я до той поры дверей в воротах,</pasuk><pasuk id="2">То послал Санваллат и Гэшем сказать мне: &amp;quot;Давай соберемся в Кефирим, в долине Оно&amp;quot;. А задумали они причинить мне зло.</pasuk><pasuk id="3">И послал я посланцев сказать им: &amp;quot;Выполняю я большую работу и не могу спуститься; зачем же прекращать работу, когда оставлю я ее и спущусь к вам?&amp;quot;</pasuk><pasuk id="4"> И четыре раза посылали они ко мне с теми же речами, но отвечал я им теми же словами.</pasuk><pasuk id="5">И послал ко мне Санваллат отрока своего с теми же словами в пятый раз, и открытое письмо было в руке у него.</pasuk><pasuk id="6">Написано в нем: &amp;quot;Ходят слухи в народе, и Гашму говорит, (что) ты и Йэудеи замыслили восстать, поэтому ты и строишь стену, а ты у них за царя...&amp;quot; – (и) подобные слова.</pasuk><pasuk id="7">И пророков поставил ты, чтобы возглашали о тебе в Йэрушалайиме, говоря: &amp;quot;Царь в Йэудее&amp;quot;. И дойдет теперь слух об этом до царя. Давай же нынче посоветуемся вместе.</pasuk><pasuk id="8">И послал я сказать ему: &amp;quot;Не было того, о чем говоришь ты, а выдумал ты это в сердце своем,</pasuk><pasuk id="9">Потому что запугивали нас все, говоря: &amp;quot;Ослабеют руки их от работы, и не будет она выполнена&amp;quot;, а нынче поддержи ты меня!..</pasuk><pasuk id="10">И пришел я в дом Ше-майи, сына Делайи бэн-Меэйтавэйла, который заперся (в доме); и сказал он мне: &amp;quot;Давай встретимся в доме Б-жьем, внутри храма, и запрем двери храма, потому что тебя собираются убить; и ночью придут они, чтобы убить тебя&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="11">Но сказал я: &amp;quot;Разве может бежать такой человек как я? И разве такой как я войдет в храм и будет (потом) жить? Не войду я!&amp;quot;</pasuk><pasuk id="12">И понял я, что не Б-г послал его, ибо (на) то, что предрекал он мне, наняли его Товийа и Санваллат.</pasuk><pasuk id="13">Нанят он был для того, чтобы я испугался и поступил так, и согрешил бы; и было бы им это для дурной молвы, чтобы опозорить меня.</pasuk><pasuk id="14">Вспомни же, Б-же мой, Товийи и Санваллату дела их; и Ноадье, пророчице, и остальным пророкам, что пугали меня. </pasuk><pasuk id="15">И закончена была стена двадцать пятого Элула – за пятьдесят два дня.</pasuk><pasuk id="16">И было, когда услышали об этом наши враги и увидели все народы, которые вокруг нас, то посрамлены они были сильно в собственных глазах и узнали, что от Б-га нашего – исполнение этой работы.</pasuk><pasuk id="17">Но и в те дни знатные люди Йэудеи писали много писем, которые шли к Товийи, а (письма) Товийи шли к ним,</pasuk><pasuk id="18">Потому что многие в Йэудее связаны были с ним клятвой, так как был он зятем Шеханьи бэн-Араха, а сын его, Йоханан, взял (в жены), дочь Мешуллама, сына Бэрэхьи.</pasuk><pasuk id="19"> И (о)добродетелях его говорили мне, а мои слова передавали ему; и посылал письма Товийа, чтобы испугать меня. </pasuk></chapter><chapter id="7"><pasuk id="1"> И было, когда отстроена была стена и вставил я двери, поставлены были (на службу) стражи ворот, и певцы, и Левиты.</pasuk><pasuk id="2">И приказал я Хананьи, брату своему, и Хананьи, начальнику крепости в Йэрушалайиме, так как он человек правдивый и Б-гобоязненней многих,</pasuk><pasuk id="3">И сказал я им: &amp;quot;Пусть не открывают ворот Йэрушалайима, пока не станет печь солнце; и когда стоят они (стражи), закрывали бы двери и запирали бы их; а стражу поставили бы из жителей Йзрушалайима, чтобы каждый – в свою смену и каждый – против дома своего&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="4">А город обширен и велик, и народу в нем мало, и нет домов отстроенных.</pasuk><pasuk id="5">И положил Б-г мой на сердце мне, и собрал я знать, и помощников, и народ, чтобы установить родословную. И нашел я родословную книгу тех, что первыми поднялись (в Йэрушалайим), и нашел я записанное в ней:</pasuk><pasuk id="6">Вот жители страны, что пришли из плена, – изгнанники, которых изгнал Нэвухаднэццар, царь Бавэла, – и возвратились они в Йэрушалайим и в Йэудею – каждый в свой город,</pasuk><pasuk id="7">Те, что прибыли с Зеруббавэлом, Йэйшуей, Нэхемьей, Азарьйей, Раамьйей, Нахмани, Мордехайем, Билшаном, Мисперетом-Бигвайем, Нехумом Баанаем. Число людей народа Йисраэйлева: </pasuk><pasuk id="8">Потомки Фароша – две тысячи сто семьдесят два.</pasuk><pasuk id="9">Потомки Шефатьйи – триста семьдесят два.</pasuk><pasuk id="10">Потомки Араха – шестьсот пятьдесят два.</pasuk><pasuk id="11">Потомки властителя Моава, из сынов Йэйшуи и Йоава, – две тысячи восемьсот восемнадцать. </pasuk><pasuk id="12">Потомки Эйлама – тысяча двести пятьдесят четыре.</pasuk><pasuk id="13">Потомки Затгу – восемьсот сорок пять.</pasuk><pasuk id="14">Потомки Заккайа – семьсот шестьдесят.</pasuk><pasuk id="15">Потомки Биннуйа – шестьсот сорок восемь.</pasuk><pasuk id="16">Потомки Вэйвайа – шестьсот двадцать восемь.</pasuk><pasuk id="17">Потомки Азгада – две тысячи триста двадцать два.</pasuk><pasuk id="18">Потомки Адоникама – шестьсот шестьдесят семь.</pasuk><pasuk id="19">Потомки Бигвайа – две тысячи шестьдесят семь.</pasuk><pasuk id="20">Потомки Адина – шестьсот пятьдесят пять.</pasuk><pasuk id="21">Потомки Отэйра из (семьи) Хизкийи – девяносто восемь.</pasuk><pasuk id="22">Потомки Хашума – триста двадцать восемь.</pasuk><pasuk id="23">Потомки Вэйцайа – триста двадцать четыре.</pasuk><pasuk id="24">Потомки Харифа – сто двенадцать.</pasuk><pasuk id="25">Уроженцы Гивона – девяносто пять.</pasuk><pasuk id="26">Жители Бэйт-Лэхэма и Нетофы – сто восемьдесят восемь.</pasuk><pasuk id="27">Жители Анатота – сто двадцать восемь.</pasuk><pasuk id="28">Жители Бэйт-Азмавэта – сорок два.</pasuk><pasuk id="29">Жители Кирьйат-Йеарима, Кефиры и Бээйрота – семьсот сорок три.</pasuk><pasuk id="30">Жители Рамы и Гэвы – шестьсот двадцать один.</pasuk><pasuk id="31">Жители Михмаса – сто двадцать два.</pasuk><pasuk id="32">Жители Бэйт-Эйла и Айа – сто двадцать три.</pasuk><pasuk id="33">Жители Нэво-Ахэйра – пятьдесят два. </pasuk><pasuk id="34">Потомки другого Эйлама – тысяча двести пятьдесят четыре.</pasuk><pasuk id="35">Потомки Харима – триста двадцать.</pasuk><pasuk id="36">Уроженцы Йэрэйхо – триста сорок пять.</pasuk><pasuk id="37"> Уроженцы Лода, Хадида и Оно – семьсот двадцать один.</pasuk><pasuk id="38">Уроженцы Сенаи – три тысячи девятьсот тридцать. </pasuk><pasuk id="39">Священники: потомки Йедайи, из семьи Йэйшуи – девятьсот семьдесят три.</pasuk><pasuk id="40"> Потомки Иммэйра – тысяча пятьдесят два.</pasuk><pasuk id="41">Потомки Фашхура – тысяча двести сорок семь:</pasuk><pasuk id="42">Потомки Харима – тысяча семнадцать.</pasuk><pasuk id="43">Левиты: потомки Йэйшуйи из Кадмиэйла, сыны Одейи – семьдесят четыре.</pasuk><pasuk id="44">Певцы: потомки Асафа – сто сорок восемь.</pasuk><pasuk id="45">Стражи ворот: сыны Шаллума, сыны Отэйра, сыны Талмона, сыны Аккува, сыны Хатиты, сыны Шовайи – сто тридцать восемь.</pasuk><pasuk id="46">Подданные: сыны Цихи, сыны Хасуфы, сыны Табаота,</pasuk><pasuk id="47">Сыны Кэйроса, сыны Сии, сыны Фадона, </pasuk><pasuk id="48">Сыны Леваны, сыны Хагавы, сыны Салмайи,</pasuk><pasuk id="49">Сыны Ханана, сыны Гидэйла, сыны Гахара,</pasuk><pasuk id="50">Сыны Реайи, сыны Рецина, сыны Некоды,</pasuk><pasuk id="51">Сыны Газзама, сыны Уззы, сыны Фасэйаха,</pasuk><pasuk id="52">Сыны Бэйсайи, сыны Меунима, сыны Нефишсима,</pasuk><pasuk id="53">Сыны Бакбука, сыны Хакуфы, сыны Хархура,</pasuk><pasuk id="54">Сыны Вацлита, сыны Мехиды, сыны Харши, </pasuk><pasuk id="55">Сыны Баркоса, сыны Сисры, сыны Тамаха,</pasuk><pasuk id="56">Сыны Нециаха, сыны Хатифы.</pasuk><pasuk id="57"> Потомки рабов Шеломо: сыны Сотайи, сыны Софэрэта, сыны Фериды,</pasuk><pasuk id="58">Сыны Яалы, сыны Даркона, сыны Гиддэйла,</pasuk><pasuk id="59">Сыны Ше-фатьйи, сыны Хаттила, сыны Похэрета-Ацевайима, сыны Амона, –</pasuk><pasuk id="60">Всего подданных и потомков рабов Шеломо – триста девяносто два.</pasuk><pasuk id="61">А вот те, что пришли из Тэйл-Мэлаха, Тэйл-Харши, Керува, Аддона и Иммэйра, и не могли рассказать о предках своих и детях своих – от Исраэйла ли они:</pasuk><pasuk id="62">Сыны Делайи, сыны Товийи, сыны Некоды – шестьсот сорок два.</pasuk><pasuk id="63">А из священников: сыны Хавайи, сыны Аккоца, сыны Барзиллайа, того, который взял жену из дочерей Барзиллайа Гиладского и стал называться именем их. </pasuk><pasuk id="64">Искали они запись родословной своей, но не нашлась она, и были они отстранены от священства.</pasuk><pasuk id="65">И сказал им Тиршата, чтобы не ели они от святого святых до тех пор, пока не встанет священник с урим и туммим.</pasuk><pasuk id="66">Вся община вместе – сорок две тысячи триста шестьдесят (человек).</pasuk><pasuk id="67">Кроме рабов и рабынь их, – этих было семь тысяч триста тридцать семь, – были у них певцы и певицы – двести сорок пять (человек). Коней у них было семьсот тридцать шесть, мулов у них – двести сорок пять.</pasuk><pasuk id="68">Лошадей их семсот тридцать шесть, мулов их двести сорок пять.</pasuk><pasuk id="69">Верблюдов четыреста тридцать пять, ослов шесть тысяч семьсот двадцать.</pasuk><pasuk id="70">А некоторые главы семейств дали (пожертвования) для работы: Тиршата дал в сокровишницу тысячу дариконов золота, пятьдесят чаш, пятьсот тридцать рубашек для священникое.</pasuk><pasuk id="71">А некоторые главы семейств отдали для работы в сокровищницу двадцать тысяч дариконов золота и две тысячи двести мин серебра.</pasuk><pasuk id="72">А вот то, что дал остальной народ: двадцать тысяч дариконов золота и две тысячи мин серебра и шестьдесят семь рубашек для священников.</pasuk><pasuk id="73"> И поселились священники, и Левиты, и стражи ворот, и певцы, и часть народа, и подданные, и весь Йисраэйл в городах своих, и наступил седьмой, месяц, а сыны Йисраэйлевы были в городах своих. </pasuk></chapter><chapter id="8"><pasuk id="1"> И весь народ как один человек собрался на площади перед Водными воротами, и сказали они Эзре, писцу, чтобы принесли книгу Торы Мошэ, которую Б-г заповедал Йисраэйлу.</pasuk><pasuk id="2">И в первый день седьмого месяца принес Ззра, священник, Тору пред собрание – как мужчинам, так и женщинам, и каждому, кто понимает, слушая.</pasuk><pasuk id="3">И читал он ее на площади против Водных ворот от рассвета до полудня перед мужчинами и женщинами и понимающими; и слух всего народа (приклонен был) к книге Торы.</pasuk><pasuk id="4">И стоял Эзра на деревянном возвышении, которое для этого сделали, и стояли рядом с ним Матитьйа, и Шема, и Анайа, и Урийа, и Хилкийа, и Маасэйа – справа от него, а слева – Педайа, и Мишаэйл, и Малкийа, и Хашум, и Хашбаддана, Зехарьйа, Мешуллам.</pasuk><pasuk id="5">И открыл Эзра книгу на глазах у всего народа, потому что стоял он выше всего народа; а когда открыл он (ее), встал весь народ.</pasuk><pasuk id="6">И благословил Эзра Г-спода Б-га великого, и воскликнул весь народ: &amp;quot;Амэйн! Амэйн!&amp;quot;, – воздевая руки свои; и поклонились они, и распростерлись ниц перед Б-гом.</pasuk><pasuk id="7">А Йэйшуа, и Бани, и Шэйрэйвьйа, Йэмин, и Аккув, Шабтай, Одийа, Маасэйа, Келита, Азарьйа, Йозавад, Ханан, Пслайа и Левиты разъясняли народу Тору, а люди стояли на своих местах.</pasuk><pasuk id="8">И читали они книгу Торы Б-жьей внятно и с толкованием читаемого.</pasuk><pasuk id="9">И сказал всему народу Нэхемьйа, он же Тиршата, и Эзра-свяшенник, писец, и Левиты, разъяснявшие народу: &amp;quot;Нынче святой день перед Господом Б-гом вашим – не печальтесь же и не плачьте!&amp;quot;, – потому что весь народ плакал, слушая слова Торы.</pasuk><pasuk id="10">Тогда сказал он им: &amp;quot;Идите, ешьте жирное и пейте сладкое, и пошлите подарки тем, у кого не приготовлено, так как день этот свят перед Господом нашим; и не печальтесь, ибо радость Г-сподня – ваша опора&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="11">А Левиты успокаивали народ, говоря: &amp;quot;Успокойтесь и не печальтесь, ибо день этот свят&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="12">И пошел весь народ есть и пить, и посылать подарки, и устраивать великое веселье, потому что вняли они тем словам, что были сказаны им.</pasuk><pasuk id="13">А на второй день у Эзры, писца, собрались главы семейств всего народа, священники и Левиты, чтобы понять слова Торы.</pasuk><pasuk id="14"> И нашли они написанным в Торе то, что приказал Г-сподь через Мошэ, – чтобы в праздник седьмого месяца жили сыны Йисраэйлевы в сукках.</pasuk><pasuk id="15">И (послали) возвестить и провозгласить во всех городах их и в Йэрушалайиме, сказав: &amp;quot;Выйдите на гору и принесите ветви оливы, и ветви масличного дерева, и ветви мирта, и ветви пальмовые, и ветви миртовых деревьев, чтобы сделать сукки, как было написано&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="16">И вышли люди, и принесли, и сделали себе сукки, – каждый на крыше своей и во дворах своих, и во дворах дома Б-жья, и на площади у Водных ворот, и на площади у ворот Эфрайима.</pasuk><pasuk id="17">И вся община возвратившихся из изгнания сделала сукки, и поселились они в сукках, как не делали сыны Йисраэйлевы со времен Йэйшуа бэн-Нуна до того дня. И веселье было очень большое.</pasuk><pasuk id="18">И читал он (Эзра) книгу Торы Б-жьей каждый день, с первого до последнего дня, и праздновали они семь дней; а на восьмой день было праздничное собрание в соответствии с законом. </pasuk></chapter><chapter id="9"><pasuk id="1"> И собрались сыны Йисраэйлевы в двадцать четвертый день этого месяца; постились они и (одеты) были во вретище, и прах был на них.</pasuk><pasuk id="2">И отделились потомки Йисраэйла от всех сынов чужих, и встали они, и исповедались в грехах своих и в преступлениях отцов своих.</pasuk><pasuk id="3">И встали они с мест своих, и читали книгу Торы Г-спода Б-га их четверть дня, а четветрь дня исповедовались, преклонившись пред Господом Б-гом своим.</pasuk><pasuk id="4">И встали на ступени Левитов Йэйшуа и Вани, Кадмиэйл, Ше-ваньйа, Бунни, Шэйрэйвийа, Бани, Хенани, и взывали к Г-споду Б-гу их во весь голос.</pasuk><pasuk id="5">И сказали Левиты – Йэйшуа и Кадмиэйл, Бани, Хашавнэйа, Шэйрэйвйа, Одийа, Шеваньйа, Петахьйа: &amp;quot;Встаньте, благословите Г-спода Б-га вашего искони и вовеки!&amp;quot; И пусть благословляют имя славы Твоей, что превыше всех благословении и похвал.</pasuk><pasuk id="6">Ты, Г-споди, един, Ты сотворил небеса, небеса небес и все воинство их, землю и все, что на ней, моря и все, что в них, и Ты даешь им всем жизнь, и воинство небесное преклоняется пред Тобою.</pasuk><pasuk id="7">Ты Г-споди Б-же, что избрал Аврама и вывел его из Ура Касдимского, и дал ему имя Авраам,</pasuk><pasuk id="8">И нашел Ты, что предано сердце его Тебе, и заключил Ты с ним союз, чтобы отдать землю Кенаанеев, Хиттийцев, Эмореев, Периззийцев, Йевусеев и Гиргашийцев – отдать потомкам его; и исполнил Ты слова Свои, ибо праведен Ты.</pasuk><pasuk id="9">И увидел Ты муки отцов наших в Египте, и услышал Ты вопль их у Ям-Суф,</pasuk><pasuk id="10">И послал Ты знамения и чудеса Паро и всем рабам его, и всему народу страны его, ибо знал Ты, что поступали они с ними зло, и создал Ты имя Себе по сей день.</pasuk><pasuk id="11">И море рассек Ты перед ними, и прошли они среди моря по суше, а преследователей их бросил Ты как камень в глубины, в сильные воды.</pasuk><pasuk id="12">И столпом облачным вел Ты их днем, а столпом огненным – ночью, чтобы освещать им путь, по которому идти им.</pasuk><pasuk id="13">И сошел Ты на гору Синай, и говорил с ними с небес, и дал Ты им законы верные и учения истинные, уставы и заповеди благие.</pasuk><pasuk id="14">И святую субботу Твою поведал Ты им, и заповеди, и уставы, и Тору заповедал Ты им через Мошэ, раба Твоего.</pasuk><pasuk id="15">И хлеб с небес дал Ты им ради голода их, и воду из скалы извлек Ты ради жажды их, и сказал Ты им, чтобы пришли унаследовать землю, о которой (клялся) Ты, подняв руку, отдать им.</pasuk><pasuk id="16">А они, отцы наши, поступали зло и упорствовали, и не слушали они заповедей Твоих.</pasuk><pasuk id="17">И не хотели они повиноваться, и не помнили чудес Твоих, которые совершил Ты с ними, и упорствовали они, и в упрямстве своем (хотели) поставить главу, чтобы (вернуться) в рабство; но Ты, – Б-г прощающий, жалостливый и милосердный, долготерпеливый и всемилостивый, – и Ты не оставил их.</pasuk><pasuk id="18">Хотя сделали они себе литого тельца и сказали: &amp;quot;Это Б-г твой, что вывел тебя из Египта&amp;quot;, – и совершали они поругания великие,</pasuk><pasuk id="19">Но Ты в великой милости Своей не оставил их в пустыне: столп облачный не отступал от них днем, чтобы вести их по пути, и столп огненный – ночью, чтобы светить им на пути, по которому идти им.</pasuk><pasuk id="20">И дал Ты им добрый дух Твой, чтобы вразумлять их, и мана Своего не отнял Ты ото рта их, и воду давал Ты им для (утоления) жажды их.</pasuk><pasuk id="21"> И сорок лет питал Ты их в пустыне – не было у них нехватки: платье их не изнашивалось, а ноги их не отекали.</pasuk><pasuk id="22">И отдал Ты им царства и народы, и отделил край их, и унаследовали они землю Сихона – землю царя Хэшбона, и землю Ога, царя Башанского.</pasuk><pasuk id="23">И сыновей их приумножил Ты подобно звездам небесным, и привел их в страну, о которой говорил Ты отцам их, чтобы пришли и унаследовали (ее).</pasuk><pasuk id="24">И пришли сыновья, и унаследовали землю; и покорил Ты для них жителей страны – Кенаанеев, и предал их в руки им вместе с царями их и с народами страны, чтобы поступали с ними по воле своей.</pasuk><pasuk id="25">И захватили они города укрепленные и землю тучную, и унаследовали дома, полные всякого добра, высеченные водоемы, виноградники и масличные деревья, и множество деревьев плодовых; и ели они, и насыщались, и разжирели, и наслаждались они по благости Твоей.</pasuk><pasuk id="26">И не повиновались они, и бунтовали против Тебя, и за спину себе отбросили Тору Твою,, а пророков Твоих, которые предупреждали их, чтобы вернуть их к Тебе, они убили, и совершали они поругания великие.</pasuk><pasuk id="27">И предал Ты их в руки врагов их, и те притесняли их, а во время бедствия их взывали они к Тебе, и с небес слышал Ты их и по великой милости Твоей давал Ты им спасителей, и спасали они их от врагов их.</pasuk><pasuk id="28">А когда становилось им легче, снова творили они зло пред Тобою, и Ты оставлял их в руках врагов их, и те властвовали над ними; и снова взывали они к Тебе, а Ты с небес слышал и спасал их по милости Своей много раз.</pasuk><pasuk id="29">И предупреждал Ты их, чтобы вернуть их к Торе Твоей, а они поступали злонамеренно и не соблюдали заповедей Твоих, и грешили против законов Твоих, которыми жив человек, когда исполняет их; и упрямились они, и упорствовали в ослушании своем.</pasuk><pasuk id="30">А Ты был долготерпелив с ними много лет и предупреждал их духом Своим через пророков Твоих, но не внимали Они; и предал Ты их в руки народов (других) стран.</pasuk><pasuk id="31">Но по милости Твоей великой Ты не уничтожил их окончательно и не оставил их, ибо Ты – Б-г милостивый и милосердный.</pasuk><pasuk id="32">А ныне, Б-же наш, Б-г великий, сильный и страшный, хранящий завет и милость, да не покажется Тебе ничтожным все бедствие, что постигло нас: царей наших, знать нашу и священников наших, и пророков наших, и отцов наших, и весь народ Твой со времен царей Ашшурских и до сего дня.</pasuk><pasuk id="33">А Ты прав во всем, что постигло нас, ибо справедливо поступил Ты, а мы грешили.</pasuk><pasuk id="34">И цари наши, и знать наша, и священники наши, и отцы наши не соблюдали Тору Твою и не внимали заповедям Твоим и увещеваниям Твоим, которыми увещевал Ты их.</pasuk><pasuk id="35">И в царстве своем, и во благе Твоем великом, что дал Ты им, и на земле обширной и тучной, которую дал Ты им, не служили они Тебе и не каялись в злых деяниях своих.</pasuk><pasuk id="36"> Вот ныне рабы мы, и на земле, которую дал Ты отцам нашим, чтобы питаться плодами ее и добром ее – вог, мы рабы на ней.</pasuk><pasuk id="37">И множит она урожай свой для царей, которых поставил Ты над нами за грехи наши, и владеют они телами нашими и скотом нашим по воле своей; а мы – в большой беде. </pasuk></chapter><chapter id="10"><pasuk id="1"> Но при всем этом мы заключаем союз и записываем (его), а подписывает знать наша, Левиты наши, священники наши.</pasuk><pasuk id="2">И подписывают: Нэхэмьйа-Тиршата бэн-Хахальйа и Цидкийа,</pasuk><pasuk id="3">Серайа, Азарьйа, Иирмейа,</pasuk><pasuk id="4">Пашхур,</pasuk><pasuk id="5">Амарьйа, Малкийа, Хаттуш, Шеваньйа,</pasuk><pasuk id="6">Маллух,</pasuk><pasuk id="7">Харим, Мерэймот, Овадьйа, Даниэйл Гинтон,</pasuk><pasuk id="8">Барух, Мешуллам, Авийа, Мийамин,</pasuk><pasuk id="9">Маазьйа, Билгай, Шемайа – это священники.</pasuk><pasuk id="10">А Левиты: Йейшуа бзн-Азаньйа, Биннуй из сыновей Хэйнадада, Кадмиэйл.</pasuk><pasuk id="11">И братья их – Шеваньйа, Одийа, Келита, Пелайа, Ханан,</pasuk><pasuk id="12">Миха, Рехов, Хашавьйа,</pasuk><pasuk id="13"> Заккур, Шэйрэйвьйа, Шеваньйа,</pasuk><pasuk id="14"> Одийа, Вани, Бенину.</pasuk><pasuk id="15">Главы народа: Парош, властитель Моава, Эйлам, Затту, Бани,</pasuk><pasuk id="16">Бунни, Азгад, Бэйвай,</pasuk><pasuk id="17">Адонийа, Вигвай, Адин,</pasuk><pasuk id="18">Атэйр, Хизкийэ, Аззур,</pasuk><pasuk id="19">Одийа, Хашум, Бэйцай,</pasuk><pasuk id="20">Хариф, Анатот, Нэйвай,</pasuk><pasuk id="21">Магпиаш, Мешуллам, Хэйзир,</pasuk><pasuk id="22">Мешэйзавэйл, Цадок, Йаддуа,</pasuk><pasuk id="23">Пелатьйа, Ханан, Анайа,</pasuk><pasuk id="24">Ошэйа, Хананьйа, Хашшув,</pasuk><pasuk id="25">Аллохэйш, Пилха, Шовэйк,</pasuk><pasuk id="26">Рехум, Хашавна, Маасэйа,</pasuk><pasuk id="27">И Ахийа, Ханан, Анан,</pasuk><pasuk id="28">Маллух, Харим, Баана.</pasuk><pasuk id="29">И остальной народ – священники, Левиты, стражи ворот, певцы, подданные и все, отделившиеся от народов (других) стран (и принявшие) Тору Б-жью, их жены, сыновья и дочери, все, кто способен понять,</pasuk><pasuk id="30"> Поддерживали братьев своих (и) знатных своих, и пришли с клятвой и присягой (в том), чтобы следовать Торе Б-жьей, которая дана была через Мошэ, раба Г-сподня, и чтобы соблюдать и исполнять все заповеди Г-спода Б-га нашего, и законы Его, и уставы;</pasuk><pasuk id="31">И чтобы не отдавать нам дочерей наших (другим) народам земли, а их дочерей не брать за сыновей своих;</pasuk><pasuk id="32">И чтобы у народов (других) стран, которые привезут товары и всякие продукты в день субботний на продажу, не покупать у них в субботу и в святые дни; и чтобы в седьмой год оставить (землю) и взыскание долгов;</pasuk><pasuk id="33">И взяли мы на себя заповедь: давать третью часть шэкэля ежегодно для службы в храме Б-га нашего –</pasuk><pasuk id="34">Для возлагаемых рядами хлебов и ежедневных даров, и для всесожжении постоянных, для (жертвы) в субботу, в день нового месяца, в праздники и для священных жертв, и для жертв во искупление грехов Йисраэйла, и для всей службы в храме Б-га нашего.</pasuk><pasuk id="35">И бросили мы жребий о дровах для жертвенника среди священников, Левитов и всего народа – чтобы привозить (их) в храм Б-га нашего по отцовским домам нашим в определенное время из года в год, чтобы сжигать их на жертвеннике Г-спода Б-га нашего, как написано в Торе;</pasuk><pasuk id="36">И чтобы приносить первые плоды земли нашей и первые плоды всякого дерева из грда э год в дом Г-сподний.</pasuk><pasuk id="37">А первенцев из сынов наших и из скота нашего (выкупать), как написано в Торе, а первородное от крупного и мелкого скота нашего приносить в храм Б-га нашего для священников, что служат в доме Б-га нашего;</pasuk><pasuk id="38">И первую долю от теста нашего, и приношения наши, и плоды всех деревьев, вино молодое и свежее оливковое масло будем мы приносить в комнаты священников, в дом Б-га нашего, а десятину с земли нашей – Левитам; а они, Левиты, брать будут десятину во всех городах, где мы трудимся.</pasuk><pasuk id="39">И священник, потомок (Аарона, будет с Левитами, когда Левиты будут получать десятину. И будут Левиты приносить десятину от десятины в дом Б-га нашего, в комнаты приношений).</pasuk><pasuk id="40">Потому что сыны Йисраэйлевы и потомки Лэйви будут привозить в эти комнаты приношения зерна, молодого вина и свежего оливкового масла; и будут там сосудов храмовые и облуживающие священники, и стражи ворот, и певцы. И не оставим мы дом Б-га нашего. </pasuk></chapter><chapter id="11"><pasuk id="1"> И поселились главы народа в Йэрушалайиме, а остальные люди бросили жребий, чтобы одного из каждого десятка поселить в Йэрушалайиме, священном городе, а девять остальных – в (других) городах.</pasuk><pasuk id="2">И благословил народ всех людей, которые по своей доброй воле согласились жить в Йэрушалайиме.</pasuk><pasuk id="3">А вот главы страны, что жили в Йэрушалайиме, – а в городах Йэудеи каждый жил в своем поместье в своих городах: Йисраэйльтяне, священники, Левиты, подданные и потомки рабов Шеломо. </pasuk><pasuk id="4">И жили в Йэрушалайиме (некоторые) из сынов Йэуды и сынов Биньйамина. Из сынов Йэуды: Аттайа бэн-Уззийа, бэн-Зехарьйа, бэн-Амарьйа, бэн-Шефатьйа, бэн-Маалалэйл – из потомков Пэрэца (сына Йэуды).</pasuk><pasuk id="5">И Маасэйа бэн-Барух, бэн-Кол-Хозэ, бэн-Хазайа, бэн-Адайа, бэн-Йойарив, бэн-Зехарьйа, потомок Шэйлы (сына Йэуды).</pasuk><pasuk id="6">Всех потомков Пэрэца – четыреста шестьдесят восемь воинов, живущих в Йэрушалайиме. </pasuk><pasuk id="7">А вот сыны Биньйамина: Саллу бэн-Мешуллам, бэн-Йоэйд, бэн-Педайа, бэн-Колайа, бэн-Маасэйа, бэн-Итиэйл, бэн-Йешайа,</pasuk><pasuk id="8">А за ним – Габбай, Саллай – девятьсот двадцать восемь (воинов).</pasuk><pasuk id="9">И поставлен над ними Йоэйл бэн-Зихри, а Йэуда бэн-Ассенуа – помощник градоначальника.</pasuk><pasuk id="10">Из священников: Йэдайа бэн-Йойарив, </pasuk><pasuk id="11">Йахин, Серайа бэн-Хилкийа, бэн-Мешуллам, бэн-Цадок, бэн-Мерайот, бэн-Ахитув, глава дома Б-жьего,</pasuk><pasuk id="12">И братьев их, выполняющих работы в храме, – восемьсот двадцать два. И Адайа бэн-Йерохам, бэн-Пелальйа, бэн-Амци, бэн-Зехарьйа, бэн-Пашхур, бэн-Мадкийа,</pasuk><pasuk id="13">И братья его, главы семейств, – двести сорок два. И Амашсай бэн-Азарэйл, бэн-Ахзай, бэн-Мешиллрймот, бэн-Иммэйр, </pasuk><pasuk id="14">И братьев их, крепких воинов у – сто двадцать восемь. И поставлен над ними Завдиэйл, потомок великих.</pasuk><pasuk id="15">А из Левитов Шемайа бэн-Хашшув, бэн-Азрикам, бэн-Хашавьйа, бэн-Бунни.</pasuk><pasuk id="16">А Шабтай и Йозавад из глав Левитов – на внешних работах храма Б-жьего.</pasuk><pasuk id="17">И Маттаньйа бэн-Миха, бэн-Завди, бэн-Асаф, глава начинающих благословение в молитве, а второй – Бакбукейа, из братьев его, и Авда бэн-Шаммуа, бэн-Галал, бэн-Йедутун.</pasuk><pasuk id="18">Всего Левитов в святом городе – двести восемьдесят четыре.</pasuk><pasuk id="19">И стражи ворот: Аккув, Талмон и братья их., охраняющие ворота – сто семьдесят два.</pasuk><pasuk id="20">А прочие Йисрэйльтяне, священники Левиты – во всех городах Йэудеи, каждый в своем уделе.</pasuk><pasuk id="21">А подданные живут в Офэле, и над подданными (поставлены) Циха и Гишпа.</pasuk><pasuk id="22">А старший над Левитами в Йэрушалайиме – Уззи бэн-Бани; бэн-Хашавьйа, бэн-Матаньйа, бэн-Миха из сынов Асафа, певцов, (назначены) над работами в храме Б-жьем,</pasuk><pasuk id="23">Ибо (дан) о них приказ царский и пропитание для певцов на каждый день.</pasuk><pasuk id="24">А Петахьйа бэн-Мешэйзавэйл из сынов Зэраха, сына Йэуды, был при царе для (ведения) всех дел народа.</pasuk><pasuk id="25">А в открытых городах на полях своих жила часть сынов Йэуды: в Кирьят-Арба и в ближайших селах, в Дивоне и в ближайших селах, в Йэкавцеэйле и в открытых городах.</pasuk><pasuk id="26">И в Йэйшуа, и в Моладе, и в Бэйт-Палэте,</pasuk><pasuk id="27">И в Хацар-Шуале, и в Беэйр-Шэве, и в ближайших селах,</pasuk><pasuk id="28">И в Циклаге, и в Мехоне, и в ближайших селах,</pasuk><pasuk id="29">И в Эйн-Риммоне, и в Царе, и в Ярмуте,</pasuk><pasuk id="30">В Заноахе, Адулламе и в открытых городах, (в) Лахише и на полях его, в Азэйке и в ближайших селах. И расположились они от Беэйр-Шэвы до Гэй-Иннома.</pasuk><pasuk id="31">А сыны Биньйамина – от Гэвы: Михмас и Айа, и Бэйт-Эйл, и ближайшие села,</pasuk><pasuk id="32">Анатот, Нов, Ананейа,</pasuk><pasuk id="33"> Хацор, Рама, Гиттайим,</pasuk><pasuk id="34">Хадид, Цевоим, Неваллат,</pasuk><pasuk id="35">Лод и Оно, Гэй-Ахарашим.</pasuk><pasuk id="36">А Левиты – на отдельных участках меж (наделов) Йэуды и Биньйамина.</pasuk></chapter><chapter id="12"><pasuk id="1"> А вот священники и Левиты, которые поднялись (в Йэрушалайим) с Зеруббавэлом, сыном Шеалтиэйла, и Йэйшуей: Серайа, Йирмейа, Эзра,</pasuk><pasuk id="2">Амарьйа, Маллух, Хаттуш, </pasuk><pasuk id="3">Шеханьйа, Рехум, Мерэймот,</pasuk><pasuk id="4">Иддо, Гинтой, Авийа,</pasuk><pasuk id="5">Мийамин, Маадьйа, Билга,</pasuk><pasuk id="6">Шемайа и Йойарив, Йэдайа,</pasuk><pasuk id="7">Саллу, Амок, Хилкийа, Йэдайа – это главы священников и братья их во времена Йэйшуи.</pasuk><pasuk id="8">А Левиты: Йэйшуйа, Биннуй, Кадмиэйл, Шэйрэйвьйа, Йэуда, Маттаньйа, что для хвалебных песнопений, – он и братья его.</pasuk><pasuk id="9">А Бакбукейа и Унни с братьями их были против них на смену.</pasuk><pasuk id="10"> И Йэйшуа родил Йойакима, а Йойаким родил ^Эльйашива, а Эльйашив – Йойаду,</pasuk><pasuk id="11">А Йойада родил Йонатана, а Йонатан родил Йаддуа.</pasuk><pasuk id="12">А во времена Йойакима главами семейств были священники: у Серайи – Мерайа, у Йирмейи – Хананьйа,</pasuk><pasuk id="13"> У Эзры – Мешуллам, у Амарьйи – Йеоханан,</pasuk><pasuk id="14">У Мелиху – Йонатан, у Шеваньйи – Йосэйф,</pasuk><pasuk id="15">У Харима – Адна, у Мерайота – Хэлкай,</pasuk><pasuk id="16">У Иддо – Зехарьйа, у Гиннетона – Мешуллам,</pasuk><pasuk id="17">У Авийи – Зихри, у Миньйамина (и) Моадьйи – Пилтай, </pasuk><pasuk id="18">У Билги – Шаммуа, у Шемайи – Йеонатан,</pasuk><pasuk id="19">У Йойаририва – Маттенай, у Йедайи – Уззи,</pasuk><pasuk id="20">У Саллайа – Каллай, у Амока – Эйвэр,</pasuk><pasuk id="21">У Хилкийи – Хашавьйа, у Йедайи – Нетанэйл.</pasuk><pasuk id="22">Левиты: Эльйашив, Йойада, Йоханан и Йаддуа – их главы семейств и священники записаны были во времена царствования Дарэйавэша Персидского.</pasuk><pasuk id="23">Потомки Лейви, главы семейств, записаны были в книге летописи до времен Йоханана, сына Эльйашива. А главы Левитов – Хашавьйа,</pasuk><pasuk id="24">Шэйрэйвьйа и Йэйшуа бэн-Кадмиэйл и братья их напротив них, чтобы славословить и восхвалять, как приказал Давид, человек Б-жий, – смена против смены.</pasuk><pasuk id="25">Маттаньйа и Бакбукейа, Овадьйа, Мешуллам, Талмон, Аккув – стражи, сменные стражи у входа в ворота.</pasuk><pasuk id="26">Эти (были) во времена Йойакима бэн-Йэйшуа, бэн-Йоцадака, и во времена Нэхэмьйи, наместника, и Эзры-священника, писца.</pasuk><pasuk id="27">А во время освящения стены Йэрушалайима разыскивали Левитов во всех местах их, чтобы привести их в Йэрушалайим совершить освящение и веселье, и (принести) благодарственные жертвы, и петь с цимбалами, арфами и киннорами.</pasuk><pasuk id="28">И собрались потомки певцов с равнины, что вокруг Йэрушалайима, и из сел Нетофы, </pasuk><pasuk id="29">И из Бэйт-Гилгала, и с полей Гэвы, и (из) Азмавэта, потому что певцы построили себе открытые города вокруг Йэрушалайима.</pasuk><pasuk id="30">И очистились священники и Левиты, и очистили они народ и ворота, и стену.</pasuk><pasuk id="31">И возвел я знать Йэудеи на стену, и принес две большие благодарственные жертвы для шествия поверх стены направо, к Мусорным воротам.</pasuk><pasuk id="32">И пошел за ними Ошайа и половина знати Йэудеи, </pasuk><pasuk id="33">И Азарьйа, Эзра и Мешуллам,</pasuk><pasuk id="34">Йэуда, Биньйамин и Шемайа, и Йирмейа,</pasuk><pasuk id="35"> И часть молодых священников с трубами: Зехарьйа бэн-Йонатан, бэн-Шемайа, бэн-Маттаньйа, бэн-Михайа, бэн-Заккур, бэн-Асаф И братья его:</pasuk><pasuk id="36">Шемайа и Азарэйл, Милалай, Гилалай, Маай, Нетанэйл и Йэуда, Ханани с музыкальными инструментами Давида, человека Б-жья, а Эзра, писец, – впереди них.</pasuk><pasuk id="37">И (прошли они) у ворот Источника, и против них поднялись по ступенькам города Давидова, восходя по стене от дома Давида до Водных ворот, что на востоке.</pasuk><pasuk id="38"> А вторая благодарственная жертва шла в противоположном направлении и за нею я; а половина народа – на стене вверху: от Печной башни и до широкой стены,</pasuk><pasuk id="39">И над воротами Эфрайима, и над Старыми воротами, и над Рыбными воротами, и над башней Хананэйла, и над башней Сотни – до Овечьих ворот; и остановились они у Тюремных ворот.</pasuk><pasuk id="40">И остановились обе благодарственные жертвы в храме Б-жьем, и я, и со мною половина главных.</pasuk><pasuk id="41">А священники Эльйаким, Маасэйа, Миньйамин, Михайа, Эльйоэйнай, Зехарьйа, Хананьйа (трубили) в трубы.</pasuk><pasuk id="42">А также Маасэйа и Шемайа, и Элазар, и Уззи, и Йеоханан, и Малкийа, и Эйлам, и Эзэр; запели певцы, а Йизерахьйа был старшим (над ними).</pasuk><pasuk id="43">И принесли в тот день многочисленные жертвы, и веселились, ибо Б-г порадовал их великой радостью; веселились также и женщины, и дети, и слышна была радость Йэрушалайима далеко.</pasuk><pasuk id="44">И назначены были в тот день люди (старшими) над комнатами для склада приношений, первых плодов и десятины, чтобы собирать туда с полей (и) городов долю, (назначенную) Торой для священников и Левитов. Потому что радостью было для Йэудеи, что священники и Левиты снова служат (в храме),</pasuk><pasuk id="45">И соблюдали они служение Б-гу их и службу чистоты; а певцы и стражи ворот (служили) как завещал Давид сыну своему, Шеломо.</pasuk><pasuk id="46">Ибо во времена Давида и Асафа, который издавна возглавлял певцов, (стали исполнять) хвалебные и благодарственные песнопения Б-гу.</pasuk><pasuk id="47">И весь Йисраэйл во времена Зеруббавэла и во времена Нэхзмьйи отдавал долю певцам и стражам ворот ежедневно; и отдавали святое Левитам, а Левиты отдавали сынам Аарона. </pasuk></chapter><chapter id="13"><pasuk id="1"> В тот день читали книгу Мошэ вслух народу, и нашли написанным в ней, что никогда не войдет Аммонитянин и Моавитянин в общину Б-жью,</pasuk><pasuk id="2">Потому что не встретили они сынов Йисраэйла хлебом и водой, а нанят был против них Билам, чтобы проклинать их, но Б-г наш превратил проклятие в благословение.</pasuk><pasuk id="3">И было, когда услышали они Тору, то выделили они всех смешанных из Йисраэйла.</pasuk><pasuk id="4">А перед этим священник Эльйашив, родственник Товийи, находившийся в комнате храма Б-га нашего,</pasuk><pasuk id="5">Приготовил для него (для Товийи) большую комнату, куда прежде отдавали дары, ладан и сосуды, и десятину от хлеба, вина и оливкового масла, положенную Левитам и певцам, и стражам ворот, и приношения священникам.</pasuk><pasuk id="6">А в то время не было меня в Йэрушалайиме, потому что в тридцать второй год (царствования) Артахшасеты, царя Бавэльского, пришел я к царю, а через несколько дней отпросился я у царя И пришел в Иэрушалайим.</pasuk><pasuk id="7">И понял я, какое зло совершил Эльйашив ради Товийи, приготовив ему комнату во дворах дома Б-жьего. </pasuk><pasuk id="8">И мне это очень не понравилось, и выбросил я вон из комнаты все домашние вещи Товийи.</pasuk><pasuk id="9">И приказал я, и очистили эти комнаты, и вернул я туда утварь дома Б-жьего, дары и ладан.</pasuk><pasuk id="10">И узнал я, что не отдавалась Левитам доля (их), и разбежались они, каждый – на поле свое: Левиты и певцы, (и) исполняющие службу.</pasuk><pasuk id="11">И спорил я с наместниками, и сказал: &amp;quot;Почему оставлен дом Б-жий?&amp;quot; И собрал я их, и расставил их по местам их.</pasuk><pasuk id="12">И все Йэудеи стали приносить в кладовые десятину от хлеба и вина, и оливкового масла.</pasuk><pasuk id="13">И назначил я над кладовыми Шэлэмьйу, священника, и Цадока, писца, и Педайу из Левитов, а при них Ханана, сына Заккура,. сына Маттаньйи, потому что они считались честными, и на них (возложено было) делить меж братьев их,</pasuk><pasuk id="14">Помни мне это, Б-же мой, и не сотри добрых дел моих, что сделался в доме Б-га моего и для служителей его.</pasuk><pasuk id="15"> В те дни в Йэудее увидел я, (что) в субботу давят в давильнях (виноград), и приносят снопы, и навьючивают на ослов как вино, виноград и фиги, так и всякий груз, и привозят в субботу в Йэрушалайим. И предупредил я их в день продажи съестного.</pasuk><pasuk id="16">И Цориане, что жили в нем (в Йэрушалайиме), привозили рыбу и другие товары и продавали в субботу жителям Йэудеи и Иэрушалайима.</pasuk><pasuk id="17">И спорил я со знатью Йэудеи, и говорил им: &amp;quot;Что же делаете вы дело злое это и оскверняете день субботний?</pasuk><pasuk id="18">Ведь так поступали отцы ваши, и навел Б-г наш на нас и на город этот все эти бедствия, а вы еще увеличиваете гнев на Йисраэйл, оскверняя субботу!&amp;quot;</pasuk><pasuk id="19">И было, когда пала тень на ворота Иэрушалайима перед субботой, то приказал я, и заперты были двери; и велел я, чтобы не открывали их до окончания субботы. И нескольких отроков своих поставил я к воротам, (чтобы) не проходил груз в день субботний.</pasuk><pasuk id="20">И ночевали лоточники и продавцы всяких товаров вне Иэрушалайима раз и другой.</pasuk><pasuk id="21">И предупредил я их, и сказал им: &amp;quot;Почему ночуете вы против стены? Если еще раз вы сделаете это, то я применю к вам силу&amp;quot;. С тех пор не приходили они в субботу.</pasuk><pasuk id="22">И сказал я Левитам, чтобы они очищались и приходили стеречь ворота, чтобы свят был день субботний. Помни же мне и это, Б-же мой, и пощади меня по великой милости Своей.</pasuk><pasuk id="23">Видел я еще в эти дни тех Йэудеев, что снова взяли жен из Ашдода, Аммона и Моава.</pasuk><pasuk id="24">А сыновья их не умеют говорить по-йэудейски – наполовину говорят по-ашдодски и на языках других народов.</pasuk><pasuk id="25">И спорил я с ними, и проклинал их, и бил некоторых из них, и рвал на них волосы, и заклинал их Б-гом: &amp;quot;Не давайте дочерей ваших их сыновьям и не берите дочерей их для сыновей своих и для себя.</pasuk><pasuk id="26">Ведь этим грешил Шеломо, царь Йисраэйла, а (ведь) у множества тех народов не было такого царя! И был он любим Б-гом своим, и поставил его Б-г царем над всем Йисраэйлом, – но даже его ввели в грех жены чужих (народов)!</pasuk><pasuk id="27">А вас ли будем слушать, чтобы творить все это великов зло – вероломствовать перед Б-гом нашим и брать чужих жен?&amp;quot;</pasuk><pasuk id="28">И (один) из сыновей Йойады, сына Эльйашива, первосвященника, стал зятем Санваллата из Хорона; и прогнал я его от себя.</pasuk><pasuk id="29">Помни же им, Б-же мой, осквернение священничества и завета священства и Левитов.</pasuk><pasuk id="30">И очистил я кх от всего чужеземного, и установил смены для священников и Левитов, каждому – на его службе;</pasuk><pasuk id="31">И (установил) приношение (дров для жертвенника) в определенные сроки, и приношение первых плодов. Помни же мне, Б-же, это во благо! </pasuk></chapter></book>