<book><chapter id="1"><pasuk id="1">И было, по смерти Йеошуи вопрошали сыны Исраэйля Г-спода, говоря: кому из нас первому выйти против Кенаанеев, чтобы воевать с ними?</pasuk><pasuk id="2">И сказал Г-сподь: Йеуда пусть выступит; вот, предаю Я землю эту в руки его.</pasuk><pasuk id="3">И сказал Йеуда Шимону, брату своему: пойди со мною (в удел мой) по жребию моему, и будем воевать с Кенаанеями; и я пойду с тобою по жребию твоему. И пошел с ним Шимон.</pasuk><pasuk id="4">И поднялся Йеуда; и предал Господь Кенаанеев и Перизеев в руки их, и побили они их в Бэзэке, десять тысяч человек.</pasuk><pasuk id="5">И застали Адони-Бэзэка в Бэзэке, и сразились с ним; и разбили Кенаанеев и Перизеев.</pasuk><pasuk id="6">И убежал Адони-Бэзэк, но они погнались за ним, и поймали его, и отсекли большие пальцы рук и ног его.</pasuk><pasuk id="7">И сказал Адони-Бэзэк: семьдесят царей с отсеченными на руках и на ногах их большими пальцами собирали (пищу) под столом моим; как делал я, так воздал мне Г-сподь. И привели они его в Йерушалаим, и умер он там.</pasuk><pasuk id="8">И воевали сыны Йеудины против Йерушалаима, и взяли его, и поразили (жителей) его мечом, и город предали огню.</pasuk><pasuk id="9">Затем пошли сыны Йеудины воевать с Кенаанеями, жившими на горе и на юге, и в Шефэйле (на низменности).</pasuk><pasuk id="10">И пошел Йеуда на Кенаанеев, живших в Хэвроне, – а прежде Хэврон назывался Кирьят-Арбой, – и поразили Шэйшая, Ахимана и Талмая.</pasuk><pasuk id="11"> Оттуда пошел он на жителей Девира; а прежде Девир назывался Кирьят-Сэйфэром. </pasuk><pasuk id="12">И сказал Калэйв: кто поразит Кирьят-Сэйфэр и возьмет его, тому отдам я Ахсу, дочь мою, в жены.</pasuk><pasuk id="13">И взял его Отниэйл, сын Кеназа, младшего брата Калэйва, и дал тот ему Ахсу, дочь свою, в жены.</pasuk><pasuk id="14">И было, по прибытии своем склонила она его просить у отца ее поле; и склонилась она с осла, и сказал ей Калэйв: что тебе?</pasuk><pasuk id="15">И сказала она ему: дай мне благословение, ибо ты дал мне землю сухую, дай же мне и источники вод. И дал ей Калэйв источники верхние и источники нижние.</pasuk><pasuk id="16">И сыны Кэйни, тестя Моше, поднялись из Города Пальм с сынами Йеудиными в пустыню Йеудейскую, которая на юге от Арада, и пошли, и поселились среди народа.</pasuk><pasuk id="17">И пошел Йеуда с Шимоном, братом своим, и поразили Кенаанеев, жителей Цефата, и разгромили его, и назвали этот город Хорма.</pasuk><pasuk id="18">И покорил Йеуда Азу с пределами ее, и Ашкелон с пределами его, и Экрон с пределами его.</pasuk><pasuk id="19">И был Г-сподь с Йеудою, и он овладел горою. Ибо не мог одолеть жителей долины, потому что у них были железные колесницы.</pasuk><pasuk id="20">И отдали Калэйву Хэврон, как говорил Моше, и изгнал он оттуда трех сынов Анаковых.</pasuk><pasuk id="21">Но Йевусея, жителя Йерушалаима, не изгнали сыны Бинйаминовы, и (остались) жить Йевусеи с сынами Бинйаминовыми в Йерушалаиме до сего дня.</pasuk><pasuk id="22">И поднялись также сыны Йосэйфа на Бэйт-Эйл, и Г-сподь (был) с ними.</pasuk><pasuk id="23">И высмотрел род Йосэйфов Бэйт-Эйл; а прежде этот город назывался Луз.</pasuk><pasuk id="24">И увидели стражи (Йосэйфовы) человека, вышедшего из города, и сказали ему: покажи нам вход в город, и поступим с тобою милостиво.</pasuk><pasuk id="25">И он показал им вход в город, и поразили они город острием меча, а того человека и все семейство его отпустили.</pasuk><pasuk id="26">И пошел человек этот в землю Хэйтийцев, и построил город, и нарек имя ему Луз. Таково имя его до сего дня.</pasuk><pasuk id="27">И не прогнал Менашше (жителей) Бэйт-Шеана и окрестных его деревень, и Танаха и его окрестных деревень, и жителей Дора и окрестных его деревень, и жителей Ивлеама и его окрестных деревень, и жителей Мегиддо и его окрестных деревень; и решили Кенаанеи жить в этой земле.</pasuk><pasuk id="28">И вот, когда Исраэйль закрепился, сделал он Кенаанеев данниками, но изгнать не изгнал их. </pasuk><pasuk id="29">И Эфраим не изгнал Кенаанеев, живших в Гэзэре; и жили Кенаанеи в среде его в Гэзэре.</pasuk><pasuk id="30">Зевулун не изгнал жителей Китрона и жителей Наалола, и жили Кенаанеи в среде его, и стали данниками.</pasuk><pasuk id="31">Ашейр не изгнал жителей Акко и жителей Цидона, и Ахлава, и Ахзива, и Хэлбы, и Афика, и Рехова;</pasuk><pasuk id="32">И жил Ашейр среди Кенаанеев, жителей той земли, ибо он не изгнал их.</pasuk><pasuk id="33">Нафтали не изгнал жителей Бэйт-Шемэша и жителей Бэйт-Аната, и жил среди Кенаанеев, жителей той земли; жители же Бэйт-Шемэша и Бэйт-Аната были их данниками.</pasuk><pasuk id="34">И оттеснили Эморийцы сынов Дановых к горе, ибо не давали им спускаться в долину.</pasuk><pasuk id="35">И решили Эморийцы жить на горе Хэрэс, в Аялоне и Шаалбиме; но тяжела была рука рода Йосэйфова, и стали они данниками.</pasuk><pasuk id="36">Пределы же Эморийцев – от возвышенности Акраббим, от Сэлы и выше. </pasuk></chapter><chapter id="2"><pasuk id="1">И взошел посланник Г-сподень из Гилгала в Бохим, и сказал: Я вывел вас из Египта и ввел вас в землю, о которой клялся отцам вашим, и сказал: &amp;quot;Не нарушу Я завета Моего с вами вовек.</pasuk><pasuk id="2">И вы не заключайте союза с жителями земли этой, жертвенники их разрушьте&amp;quot;. Но вы не послушали гласа Моего. Что это вы сделали?</pasuk><pasuk id="3">И потому говорю и Я: не прогоню их от вас, и будут они для вас тенетами, и божества их будут для вас западнею. </pasuk><pasuk id="4">И вот, когда говорил посланник Г-сподень эти слова всем сынам Исраэйлевым, завопил народ и заплакал.</pasuk><pasuk id="5">И нарекли этому месту имя Бохим (Плачущие), и принесли там жертвы Г-споду.</pasuk><pasuk id="6">И Йеошуа отпустил народ; и разошлись сыны Исраэйля, каждый в свой удел для завладения землею.</pasuk><pasuk id="7">И служил народ Г-споду во все дни Йеошуи и во все дни старейшин, жизнь которых длилась после Йеошуи, которые видели всякое великое деяние Г-сподне, какое Он сделал для Исраэйля.</pasuk><pasuk id="8"> И умер Йеошуа, сын Нуна, раб Г-сподень, будучи ста десяти лет.</pasuk><pasuk id="9">И похоронили его в границах удела его, в Тимнат-Хэрэсе, на горе Эфраимовой, на севере от горы Гааш.</pasuk><pasuk id="10">А также все то поколение приобщилось к отцам своим, и встало после него поколение другое, которое не знало Г-спода и деяний Его, совершенных Им для Исраэйля.</pasuk><pasuk id="11">И стали сыны Исраэйля делать злое пред очами Г-спода, и служили Баалам.</pasuk><pasuk id="12">И оставили они Г-спода, Б-га отцов своих, выведшего их из земли Египетской, и последовали за Б-гами другими, из божеств народов, которые вокруг них; и поклонялись им, и гневили Г-спода,</pasuk><pasuk id="13">И оставили они Г-спода, и служили Баалу и Аштортам.</pasuk><pasuk id="14">И воспылал гнев Господень на Исраэйля, и предал Он их в руки грабителей, и они грабили их; и предал их в руки врагов их, окружавших их; и не могли они больше устоять пред врагами своими.</pasuk><pasuk id="15">Повсюду, куда они выходили, рука Г-сподня была во зло им, как предсказал Г-сподь и как клялся Г-сподь им. И стало им очень плохо.</pasuk><pasuk id="16">И поставил Господь судей, и они спасали их от рук грабителей их. Но и судей своих они не слушали, ибо ходили блудно вслед за другими Б-гами и поклонялись им; скоро уклонились они от пути, которым шли отцы их, исполняя заповеди Господни.</pasuk><pasuk id="17">Они так не поступали.</pasuk><pasuk id="18">И когда поставил им Г-сподь судей, то Сам Г-сподь был с судьею и спасал их от руки врагов их, доколе был жив судья, ибо жалел их Г-сподь из-за стонов их от угнетавших и притеснявших их.</pasuk><pasuk id="19">Но лишь только умирал судья, они опять развращались хуже отцов своих, следуя за иными божествами, служа им и поклоняясь им; не уступали ни в чем проступкам (родителей) своих и (не отступали) от строптивого пути их.</pasuk><pasuk id="20">И воспылал гнев Г-сподень на Исраэйль, и сказал Он: за то что преступил народ этот завет Мой, который Я установил с отцами их, и не слушали гласа Моего,</pasuk><pasuk id="21">Я тоже не стану больше изгонять от них ни одного из тех народов, которых оставил Йеошуа, умирая,</pasuk><pasuk id="22">Чтобы испытать ими Исраэйля: станут ли они держаться пути Г-сподня и ходить по нему, как держались их отцы, или нет?</pasuk><pasuk id="23">И оставил Г-сподь народы эти, и не изгнал их сразу, и не предал их ,в руки Йеошуи. </pasuk></chapter><chapter id="3"><pasuk id="1">И вот те народы, которых оставил Г-сподь, чтобы испытать ими Исраэйльтян, всех, которые не .знали обо всех войнах Кенаанских,</pasuk><pasuk id="2">Для того только, чтобы знали поколения сынов Исраэйля, как вести войну, потому что прежде не знали ее:</pasuk><pasuk id="3">Пять князей Пелиштимских, всех Кенаанеев и Цидонян, и Хиввийцев, живших на горе Леванон, от горы Баал-Хермон до входа в Хамат.</pasuk><pasuk id="4">Оставлены были они для испытания ими Исраэйльтян, дабы узнать, будут ли они повиноваться заповедям Г-сподним, которые Он заповедал отцам их через Моше.</pasuk><pasuk id="5">И жили сыны Исраэйля среди Кенаанеев, Хэйтийцев, Эморийцев, Перизеев, Хиввийцев и Йевусеев.</pasuk><pasuk id="6">Брали дочерей их себе в жены, и своих дочерей отдавали сыновьям их, и служили богам их,</pasuk><pasuk id="7">И делали сыны Исраэйля злое пред очами Г-спода, и забыли Г-спода, Б-га своего, и служили Баалам и кумирным деревьям.</pasuk><pasuk id="8">И воспылал гнев Г-сподень на Исраэйля, и предал Он их в руки Кушан-Ришатаима, царя Арам-Наараима (Месопотамского), и служили сыны Исраэйля Кушан-Ришатаиму восемь лет.</pasuk><pasuk id="9">И возопили сыны Исраэйля к Г-споду, и поставил Г-сподь спасителя сынам Исраэйля, который спас их, – Отниэйла, сына Кеназа, младшего брата Калэйва.</pasuk><pasuk id="10">И был на нем дух Г-сподень, и судил он Исраэйль. И вышел он на войну, и предал Г-сподь в руки его Кушан-Ришатаима, царя Арамейского, и осилила рука его Кушан-Ришатаима.</pasuk><pasuk id="11">И покоилась земля сорок лет.</pasuk><pasuk id="12">И умер Отниэйл, сын Кеназа. И опять стали сыны Исраэйлевы делать злое пред очами Г-спода, и укрепил Г-сподь Эглона, царя Моавитского, над Исраэйлем, за то что они делали злое пред очами Г-спода.</pasuk><pasuk id="13">И собрал тот к себе сынов Аммоновых и Амалэйкитян, и пошел, и поразил Исраэйля, и овладели они Городом Пальм.</pasuk><pasuk id="14">И служили сыны Исраэйля Эглону, царю Моавитскому, восемнадцать лет.</pasuk><pasuk id="15">И возопили сыны Исраэйля к Г-споду, и поставил Г-сподь им спасителя Эйуда, сына Гэйры, из (колена) Бинйаминова, который был левшой. И послали сыны Исраэйля с ним дар Эглону, царю Моавитскому. </pasuk><pasuk id="16">И сделал себе Эйуд меч длиною в локоть с двумя остриями, и привязал его под одеждой своей к правому бедру своему.</pasuk><pasuk id="17">И поднес он дары Эглону, царю Моавитскому; Эглон же был человек очень тучный.</pasuk><pasuk id="18">И было: когда закончил он подношение дара, то отослал он (Эглон) людей, принесших дар;</pasuk><pasuk id="19">А он (Эйуд) возвратился от истуканов, которые в Гилгале, и сказал: слово тайное есть у меня к тебе, царь. Тот сказал: тише! И вышли от него все, стоявшие при нем.</pasuk><pasuk id="20">И Эйуд вошел к нему; а он сидел в прохладной верхней комнате, которая для него одного. И сказал Эйуд: у меня слово Божье к тебе. И встал тот со стула.</pasuk><pasuk id="21">И протянул Эйуд левую руку свою, и взял меч с правого бедра своего, и вонзил его в чрево его,</pasuk><pasuk id="22">И вошла рукоять за острием, и прикрыл тук острие, ибо Он не вынул меча из чрева его, и вышло испражение.</pasuk><pasuk id="23">И вышел Эйуд в переднюю, и затворил за собою двери верхней комнаты, и запер.</pasuk><pasuk id="24">И вышел он, а рабы (Эглона) пришли и увидели: вот, двери верхней комнаты заперты, и сказали: верно он за нуждой своей в прохладной комнате.</pasuk><pasuk id="25">И ждали они довольно долго, а вот, не отпирает он дверей верхней комнаты, и взяли они ключ, и отперли, и вот, господин их падает на землю мертвым.</pasuk><pasuk id="26">Эйуд же скрылся, пока они мешкали, и прошел он мимо истуканов, и убежал в Сеиру.</pasuk><pasuk id="27">И было, по приходе своем протрубил он в шофар на горе Эфраимовой, и сошли с ним сыны Исраэйлевы с горы, а он впереди их.</pasuk><pasuk id="28">И сказал он им: следуйте за мной, ибо предал Г-сподь врагов ваших, Моавитян, в руки ваши. И сошли они за ним, и захватили переправы через Ярдэйн к Моаву, и не давали никому переправиться.</pasuk><pasuk id="29">И побили в то время Моавитян около десяти тысяч человек, всех здоровых и мужественных, и не спасся никто.</pasuk><pasuk id="30">Так стали в тот день Моавитяне подвластны Исраэйлю; и покоилась земля восемьдесят лет.</pasuk><pasuk id="31">После него (Эйуда) был Шамгар, сын Аната. И он побил шестьсот человек Пелиштимлян воловьим рожном; и он также спас Исраэйль. </pasuk></chapter><chapter id="4"><pasuk id="1">И опять стали сыны Исраэйля делать злое пред очами Г-спода. Эйуд же умер.</pasuk><pasuk id="2">И предал их Г-сподь в руки Явина, царя Кенаанского, который царствовал в Хацоре; а военачальник его – Сисра, и жил он в Харошет-Агоим.</pasuk><pasuk id="3">И возопили сыны Исраэйлевы к Г-споду, ибо у него было девятьсот железных колесниц и он двадцать лет жестоко угнетал сынов Йсраэйлевых. </pasuk><pasuk id="4">А Девора, пророчица, жена Лапидота, – она судила Исраэйль в то время.</pasuk><pasuk id="5"> Она сидела под пальмою Деворы, между Рамою и Бэйт-Эйлом, на горе Эфраимовой; и поднимались к ней на суд сыны Исраэйлевы.</pasuk><pasuk id="6">И послала она, и призвала Барака, сына Авйноама, из Кэдэш-Нафтали. и сказала ему: вот что повелел Г-сподь, Б-г Исраэйля: пойди и собери на горе Тавор, и возьми с собою десять тысяч человек из сынов Нафтали и из сынов Зевулуна.</pasuk><pasuk id="7">А я приведу к тебе, к потоку Кишон, Сисру, военачальника Явина, и колесницы его, и полчища его, и предам его в руки твои.</pasuk><pasuk id="8">И сказал ей Барак: если ты пойдешь со мною, то я пойду, а если не пойдешь со мною, я не пойду.</pasuk><pasuk id="9">И сказала она: готова я пойти с тобой, только ведь не твоей будет слава на этом пути, которым ты идешь, ибо в руки женщины предаст Г-сподь Сисру. И встала Девора, и пошла с Бараком в Кэдэш.</pasuk><pasuk id="10">И созвал Барак Зевулунян и Нафталимлян в Кэдэш, и поднял за собою десять тысяч человек, и с ним выступила Девора.</pasuk><pasuk id="11">А Хэвэр, Кэйниец, отделился от Кэйнийцев, от потомков Ховава, тестя Моше, и раскинул шатер Свой у Эйлон-Бецаананнима, что при Кэдэше.</pasuk><pasuk id="12">И сказали Сисре, что Барак, сын Авйноама, взошел на гору Тавор. </pasuk><pasuk id="13">И собрал Сисра все колесницы свои, девятьсот колесниц железных, и весь народ, который у него, из Харошет-Агоим к потоку Кишон.</pasuk><pasuk id="14">И сказала Девора Бараку: встань, ибо это тот день, когда Господь предаст Сисру в руки твои; ведь Господь вышел пред тобою. И сошел Барак с горы Тавор, и десять тысяч человек за ним.</pasuk><pasuk id="15">И навел Г-сподь смятение на Сисру, и на все колесницы, и на все ополчение; (и убегая, падали) от острия меча пред Бараком; и сошел Сисра с колесницы, и убежал пеший.</pasuk><pasuk id="16">Барак же погнался за колесницами и за войском до Харошет-Агоим, и пало все войско Сисры от острия меча, не осталось никого.</pasuk><pasuk id="17"> Сисра же убежал пеший к шатру Яэйли, жены Хэвэра, Кэйнийца, ибо мир (был) между Явином, царем Хацорским, и домом Хэвэра, Кэйнийца.</pasuk><pasuk id="18">И вышла Яэйль навстречу Сисре, и сказала ему: зайди, господин мой, зайди ко мне, не бойся. И зашел он к ней в шатер, и прикрыла она его покрывалом.</pasuk><pasuk id="19">И сказал он ей: дай мне немного воды напиться, ибо томит меня жажда. И открыла она мех с молоком, и напоила его, и прикрыла его.</pasuk><pasuk id="20">И сказал он ей: стань у входа шатра, и если кто придет и спросит тебя, и скажет: &amp;quot;Нет ли здесь кого?&amp;quot;, – то скажи: &amp;quot;Нет&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="21">А Яэйль, жена Хэвэра, взяла кол от шатра и молот взяла в руку свою, и подошла к нему тихонько, и вонзила в висок его кол, и воткнулся тот в землю, когда он уснул уставший; и он умер.</pasuk><pasuk id="22">И вот, Барак гонится за Сисрою. И вышла Яэйль навстречу ему, и сказала ему: поди, покажу я тебе человека, которого ты ищешь. И вошел он к ней; и вот, Сисра лежит мертвый, и кол в виске его.</pasuk><pasuk id="23">И подчинил Г-сподь з тот день Явина, царя Кенаанского, сынам Исраэйля.</pasuk><pasuk id="24">И становилась рука сынов Исраэйлевых все тяжелее и тяжелее над Явином, царем Кенаанским, пока не истребили они Явина, царя Кенаанского. </pasuk></chapter><chapter id="5"><pasuk id="1">И воспела Девора и Барак, сын Авиноама, в тот день так:</pasuk><pasuk id="2">Когда были беспорядки в Исраэйле, когда народ проявил добрую волю; славьте Г-спода!</pasuk><pasuk id="3">Слушайте, цари, внимайте, вельможи: я, Г-споду петь я буду; петь буду Г-споду, Б-гу Исраэйля.</pasuk><pasuk id="4">Господи, когда выходил Ты от Сэйира, когда шествовал Ты с поля Эдомского, земля тряслась, и небо капало, и облака сочились водою,</pasuk><pasuk id="5">Горы таяли пред Господом, этот Синай – пред Господом, Б-гом Исраэйля. </pasuk><pasuk id="6">Во дни Шамгара, сына Аната, во дни Яэйли опустели дороги, а ходившие по дорогам стали ходить окольными путями.</pasuk><pasuk id="7">Не стало открытых городов в Исраэйле, не стало их, пока не встала я, Девора, пока не встала я, мать в Исраэйле.</pasuk><pasuk id="8"> Когда избрал он божества новые, тогда – война у ворот. Видели ли щит и копье у сорока тысяч Исраэйльтян?</pasuk><pasuk id="9">Сердце мое – правителям Исраэйля, добровольным заступникам в народе; славьте Г-спода!</pasuk><pasuk id="10">Ездящие на ослицах белых, восседающие на суде и ходящие по дороге, повествуйте!</pasuk><pasuk id="11">С голоса тех, кто пускает стрелы у колодцев, там воспоют праведные деяния Г-спода. праведные деяния с открытыми городами в Исраэйле; тогда сошел ко вратам (городов) народ Г-сподень.</pasuk><pasuk id="12">Воспрянь, воспрянь, Девора, воспрянь, воспрянь! воспой песнь! Встань, Барак, и бери в плен пленников твоих, сын Авиноама!</pasuk><pasuk id="13">Тогда дал Он оставшемуся народу власть над сильными; Г-сподь дал мне власть над могучими. </pasuk><pasuk id="14">От Эфраима (пришли) те, чей корень в Амалэйке; за тобою – Бинйамин с людьми твоими; от Махира сошли правители и от Зевулуна – носящие трость писца.</pasuk><pasuk id="15">И князья Иссахаровы с Деворою; и Иссахар, как Барак, спустился в долину вслед за ним. В среде же отделившегося Реувэйна – большие сердечные колебания.</pasuk><pasuk id="16"> Отчего сидел ты среди загонов, чтобы слушать блеянье стад? В среде отделившегося Реувэйна – большие сердечные сомнения.</pasuk><pasuk id="17">Гилад за Ярдэйном остался, а Дан почему на кораблях держался? Ашейр живет на берегу морей и у заливов своих обитает.</pasuk><pasuk id="18">Зевулун – народ, смертельно рисковавший жизнью своей, (также) и Нафтали – на возвышенностях в поле (на горе Тавор).</pasuk><pasuk id="19">Пришли цари, сразились; тогда сражались цари Кенаанские в Танахе у вод Мегиддо; платы серебром они не брали.</pasuk><pasuk id="20">С неба сражались, – звезды с путей своих сражались с Сисрою.</pasuk><pasuk id="21"> Поток Кишон увлек их, поток древний, поток Кишон... Попирай, душа моя, силу (врагов)!</pasuk><pasuk id="22">Тогда забили лошадиные копыта от побега, от бега могучих коней его.</pasuk><pasuk id="23">Прокляните Мэйроз, – сказал посланец Г-сподень, – Прокляните, прокляните жителей его, ибо не пришли они на помощь Г-сподню, на помощь Г-сподню среди героев.</pasuk><pasuk id="24">Да будет благословенна среди жен Яэйль, жена Хэвэра Кэйнийца. Из жен в шатрах да будет она благословеннейшей.</pasuk><pasuk id="25">Воды просил он, молока подала она; в чаше вельмож поднесла (ему) сливки. Руку свою к колу протянула, а правую руку свою – к молоту труженика, и ударила Сисру: разбила голову его и поразила, и пронзила насквозь висок его.</pasuk><pasuk id="26">У ног ее стал он на колени, пал, лежал; у ног ее стал он на колени, пал; где стал на колени, там и пал, сраженный.</pasuk><pasuk id="27">В окно сквозь решетку смотрела во все глаза мать Сисры: отчего долго не приходит колесница его, отчего медлят колеса колесниц его?</pasuk><pasuk id="28">Мудрые знатные женщины ее отвечают ей, и она сама отвечает себе:</pasuk><pasuk id="29">Верно нашли они и делят добычу: по женщине, по две на каждого мужчину; добычу из цветных одежд для Сисры; добычу из вышитой цветной одежды: цветные одежды с разной вышивкой на шею тех, кто взял добычу.</pasuk><pasuk id="30">Так да погибнут все враги Твои,</pasuk><pasuk id="31">Господи! любящие же Его да будут как солнце, восходящее во всей силе своей! И покоилась земля сорок лет. </pasuk></chapter><chapter id="6"><pasuk id="1">И стали сыны Исраэйлевы делать злое пред очами Господа, и предал их Г-сподь в руки Мидйанитян на семь лет.</pasuk><pasuk id="2">Тяжела была рука Мидйанитян над Исраэйлем, и сыны Исраэйля делали себе от Мидйанитян подземные переходы в горах, и пещеры, и укрепления.</pasuk><pasuk id="3">И было, когда посеет Исраэйль, поднимались Мидйанитяне, и Амалэйкитяне, и сыны востока и нападали на него;</pasuk><pasuk id="4">И располагались против них, и истребляли плоды земли до самой дороги в Азу, и не оставляли на пропитание Исраэйлю ни овцы, ни вола, ни осла.</pasuk><pasuk id="5">Ибо они со скотом своим и с шатрами своими поднимались и приходили во множестве, как саранча; и им, и верблюдам их не было числа; и приходили в страну, чтобы разорить ее.</pasuk><pasuk id="6">И весьма обнищал Исраэйль из-за Мидйанитян, и возопили сыны Исраэйля к Г-споду.</pasuk><pasuk id="7">И было, когда возопили сыны Исраэйля к Г-споду из-за Мидйанитян,</pasuk><pasuk id="8">Послал Г-сподь пророка к сынам Исраэйля, и сказал он им: так сказал Г-сподь, Б-г Исраэйля: Я вывел вас из Египта и вывел вас из дома рабства; </pasuk><pasuk id="9">И избавил вас от руки Египтян и от руки всех, угнетавших вас, и прогнал их от вас, и дал вам землю их,</pasuk><pasuk id="10">И сказал вам: &amp;quot;Я Г-сподь, Б-г ваш; не бойтесь Б-гов Эморийцев, в земле которых вы живете&amp;quot;, и но вы не послушали гласа Моего. </pasuk><pasuk id="11">И пришел ангел Г-сподень, и сел под теребинтом, который в Офре, что у Йоаша Авиэзэрянина; а сын его, Гидон, молотит пшеницу в точиле, чтобы скрыть ее от Мидйанитян.</pasuk><pasuk id="12">И явился ему ангел Г-сподень, и сказал ему: Г-сподь с тобою, муж храбрый!</pasuk><pasuk id="13">И сказал ему Гидон: о, господин мой, если Г-сподь с нами, то отчего постигло нас все это? И где все чудеса Его, о которых рассказывали нам отцы наши, говоря: &amp;quot;Ведь из Египта вывел нас Г-сподь!&amp;quot; Ныне же оставил нас Г-сподь и предал нас в руки Мидйанитян.</pasuk><pasuk id="14">И обратился к нему Г-сподь, и сказал: иди с этою силою твоею и спаси Исраэйль от руки Мидйанитян. Ведь Я посылаю тебя.</pasuk><pasuk id="15">Но он сказал Ему: о, Владыко, чем мне спасти Исраэйль? Ведь семейство мое беднейшее в (колене) Менашше, а я младший в доме отца моего.</pasuk><pasuk id="16"> И сказал ему Г-сподь: Я буду с тобою, и ты поразишь Мидйанитян, как одного человека.</pasuk><pasuk id="17">И сказал он ему (ангелу): если я обрел милость в очах твоих, то сделай мне знамение, что ты говоришь со мною.</pasuk><pasuk id="18">Не уходи же отсюда, доколе я не приду к тебе и не вынесу дара моего, и не предложу тебе. И сказал он: я останусь до возвращения твоего.</pasuk><pasuk id="19">И пошел Гидон, и приготовил козленка, и из эйфы муки – мацу; мясо положил в корзину, а похлебку влил в котел и вынес к нему под теребинт, и предложил.</pasuk><pasuk id="20">И сказал ему ангел Божий: возьми мясо и мацу и положи на эту скалу, а похлебку вылей. И он сделал так.</pasuk><pasuk id="21">И простер ангел Г-сподень конец жезла, который в руке его, и прикоснулся к мясу и к маце; и вышел огонь из скалы, и пожрал мясо и мацу; и ангел Г-сподень ушел с глаз его.</pasuk><pasuk id="22">И увидел Гидон, что это ангел Г-сподень, и сказал Гидон: горе мне, Владыко Господи, потому что я видел ангела Г-сподня лицом к лицу.</pasuk><pasuk id="23">Но Г-сподь сказал ему: мир тебе! Не бойся, не умрешь.</pasuk><pasuk id="24">И устроил там Гидон жертвенник Г-споду, и назвал он его Г-сподь-Шалом (мир). Он еще до сего дня в Офре Авиэзэровой.</pasuk><pasuk id="25">И вот, в ту ночь сказал ему Г-сподь: возьми быка, который у отца твоего, и другого быка, семилетнего, и разрушь жертвенник Баала, который у отца твоего, и кумирное дерево, которое при нем, сруби.</pasuk><pasuk id="26">И устрой жертвенник Г-споду, Б-гу твоему, на вершине этой скалы, на подготовленном месте, и возьми второго быка, и вознеси во всесожжение на поленьях кумирного дерева, которое срубишь.</pasuk><pasuk id="27">И взял Гидон десять человек из рабов своих, и сделал, как говорил ему Г-сподь; но так как боялся он сделать это днем из-за домашних отца своего и жителей города, то сделал это ночью.</pasuk><pasuk id="28">И встали жители города поутру, и вот – разрушен жертвенник Баала, и кумирное дерево при нем срублено, и второй бык вознесен во всесожжение на выстроенном жертвеннике;</pasuk><pasuk id="29">И говорили друг другу: кто это сделал? И расспрашивали, и расследовали, и сказали: Гидон, сын Йоаша, сделал это.</pasuk><pasuk id="30">И сказали жители города Йоашу: выведи сына твоего, чтобы умер он за то, что разрушил жертвенник Баала и за то, что срубил кумирное дерево, которое при нем.</pasuk><pasuk id="31">И сказал Йоаш всем, кто стоял при нем: вам ли вступаться за Баала, вам ли защищать его? Кто вступится за него, тот предан будет смерти (еще) до утра. Если он божество, пусть вступится сам за себя, за то что он разрушил жертвенник его.</pasuk><pasuk id="32">И назвал его в тот день Йеруббаалом, потому что сказал: пусть судится с ним Баал за то, что он разрушил жертвенник его.</pasuk><pasuk id="33">Все же Мидйанитяне и Амалэйкитяне, и сыны востока собрались вместе и перешли (Ярдэйн), и расположились станом в долине Изреэль.</pasuk><pasuk id="34">И дух Г-сподень объял Гидона, и вострубил он в шофар, и собрался (род) Авиэзэров идти за ним.</pasuk><pasuk id="35">И послал он послов по всему (колену) Менашше, и собралось и оно за ним; и послал послов к Ашейру, Зевулуну и Нафтали; и выступили они им навстречу.</pasuk><pasuk id="36">И сказал Гидон Б-гу: если Ты намерен спасти Исраэйль рукою моею, как Ты говорил,</pasuk><pasuk id="37">То вот, я ставлю стриженую шерсть на гумне: если роса будет только на шерсти, а на всей земле сухо, то знать буду, что спасешь рукою моею Исраэйль, как Ты говорил.</pasuk><pasuk id="38">Так и сбылось: встал он рано на другой день и стал выжимать шерсть, и выжал росы из шерсти полную чашу воды.</pasuk><pasuk id="39">И сказал Гидон Б-гу: не прогневайся на меня, если еще раз скажу: еще на сей раз испытаю по шерсти: пусть будет сухо на одной только шерсти, а на всей земле пусть будет роса.</pasuk><pasuk id="40">И сделал Б-г так в ту ночь; и было сухо только на шерсти, а на всей земле была роса. </pasuk></chapter><chapter id="7"><pasuk id="1">И встал рано Йеруббаал, он же Гидон, и весь народ, который с ним; и расположились станом у Эйн-Харода, а стан Мидйанский был к северу от него, при Гиват-Аморэ в долине.</pasuk><pasuk id="2">И сказал Г-сподь Гидону: слишком много народу с тобою, чтобы Я предал Мидйанитян в руки их, дабы не возгордился предо Мною Исраэйль, сказав: &amp;quot;Моя рука спасла меня&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="3">Итак, возгласи в слух народа и скажи: &amp;quot;Кто боязлив и робок, пусть возвратится рано утром с горы Гилад&amp;quot;. И возвратилось из народа двадцать две тысячи, а десять тысяч осталось. </pasuk><pasuk id="4">И сказал Г-сподь Гидону: все еще много народу; сведи их к воде, и там Я выберу их тебе; и вот, о ком Я скажу тебе: &amp;quot;Этот пусть идет с тобою&amp;quot;, – тот пойдет с тобою, и всякий, о ком скажу тебе: &amp;quot;Этот не должен идти с тобою&amp;quot;, – тот не пойдет.</pasuk><pasuk id="5">И подвел он народ к воде. И сказал Господь Гидону: всяк, кто будет лакать воду языком своим, как лакает пес, того поставишь особо, равно и всякого, кто станет на колени, чтобы пить.</pasuk><pasuk id="6">И было число лакавших ртом с руки своей триста человек; весь же остальной народ стал на колени свои, чтобы напиться воды.</pasuk><pasuk id="7">И сказал Г-сподь Гидону: тремястами лакавших спасу Я вас и предам Мидйанитян в руки твои, а весь народ пусть идет, каждый на свое место. </pasuk><pasuk id="8">И взяли они себе съестной припас народу и шофары свои; а всех Исраэйльтян отпустил он, каждого в шатры его, а тех триста человек удержал; стан же Мидйанский был под ним, в долине.</pasuk><pasuk id="9">И вот, в ту же ночь сказал ему Г-сподь: встань, спустись в стан, ибо Я предаю его в руки твои.</pasuk><pasuk id="10">А если боишься (один) сойти, то сойди ты в стан с Пурою, слугою твоим.</pasuk><pasuk id="11">И услышишь, что говорят, и после крепче станут руки твои, и сойдешь в стан. И сошел он и Пура, слуга его, к крайнему ряду вооруженных, что были в стане.</pasuk><pasuk id="12">А Мидйанитяне, и Амалэйкитяне, и все сыны востока расположились в долине, многочисленные, как саранча; и верблюдам их нет числа, как песку на берегу моря, по множеству.</pasuk><pasuk id="13">И вот, человек рассказывает другому сон и говорит: снилось мне, будто печеный ячменный хлеб катился по стану Мидйан-скому и как дошел он до шатра, ударил в него, и тот упал; и опрокинул он его вверх (дном), и распался шатер.</pasuk><pasuk id="14">И отозвался другой, и сказал: это не что иное, как меч Гидона, сына Иоаша, Исраэйльтянина; предал Б-г в руки его Мидйанитян и весь стан.</pasuk><pasuk id="15">И было, когда услышал Гидон пересказ сна и толкование его, то поклонился он и возвратился в стан Исраэйльский, и сказал: вставайте, ибо предал Г-сподь в руки ваши стан Мидйанский.</pasuk><pasuk id="16">И разделил он триста человек на три отряда, и дал в руки всем им шофары и пустые кувшины, а внутри кувшинов – светильники;</pasuk><pasuk id="17">И сказал им: на меня смотрите и делайте то же; и вот, я подхожу к краю стана, и будет, как сделаю я, так делайте и вы.</pasuk><pasuk id="18">Когда затрублю я в шофар, я и все, которые при мне, трубите и вы в шофары вокруг всего стана и скажите: &amp;quot;За Г-спода и за (через) Гидона!&amp;quot; И подошел Гидон и сто человек, которые с ним, к краю стана к началу средней стражи; как только те выставили стражей, затрубили они в шофары и разбили кувшины, которые (были) в руках у них.</pasuk><pasuk id="19">И затрубили (все) три отрада в шофары, и разбили кувшины, и держали в левой руке своей светильники, а в правой руке своей шофары для трубления, и кричали: меч за Г-спода и за (через) Гидона!</pasuk><pasuk id="20">И стояли они, каждый на своем месте, вокруг стана; и разбежался весь стан, и кричали, и обратились в бегство.</pasuk><pasuk id="21">Когда затрубили те триста шофаров, обратил Г-сподь меч одного на другого во всем стане; и бежал тот стан до Бэйт-Ашшитты к Церэйре, до края Абэйл-Мехолы, близ Таббата.</pasuk><pasuk id="22">И созваны были Исраэйльтяне из (колен) Нафтали и Ашейра, и из всего (колена) Менашше, и погнались за Мидйанитянами.</pasuk><pasuk id="23">И послал Гидон послов на все горы Эфраимовы сказать: выступайте против Мидйанитян и перехватите у них водотоки до Бэйт-Бары и Ярдзйн.</pasuk><pasuk id="24">И собрались все люди Эфраима, и захватили все водотоки до Бэйт-Бары и Ярдэйн.</pasuk><pasuk id="25">И поймали двух князей Мидйанских: Орэйва и Зеэйва, и убили Орэйва в Цур-Орэйве, а Зезйва убили в Йэкэв-Зеэйве, и преследовали Мидйанитян; а головы Орэйва и Зеэйва принесли к Гидону за Ярдэйн. </pasuk></chapter><chapter id="8"><pasuk id="1">И сказали ему Эфраимляне: что это сделал ты с нами, не позвав нас, когда шел воевать с Мидйанитянами? И ссорились с ним сильно.</pasuk><pasuk id="2">И сказал он им: что ныне сделал я в сравнении с вами? Разве последние виноградины Эфраима не лучше всего сбора урожая Авиэзэра?</pasuk><pasuk id="3">В ваши руки предал Б-г князей Мидйанских, Орэйва и Зеэйва; а мог ли я сделать что-то, подобно вам? Тогда унялся дух их от (против) него, когда сказал он это слово. </pasuk><pasuk id="4">И пришел Гидон к Ярдэйну, перешел сам и триста человек, бывшие с ним, утомленные и преследующие.</pasuk><pasuk id="5">И сказал он жителям Суккота: дайте, прошу, ковриги хлеба народу, идущему со мною, ибо они утомлены, а я преследую Зэваха и Цалмунну, царей Мидйанских.</pasuk><pasuk id="6">И сказали князья Суккота: разве рука Зэваха и Цалмунны уже в кулаке твоем, чтобы мы стали давать войску твоему хлеб?</pasuk><pasuk id="7">И сказал Гидон: за это, когда предаст Г-сподь Зэваха и Цалмунну в руки мои, молотить буду тело ваше колючками пустыни и ветками терновника.</pasuk><pasuk id="8">И поднялся он оттуда в Пенуэйл, и то же сказал им (жителям его); и ответили ему жители Пенуэйла так же, как ответили жители Суккота.</pasuk><pasuk id="9">И сказал он жителям Пенуэйла так: когда я возвращусь благополучно, разрушу башню эту.</pasuk><pasuk id="10">А Зевах и Цалмунна были в Каркоре и с ними ополчения их: до пятнадцати тысяч оставшихся из всего ополчения сынов востока; пало же сто двадцать тысяч человек, обнажающих меч. </pasuk><pasuk id="11">И поднялся Гидон путем живущих в шатрах к востоку от Новаха и Йогбеи, и поразил стан, когда стан считал себя в безопасности.</pasuk><pasuk id="12">И побежали Зэвах и Цалмунна. но он погнался за ними и схватил обоих царей Мидйанских, Зэваха и Цалмунну, и весь стан привел в смятение.</pasuk><pasuk id="13">И возвратился Гидон, сын Йоаша, с войны еще до заката солнца.</pasuk><pasuk id="14">И захватил юношу из жителей Суккота, и расспрашивал его, и тот написал ему (имена) князей Суккота и старейшин его, семидесяти семи человек.</pasuk><pasuk id="15">И пришел он к жителям Суккота, и сказал: вот Зэвах и Цалмунна, которыми вы срамили меня, говоря: &amp;quot;Разве рука Зэваха и Цалмунны уже в твоей руке, чтобы мы дали утомленным людям твоим хлеба?&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="16">И взял он старейшин города и колючки пустыни и ветки терновника, и проучил ими жителей Суккота.</pasuk><pasuk id="17">А башню Пенуэйльскую разрушил и перебил жителей города.</pasuk><pasuk id="18">И сказал Зэваху и Цалмунне: что это за люди, которых вы убили на Таворе? Они сказали: они были подобны тебе, каждый видом как царский сын.</pasuk><pasuk id="19">И сказал он: это братья мои, сыны матери моей. (Как) жив Г-сподь, если бы вы оставили их в живых, не убил бы я вас.</pasuk><pasuk id="20">И сказал он Йэтэру, первенцу своему: встань, убей их, – Но юноша не обнажил меча своего, ибо боялся, так как был еще молод.</pasuk><pasuk id="21">И сказали Зэвах и Цалмунна: встань сам и убей нас, потому что по человеку и сила его. И встал Гидон, и убил Зэваха и Цалмунну, и взял украшения из полумесяцев, которые были на шеях верблюдов их.</pasuk><pasuk id="22">И сказали Йсраэйльтяне Гидону: владей нами и ты, и сын твой, и сын сына твоего, ибо ты спас нас от руки Мидйанитян. </pasuk><pasuk id="23">Но Гидон сказал им: ни я не буду владеть вами, ни сын мой не будет владеть вами; Г-сподь да будет владеть вами.</pasuk><pasuk id="24">И сказал им Гидон: прошу у вас одного: дайте мне каждый по серьге из добычи своей. Были у тех золотые серьги, так как они Ишмеэйльтяне.</pasuk><pasuk id="25">И сказали они: мы охотно дадим. И разостлали одежду, и бросали туда каждый по серьге из добычи своей.</pasuk><pasuk id="26">И был вес золотых серег, о которых он просил, тысяча семьсот золотых (шекэлей), кроме украшений из полумесяцев, подвесок и пурпуровых одежд, бывших на царях Мидйанских, и кроме ожерелий, бывших на шеях верблюдов их.</pasuk><pasuk id="27">И сделал из этого Гидон эйфод, и поместил его в своем городе, в Офре; и совратились им там все Йсраэйльтяне, и было это ловушкой Гидону и дому его.</pasuk><pasuk id="28">И смирились Мидйанитяне пред сынами Исраэйля, и не поднимали больше головы своей, и покоилась земля сорок лет во дни Гидона.</pasuk><pasuk id="29">И пошел Йеруббаал, сын Йоаша, и жил в доме своем.</pasuk><pasuk id="30">А у Гидона было семьдесят сыновей, происшедших от чресл его, потому что много жен было у него.</pasuk><pasuk id="31">Также и наложница его, которая в Шехэме, родила ему сына, и он дал ему имя Авимэлэх.</pasuk><pasuk id="32">И умер Гидон, сын Йоаша, в доброй старости, и был погребен в гробнице отца его Йоаша в Офре Авиэзэровой.</pasuk><pasuk id="33">И было, когда умер Гидон, сыны Исраэйлевы опять совратились Баалами и поставили себе Баал-Берита Б-гом.</pasuk><pasuk id="34">И не вспомнили сыны Исраэйлевы Г-спода, Б-га своего, спасшего их от руки всех врагов, окружавших их;</pasuk><pasuk id="35">И не сделали добра дому Йеруббаал-Гидона, подобно тому добру, которое он сделал Исраэйлю. </pasuk></chapter><chapter id="9"><pasuk id="1">И пошел Авимэлэх, сын Йеруббаала, в Шехэм к братьям матери своей, и сказал им и всему семейству дома отца матери своей, говоря:</pasuk><pasuk id="2">Говорите в слух всех жителей Шехэма: что лучше для вас: власть ли над вами семидесяти человек, всех сынов Йеруббаала, или власть над вами одного человека? И вспомните, что я кость ваша и плоть ваша.</pasuk><pasuk id="3">И братья матери его говорили о нем все эти слова всем жителям Шехэма; и склонилось сердце их к Авимэлэху, ибо говорили они: он же брат наш.</pasuk><pasuk id="4">И дали они ему семьдесят серебряных (шекэлей) из дома Баал-Берита, и нанял на них Авимэлэх людей пустых и легкомысленных, и те пошли за ним.</pasuk><pasuk id="5">И пришел он в дом отца своего, в Офру, и убил братьев своих, сынов Йеруббаала, семьдесят человек, на одном камне. Но остался Йотам, младший сын Йеруббаала, потому что спрятался.</pasuk><pasuk id="6">И собрались все жители Шехэма и всего Бэйт-Милло, и пошли, и поставили Авимэлэха царем, у памятника, который возле теребинта в Шехэме.</pasuk><pasuk id="7">И как сообщили (это) Йотаму, пошел он и стал на вершине горы Геризим, и, возвысив голос свой, закричали сказал им: послушайте меня, жители Шехэма, и послушает вас Б-г!</pasuk><pasuk id="8">Пошли некогда деревья помазать над собою царя, и сказали маслине: &amp;quot;Царствуй над нами!&amp;quot; </pasuk><pasuk id="9">И сказала им маслина: &amp;quot;Разве оставлю я жирность свою, которой чествуют Б-га и людей, и пойду скитаться по деревьям?&amp;quot; И сказали деревья смоковнице: &amp;quot;Иди ты, царствуй над нами&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="10">Но сказала им смоковница: &amp;quot;Разве оставлю я сладость мою и добрый плод мой и пойду скитаться по деревьям?&amp;quot; И сказали деревья виноградной лозе: &amp;quot;Иди ты, царствуй над нами&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="11">Но виноградная лоза сказала им: &amp;quot;Разве оставлю я сок мой, который веселит рога и людей, и пойду скитаться по деревьям?&amp;quot; И сказали все деревья дерезе: &amp;quot;Иди ты, царствуй над нами&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="12">И сказала дереза деревьям: &amp;quot;Если вы действительно мажете меня в цари над собою, то идите, укройтесь в тени моей; если же нет, то выйдет огонь из дерезы и сожжет кедры Леванонские&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="13">А теперь, справедливо ли и честно ли поступили вы, когда поставили царем Авимэлэха?</pasuk><pasuk id="14">И хорошо ли поступили вы с Йеруббаалом и домом его, и по заслугам ли его воздали вы ему?</pasuk><pasuk id="15">Сражался же отец мой за вас и рисковал жизнью своею, и избавил вас от руки Мидьянитян;</pasuk><pasuk id="16">А вы восстали ныне против дома отца моего и убили сыновей его, семьдесят человек, на одном камне, и поставили царем Авимэлэха, сына рабыни его, над жителями Щехэма, потому что он брат ваш!</pasuk><pasuk id="17">Итак, если справедливо и честно поступили вы ныне с Йеруббаалом и с домом его, то радуйтесь Авимэлэху, и пусть радуется и он вам;</pasuk><pasuk id="18">Если же нет, то да выйдет огонь От Авимэлэха и сожжет жителей Шехэма и Бэйт-Милло, и да выйдет огонь от жителей Шехэма и Бэйт-Милло и да сожжет Авимэлэха.</pasuk><pasuk id="19">И побежал Йотам, и убежал и пошел в Беэйр, и поселился там, из-за брата своего Авимэлэха.</pasuk><pasuk id="20">И властвовал Авимэлэх над Исраэйлем три года.</pasuk><pasuk id="21">И послал Б-г злого духа между Авимэлэхом и жителями Шехэма, и жители Шехэма изменили Авимэлэху,</pasuk><pasuk id="22">Чтобы насилие над семьюдесятью сынами Йеруббаала и кровь их пали на Авимэлэха, брата их, который убил их, и на жителей Шехэма, которые укрепили руки его, чтобы убить братьев своих.</pasuk><pasuk id="23">И устроили жители Шехэма против него засаду на вершинах гор, и грабили они всякого, проходящего мимо них по дороге. </pasuk><pasuk id="24">И сообщено было (об этом) Авимэлэху.</pasuk><pasuk id="25">И пришел Гаал, сын Эвэда, с братьями своими, и ходили они по Шехэму; и положились на него жители Шехэмские. </pasuk><pasuk id="26">И вышли в поле, и обирали виноградники свои, и давили (виноград), и устраивали праздники, и входили в дом Б-га своего, и ели, и пили, и проклинали Авимэлэха.</pasuk><pasuk id="27">И сказал Гаал, сын Эвэда: кто Авимэлэх и что Шехэм, чтобы нам служить ему?</pasuk><pasuk id="28">Ведь он сын Йеруббаала, а Зевул распорядитель у него! Служите (лучше) людям Хамора, отца Шехэма, а ему зачем нам служить?</pasuk><pasuk id="29">Если бы дал кто народ этот в руки мои, я бы устранил Авимэлэха; и сказал он Авимэлэху: умножь войско твое и выходи!</pasuk><pasuk id="30">И услышал Зевул, начальник города, слова Гаала, сына Эвэда, и воспылал гнев его.</pasuk><pasuk id="31">И тайно отправил он послов к Авимэлэху, чтобы сказать: вот, Гаал, сын Эвэда, и братья его пришли в Шехэм и вот, они возмущают город против тебя.</pasuk><pasuk id="32">Итак, встань ночью, ты и народ, который с тобою, и устрой засаду в поле.</pasuk><pasuk id="33">А поутру, при восходе солнца, встань рано и напади на город; и когда он и народ, который у него, выйдут к тебе, тогда делай с ними, что сможешь.</pasuk><pasuk id="34">И встал ночью Авимэлэх и весь народ, который с ним, и четыре отряда устроили засаду у Шехзма.</pasuk><pasuk id="35">И вышел Гаал, сын Эвэда, и стал у входа во врата города; и поднялся Авимэлэх и народ, который с ним, из засады.</pasuk><pasuk id="36">И увидел Гаал народ, и сказал он Зевулу: вот народ спускается с вершин гор. И сказал ему Зевул: тень гор тебе кажется людьми.</pasuk><pasuk id="37">Но заговорил Гаал опять и сказал: вот Народ спускается с возвышенности, и один отряд идет от дороги к Эйлон-Меоненим.</pasuk><pasuk id="38">И сказал ему Зевул: где же уста твои, которыми сказал ты: &amp;quot;Кто Авимэлэх, чтобы мы служили ему?&amp;quot;. Ведь это тот народ, которым ты пренебрегал. Выходи же теперь и сразись с ним.</pasuk><pasuk id="39">И вышел Гаал пред жителями Шехэма, и сразился с Авимэлэхом.</pasuk><pasuk id="40">И погнался за ним Авимэлэх, и побежал тот от него, и пало много убитых до входа в ворота.</pasuk><pasuk id="41">И остался Авимэлэх в Аруме; и выгнал Зевул Гаала и братьев его, чтобы не жить им в Шехэме.</pasuk><pasuk id="42">И было, на другой день вышел народ в поле, и сообщили о том Авимэлэху.</pasuk><pasuk id="43">И взял он народ (свой), и разделил его на три отряда, и устроил засаду в поле. И как увидел, что народ выходит из города, выступил он против них и побил их.</pasuk><pasuk id="44">Авимэлэх и отряды, бывшие с ним, подступили и стали у входа во врата города, а два из этих отрядов напали на всех, бывших в поле, и убивали их.</pasuk><pasuk id="45">И Авимэлэх сражался с городом весь тот день, и взял город, и побил народ, бывший в нем, и разрушил город, и засеял его солью.</pasuk><pasuk id="46">Когда услышали об этом жители башни Шехэмской, вошли они в башню капища Баал-Берита.</pasuk><pasuk id="47">И сообщено было Авимэлэху, что собрались все жители башни Шехэмской.</pasuk><pasuk id="48">И поднялся Авимэлэх на гору Цалмон, сам и весь народ, который с ним, и взял Авимэлэх топоры с собою, и срубил ветвь дерева, и, подняв ее, возложил себе на плечо; и сказал народу, бывшему с ним: вы видели, что я сделал, спешите сделать и вы, как я.</pasuk><pasuk id="49">И весь народ срубил тоже каждый свою ветвь, и пошли за Авимэлэхом, и обложили башню, и подожгли башню над ними огнем; и умерли все люди в башне Шехэмской, около тысячи мужчин и женщин.</pasuk><pasuk id="50">И пошел Авимэлэх в Тэйвэйц, и осадил Тэйвэйц, и взял его.</pasuk><pasuk id="51">Но внутри города была крепостная башня, и убежали туда все мужчины и женщины, и все жители города, и заперлись, и взошли на кровлю башни.</pasuk><pasuk id="52">И подошел Авимэлэх к башне, и осадил ее, и подошел ко входу башни, чтобы сжечь ее огнем.</pasuk><pasuk id="53">Но одна женщина бросила обломок жернова на голову Авимэлэху и проломила ему череп.</pasuk><pasuk id="54"> И призвал он тотчас отрока, оруженосца своего, и сказал ему: обнажи меч свой и умертви меня, чтобы не сказали обо мне: &amp;quot;Женщина убила его&amp;quot;. И пронзил его отрок его, и он умер.</pasuk><pasuk id="55">И увидели Исраэйльтяне, что умер Авимэлэх, и разошлись они каждый в свое место.</pasuk><pasuk id="56">Так воздал Б-г Авимэлэху за злодеяние, которое он сделал отцу своему, убив семьдесят братьев своих.</pasuk><pasuk id="57">И все зло жителей Шехэмских обратил Б-г на голову их. И постигло их проклятие Йотама, сына Йеруббаала. </pasuk></chapter><chapter id="10"><pasuk id="1">И после Авимэлэха встал для спасения Исраэйля Тола, сын Пуи, сына Додо, из колена Иссахарова. Жил он в Шамире, на горах Зфраимовых.</pasuk><pasuk id="2">И судил он Исраэйль двадцать три года, и умер, и погребен в Шамире.</pasuk><pasuk id="3">После него встал Яир Гиладянин и судил Исраэйль двадцать два года. </pasuk><pasuk id="4">И было у него тридцать сыновей, ездивших на тридцати молодых ослах, и тридцать городов было у них; их называют доныне селениями Яира, что в земле Гиладской.</pasuk><pasuk id="5">И умер Яир, и погребен в Камоне.</pasuk><pasuk id="6">И опять стали сыны Исраэйлевы делать злое пред очами Г-спода, и служили Баалам, и Аштортам, и божествам Арамейским, и божествам Цидонским, и божествам Моавйтским, и божествам сынов Аммоновых, и божествам Пелиштимским; и оставили Г-спода, и не служили Ему. </pasuk><pasuk id="7">И воспылал гнев Г-сподень на Исраэйль, и предал Он их в руки Пелиштимлян и в руки сынов Аммоновых.</pasuk><pasuk id="8">И они притесняли и угнетали сынов Исраэйлевых с того года восемнадцать лет, всех сынов Исраэйлевых, которые nb ту сторону Ярдэйна, в земле Эморейской, что в Гиладе.</pasuk><pasuk id="9">И перешли сыны Аммоновы Ярдэйн, чтобы вести войну также с Йеудою и с Бинйамином, и с домом Эфраимовым, и стало Исраэйлю очень плохо.</pasuk><pasuk id="10">И возопили сыны Исраэйлевы к Г-споду, и сказали: согрешили мы пред Тобою, потому что оставили Б-га нашего и служили Баалам.</pasuk><pasuk id="11">И сказал Г-сподь сынам Исраэйлевым: ведь от Египтян, и от Эморийцев, и от сынов Аммоновых, и от Пелиштимлян, – И Цидоняне, и Амалэйкитяне, и Маоняне угнетали вас, – и когда вы взывали ко Мне, спасал Я вас от рук их.</pasuk><pasuk id="12">А вш оставили Меня и служили божествам иным, за то Я не буду больше спасать вас.</pasuk><pasuk id="13">Пойдите и возопите к божествам, которых вы избрали, они (пусть) спасут вас в злосчастное для вас время.</pasuk><pasuk id="14">И сказали сыны Исраэйлевы Г-споду: согрешили мы; делай Ты с нами все, что Тебе угодно, только спаси нас ныне.</pasuk><pasuk id="15">И удалили они чужих Б-гов из среды своей, и стали служить Г-споду.</pasuk><pasuk id="16">И опечалилась душа Его из-за страданий Исраэйля.</pasuk><pasuk id="17">И собрались сыны Аммоновы, и расположились станом в Гиладе, а сыны Исраэйлевы собрались и стали станом в Мицпе.</pasuk><pasuk id="18">И сказал народ, князья Гиладские, друг другу: тот муж, который начнет воевать с сынами Аммоновыми, будет главою всем жителям Гилада. </pasuk></chapter><chapter id="11"><pasuk id="1">А Ифтах, Гиладянин, был человеком храбрым. Он был сыном блудницы; а породил Ифтаха Гилад.</pasuk><pasuk id="2">И жена Гилада родила ему сыновей. И выросли сыновья жены, и изгнали они Ифтаха, и сказали ему: не получишь ты удела в доме отца нашего, так как ты сын другой женщины.</pasuk><pasuk id="3">И убежал Ифтах от братьев своих, и поселился в земле Тов; и собрались к Ифтаху люди пустые, и выходили с ним.</pasuk><pasuk id="4">И было, спустя некоторое время стали воевать сыны Аммоновы с Исраэйлем.</pasuk><pasuk id="5">И было, когда воевали Аммонитяне с Исраэйлем, пошли старейшины Гилада взять Ифтаха из земли Тов.</pasuk><pasuk id="6">И сказали Ифтаху: иди и будь у нас вождем, и сразимся с Аммонитянами.</pasuk><pasuk id="7">И сказал Ифтах старейшинам Гилада: ведь вы возненавидели меня и выгнали меня из дома отца моего, почему же теперь пришли вы ко мне, когда вы в беде?</pasuk><pasuk id="8">И сказали старейшины Гилада Ифтаху: для того теперь и возвратились мы к тебе, чтобы ты пошел с нами и сразился с Аммонитянами, и стал ты у нас главою всем жителям Гилада.</pasuk><pasuk id="9">И сказал Ифтах старейшинам Гилада: если вы возвращаете меня, чтобы сразиться с Аммонитянами, и Г-сподь предаст их мне, то да буду я у вас главою.</pasuk><pasuk id="10">И сказали старейшины Гилада Ифтаху: Г-сподь да будет свидетелем между нами, что мы по слову твоему точно сделаем!</pasuk><pasuk id="11">И пошел Ифтах со старейшинами Гилада, и назначил его народ над собою главою и вождем; и говорил Ифтах все слова свои пред Господом в Мицпе.</pasuk><pasuk id="12">И послал Ифтах послов к царю сынов Аммоновых сказать: что тебе до меня, что пришел ты ко мне воевать в стране моей?</pasuk><pasuk id="13">И сказал царь сынов Аммоновых послам Ифтаха: потому, что взял Исраэйль при выходе своем из Египта землю мою от Арнона до Яббока и до Ярдэйна; а теперь возврати мне их (города, принадлежавшие Моаву,) с миром!</pasuk><pasuk id="14">И опять послал Ифтах послов к царю сынов Аммоновых,</pasuk><pasuk id="15">И сказал ему: так сказал Ифтах: не взял Исраэйль земли Моавитской и земли Аммонитской,</pasuk><pasuk id="16">Ибо, когда шли из Египта, Исраэйль шел по пустыне до Ям-Суфа и пришел в Кадэйш.</pasuk><pasuk id="17">И послал Исраэйль послов к царю Эдомскому сказать: &amp;quot;Позволь мне пройти через землю твою&amp;quot;, – но не послушал царь Эдомский; также к царю Моавитскому он посылал, но и тот не согласился; и остался Исраэйль в Кадэйше.</pasuk><pasuk id="18">И шел пустынею, и обошел землю Эдомскую и землю Моавитскую, и пришел к восточной стороне земли Моава; и расположились станом за Арноном, и не входили в пределы Моавитские, ибо Арнон есть граница Моава.</pasuk><pasuk id="19">И послал Исраэйль послов к Сихону, царю Эморейскому, царю Хэшбонскому, и сказал ему Исраэйль: -&amp;quot;Позволь нам пройти через землю твою до места моего!&amp;quot; Но не доверил Сихон Исраэйлю пройти через пределы свои; и собрал Сихон весь народ свой, и расположился станом в Яаце, и сразился с Исраэйлем.</pasuk><pasuk id="20">И предал Г-сподь, Б-г Исраэйлев,</pasuk><pasuk id="21">Сихона и весь народ его в руки Исраэйля, и побили они их, и завладел Исраэйль всей землей Эморийцев, жителей той земли.</pasuk><pasuk id="22">И завладели они всей страной Эморийцев от Арнона до Яббока и от пустыни до Ярдэйна.</pasuk><pasuk id="23">А ныне Г-сподь, Б-г Исраэйлев, изгнал Эморея от лица народа Своего,</pasuk><pasuk id="24">Исраэйля, а ты завладеть хочешь ею? Ведь то, чем даст тебе владеть Кемош, Б-г твой, этим завладеешь ты, а всеми теми, (землями), с которых прогнал пред нами Г-сподь, Б-г наш, этим владеем мы.</pasuk><pasuk id="25">Итак, разве ты лучше Ба-лака, сына Циппора, царя Моавитского? Ссорился ли он с Исраэйлем, или воевал с ними? </pasuk><pasuk id="26">Живет же Исраэйль в Хэшбоне и окрестных городах его, и в Ароре и окрестных городах его, и во всех городах, что близ Арнона, уже триста лет; почему не отнимали вы их в то время?</pasuk><pasuk id="27">А я не грешил пред тобою, и ты делаешь мне зло, воюя со мною. Да судит Г-сподь, судящий ныне, между сынами Исраэйля и Аммонитянами!</pasuk><pasuk id="28">Но не послушал царь Аммонитян слов Ифтаха, которые он посылал к нему.</pasuk><pasuk id="29">И был на Ифтахе дух Г-сподень, и прошел он Гилад и Менашшию, и прошел Мицпэй Гилад, а из Мицпэй Гилада прошел к Аммонитянам.</pasuk><pasuk id="30">И дал Ифтах обет Г-споду, и сказал: если Ты предашь Аммонитян в руки мои,</pasuk><pasuk id="31">То да будет: выходящий из дверей дома моего навстречу мне, по возвращении моем с миром от Аммонитян, да будет он Г-споду, и вознесу это во всесожжение.</pasuk><pasuk id="32">И прошел Ифтах к Аммонитянам сразиться с ними, и предал их Г-сподь в руки его.</pasuk><pasuk id="33">И поразил он их поражением весьма великим от Ароэйра до входа в Миннит, – двадцать городов, – и до Авэйл-Керамим; и смирились Аммонитяне пред сынами Исраэйлевыми. </pasuk><pasuk id="34">И пришел Ифтах в Мицпу, в дом свой, и вот, дочь его выходит навстречу ему с тимпанами и плясками; а она у него единственная, нет у него собственных ни сына, ни дочери.</pasuk><pasuk id="35">И вот, когда он увидел ее, разодрал он одежду свою и сказал: увы, дочь моя, ты сразила меня и стала сокрушением моим! Я же отверз уста мои пред Господом и не могу отречься.</pasuk><pasuk id="36">И сказала она ему: отец мой, ты отверз уста свои пред Господом, – делай со мною то, что вышло из уст твоих, когда уж дал тебе Г-сподь отмщение врагам твоим, сынам Антоновым.</pasuk><pasuk id="37">И сказала она отцу своему: сделай для меня вот что: отпусти меня на два месяца; пойду я и изойду плачем на горах, и буду оплакивать девство мое, я и подруги мои. И сказал он: пойди.</pasuk><pasuk id="38">И отпустил ее на два месяца. И пошла она с подругами своими, и оплакивала девство свое на горах.</pasuk><pasuk id="39">И было, к концу двух месяцев возвратилась она к отцу своему, и совершил он над нею обет свой, который дал, и не познала она мужа. И стало обычаем у Исраэйля:</pasuk><pasuk id="40">Из года в год ходили дочери Исраэйлевы оплакивать дочь Ифтаха Гиладянина четыре дня в году. </pasuk></chapter><chapter id="12"><pasuk id="1">И собрались Эфраимляне, и перешли на север, и сказали Ифтаху: отчего отправился ты воевать с сынами Аммоновыми, а нас не позвал идти с тобою? Дом твой мы сожжем огнем над тобой.</pasuk><pasuk id="2">Но Ифтах сказал им: в постоянном раздоре был я и народ мой с сынами Аммоновыми; и звал я вас, но вы не спасали меня от рук их.</pasuk><pasuk id="3">И видел я, что ты не помогаешь, и подвергал я опасности жизнь мою, и пошел на Аммонитян, и предал их Г-сподь в руки мои.</pasuk><pasuk id="4"> Зачем же поднялись вы ко мне ныне воевать со мною ? И собрал Ифтах всех людей Гилада, и сразился с Эфраимля-нами, и побили жители Гиладские Эфраимлян за то, что те сказали: ничтожества Эфраимовы вы, Гиладяне, в среде Эфраима и в среде Менашше.</pasuk><pasuk id="5">И перехватили Гиладяне переправы Ярдэйнские у Эфраимлян; и было, когда говорил кто из беглецов Эфраимовых: дай мне переправиться, то жители Гиладские говорили ему: не Эфраимлянин ли ты?, – и он говорил: нет, – То говорили они ему: скажи-ка: &amp;quot;шибболэт&amp;quot;, – а говорил он: &amp;quot;сибболэт&amp;quot; – и не мог правильно выговорить, то они хватали его и резали у переправ Ярдэйнских.</pasuk><pasuk id="6">И пало в то время сорок две тысячи Эфраимлян.</pasuk><pasuk id="7">И судил Ифтах Исраэйль шесть лет; и умер Ифтах Гиладянин, и погребен был в (одном из) городов Гиладских.</pasuk><pasuk id="8"> И судил после него Исраэйль Ивцан из Бэйт-Лэхэма.</pasuk><pasuk id="9">И было у него тридцать сыновей, а тридцать дочерей отпустил он из дома, и тридцать дочерей привел он со стороны за сыновей своих; и судил он Исраэйль семь лет.</pasuk><pasuk id="10">И умер Ивцан, и погребен был в Бэйт-Лэхэме,</pasuk><pasuk id="11">И судил после него Исраэйль Эйлон Зевулонянин, и судил он Исраэйль десять лет.</pasuk><pasuk id="12">И умер Эйлон Зевулонянин, и погребен был в Айалоне, в земле Зевулуновой.</pasuk><pasuk id="13">И судил после него Исраэйль Авдон, сын Иллейля,</pasuk><pasuk id="14">Пиратонянин, И было у него сорок сыновей и тридцать внуков, ездивших на семидесяти молодых ослах. И судил он Исраэйль восемь лет.</pasuk><pasuk id="15">И умер Авдон; сын Иллейля, Пиратонянин, и погребен был в Пиратоне, в земле Эфраимовой, на горе Амалэйковой. </pasuk></chapter><chapter id="13"><pasuk id="1">И опять стали сыны Исраэйлевы делать злое пред очами Г-спода; и предал их Г-сподь в руки Пелиштимлян на сорок лет.</pasuk><pasuk id="2">И был один человек из Цоры, из семейства Данова, по имени Маноах; а жена его была бесплодна и не рожала.</pasuk><pasuk id="3">И явился ангел Г-сподень жене, и сказал ей: вот, ты бесплодна и не рожаешь, но зачнешь и родишь сына.</pasuk><pasuk id="4">А теперь берегись: не пей вина и шэйхара и не ешь ничего нечистого.</pasuk><pasuk id="5">Ибо вот, ты зачнешь и родишь сына, и бритва да не коснется головы его, потому что назиром Божьим будет это дитя от самого чрева, и он начнет спасение Исраэйля от руки Пелиштимлян.</pasuk><pasuk id="6">И пришла жена эта, и сказала мужу своему так: человек Божий приходил ко мне, а вид его, как вид ангела Божия, страшен очень; и я не спросила его, откуда он, и имени своего он не сказал мне.</pasuk><pasuk id="7">И сказал он мне: &amp;quot;Вот, ты зачнешь и родишь сына; а теперь не пей вина и шэйхара и не ешь ничего нечистого, ибо назиром Божьим будет это дитя от самого чрева до дня его смерти&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="8">И молился Маноах Г-споду, и сказал: прошу Тебя, Господи, человек Божий, которого посылал Ты, пусть опять придет к нам и укажет нам, что нам делать с мальчиком, который должен родиться. </pasuk><pasuk id="9">И услышал Б-г голос Маноаха, и пришел ангел Божий опять к жене, а она сидела в поле, и Маноаха, мужа ее, не было с нею.</pasuk><pasuk id="10">И поспешила жена, и побежала, и известила мужа своего, и сказала ему: вот, явился ко мне человек, который приходил ко мне в тот день.</pasuk><pasuk id="11">И встал, и пошел Маноах (следом) за женою своею, и пришел к тому человеку, и сказал ему: ты ли тот человек, который говорил с женщиной этой? И тот сказал: я.</pasuk><pasuk id="12">И сказал Маноах: теперь, когда сбудется слово твое, каким должно быть обращение с младенцем и что делать с ним? </pasuk><pasuk id="13">И сказал ангел Г-сподень Маноаху: всего, о чем я сказал жене, пусть остерегается.</pasuk><pasuk id="14">Пусть не ест ничего, что исходит от лозы виноградной, и вина и шэйхара пусть не пьет, и ничего нечистого пусть не ест; все, что я повелел ей, пусть соблюдает.</pasuk><pasuk id="15">И сказал Маноах ангелу Г-сподню: прошу, дай нам задержать тебя и мы изготовим для тебя козленка.</pasuk><pasuk id="16">Но ангел Г-сподень сказал Маноаху: если и удержишь меня, я не буду есть хлеба твоего; если же ты (намерен) совершить всесожжение, то вознеси его Г-споду. Ибо не знал Маноах, что это ангел Г-сподень.</pasuk><pasuk id="17">И сказал Маноах ангелу Г-сподню: кто ты по имени? Когда сбудется слово твое, будем чтить тебя.</pasuk><pasuk id="18">Но ангел Г-сподень сказал ему: зачем ты спрашиваешь об имени моем? Оно скрыто.</pasuk><pasuk id="19">И взял Маноах козленка и дар хлебный, и вознес на скале Г-споду. И совершает тот чудо, а Маноах и жена его видят.</pasuk><pasuk id="20">И было, когда поднялся пламень с жертвенника к небу, поднялся ангел Г-сподень в пламени жертвенника. А Маноах и жена его видят, и пали они лицом на землю.</pasuk><pasuk id="21">И стал невидим уже ангел Г-сподень Маноаху и жене его. Тогда узнал Маноах, что это ангел Г-сподень.</pasuk><pasuk id="22">И сказал Маноах жене своей: наверное мы умрем, – ибо ангела Божьего видели мы.</pasuk><pasuk id="23">И сказала ему жена его: если бы Г-сподь хотел умертвить нас, то не принял бы от руки нашей всесожжения и хлебного дара, и не показал бы нам все это, и не дал бы нам ныне услышать подобное.</pasuk><pasuk id="24">И родила жена сына, и нарекла имя ему Шимшон. И рос младенец, и благословил его Г-сподь.</pasuk><pasuk id="25">И начал дух Г-сподень двигать им в стане Дановом, между Цорою и Эштаолом. </pasuk></chapter><chapter id="14"><pasuk id="1">И сошел Шимшон в Тимнату, и увидел в Тимнате женщину из дочерей Пелиштимских.</pasuk><pasuk id="2">И поднялся он, и сообщил отцу своему и матери своей, и сказал: женщину видел я в Тимнате из дочерей Пелиштимских; а теперь возьмите ее мне в жены.</pasuk><pasuk id="3">И сказали ему отец его и мать его: разве нет среди дочерей братьев твоих и во всем народе моем женщины, что ты идешь брать жену у Пелиштимлян необрезанных? И сказал Шимшон отцу своему: ее возьми мне, ибо она мне понравилась.</pasuk><pasuk id="4">А отец его и мать его не знали, что это от Г-спода, что он ищет повода к (ссоре) с Пелиштимлянами. А в то время Пелиштимляне господствовали над Исраэйлем.</pasuk><pasuk id="5">И сошел Шимшон с отцом своим и с матерью своей в Тимнату, и подошли к виноградникам Тимнаты, и вот, молодой лев рычит навстречу ему.</pasuk><pasuk id="6">И сошел на него (Шимшона) дух Г-сподень, и он (Шимшон) растерзал его (льва), как терзают козленка, а не было ничего в руке его. И не рассказал он отцу своему и матери своей, что он сделал.</pasuk><pasuk id="7">И сошел он, и поговорил с той женщиной, и понравилась она Шимшону.</pasuk><pasuk id="8">И спустя несколько дней возвратился он взять ее; и свернул он посмотреть на труп льва, и вот, рой пчел в трупе льва и мед.</pasuk><pasuk id="9">И вынул он его себе на ладони, и шел, и ел дорогою; и пришел он к отцу своему и к матери своей, и дал им, и они ели; но не сказал он им, что из трупа льва вынул он этот мед.</pasuk><pasuk id="10">И сошел отец его к той женщине, и устроил там Шимшон пир, ибо так делали юноши (перед свадьбой).</pasuk><pasuk id="11">И было, когда увидали его, привели тридцать дружек, которые были бы при нем.</pasuk><pasuk id="12">И сказал им Шимшон: загадаю я вам загадку; если вы мне ее отгадаете за семь дней пира и отгадаете верно, то я дам вам тридцать накидок и тридцать перемен одежд.</pasuk><pasuk id="13">Если же не сможете отгадать мне, то вы дадите мне тридцать накидок и тридцать перемен одежд. И сказали они ему: загадай загадку твою, и мы ее послушаем.</pasuk><pasuk id="14">И сказал он им: из евшего вышла снедь и из сильного вышло сладкое. И не могли они отгадать загадки три дня.</pasuk><pasuk id="15">И было, в день седьмой сказали о΀½и жене Шимшона: уговори мужа твоего, чтобы он разгадал нам эту загадку, иначе сожжем тебя и дом отца твоего огнем. Неужели вы пригласили нас, чтобы обобрать нас?</pasuk><pasuk id="16">И плакала жена Шимшона пред ним, и сказала: ты меня только ненавидишь, а не любишь; загадку загадал ты сынам народа моего, а мне не разгадал. И сказал он ей: ведь я отцу моему и матери моей не разгадал, а тебе разгадаю?</pasuk><pasuk id="17">И плакала она пред ним семь дней, в которые продолжался у них пир. И вот, в день седьмой он разгадал ей, ибо она измучила его. И разгадала она загадку сынам народа своего. </pasuk><pasuk id="18">И сказали ему те люди города в седьмой день до захода солнца: что слаще меда и кто сильнее льва? Он же сказал им: если бы вы не пахали телицей моей, то не отгадали бы загадки моей.</pasuk><pasuk id="19">И снизошел на него дух Г-сподень, и сошел он в Ашкелон, и, убив тридцать человек, снял с них одежды и отдал перемены одежд их разгадавшим загадку. И воспылал гнев его, и ушел он в дом отца своего.</pasuk><pasuk id="20">А жена Шимшона досталась приятелю его, который был при нем дружкой. </pasuk></chapter><chapter id="15"><pasuk id="1">И было, спустя несколько дней, во время жатвы пшеницы, навестил Шимшон жену свою, (принеся в дар) козленка, и сказал: войду я к жене моей в комнату; но не дал ему отец ее войти.</pasuk><pasuk id="2">И сказал отец ее: думал я, что ты возненавидел ее, и отдал я ее дружке твоему. Вот, младшая сестра ее красивее ее; пусть она будет тебе вместо нее.</pasuk><pasuk id="3">И сказал им Шимшон: теперь я не буду виноват перед Пелиштимлянами, если причиню им зло.</pasuk><pasuk id="4">И пошел Шимшон, и поймал триста лисиц, и взял факелы, и повернул хвост к хвосту, (и связал их), и вставил по факелу между двумя хвостами в середину;</pasuk><pasuk id="5">И зажег факелы, и пустил (лисиц) на жатву Пелиштимскую, и выжег копны, и несжатый хлеб, и масличные сады.</pasuk><pasuk id="6">И говорили Пелиттимляне: кто это сделал? И сказали: Шимшон, зять Тимнатянина, за то что тот взял жену его и отдал дружке его. И пошли Пелиштимляне, и сожгли ее и отца ее огнем.</pasuk><pasuk id="7">И сказал им Шимшон: если вы так поступаете, то лишь тогда от вас отстану, когда отомщу вам.</pasuk><pasuk id="8">И разбил он их голень над бедром (наголову) поражением великим, и пошел, и засел в ущелье скалы Эйтам.</pasuk><pasuk id="9">И взошли Пелиштим ляне, и расположились станом в Йеудее, и разместились в Лехи. </pasuk><pasuk id="10">И сказали жители Йеудеи: зачем вы пришли к нам? И сказали они: чтобы связать Шимшона взошли мы, дабы поступить с ним так, как поступил он с нами. </pasuk><pasuk id="11">И сошли три тысячи человек из Йеудеи в ущелье скалы Эйтам, и сказали Шимшону: ведь ты знаешь, что Пелиштимляне властвуют над нами, и что же это ты нам наделал? И сказал он им: как поступили они со мною, так поступил и я с ними. </pasuk><pasuk id="12">И сказали они ему: связать тебя сошли мы, чтобы предать тебя в руки Пелиштимлян. И сказал им Шимшон: поклянитесь мне, что вы сами не убьете меня. </pasuk><pasuk id="13">И сказали они ему так: нет, мы только свяжем тебя и отдадим тебя в руки их, а умертвить не умертвим тебя. И связали его двумя новыми веревками, и подняли его со скалы.</pasuk><pasuk id="14">И дошел он до Лехи, а Пелиштимляне с криком встретили его; и снизошел на него дух Г-сподень, и стали веревки, что на руках его, как лен, перегоревший от огня, и распались узы с рук его.</pasuk><pasuk id="15">И нашел он свежую ослиную челюсть, и протянул он руку свою, и взял ее, и убил ею тысячу человек.</pasuk><pasuk id="16">И сказал Шимшон: челюстью осла – ослов тьму: челюстью осла убил я тысячу человек. </pasuk><pasuk id="17">И было, сказав это, он бросил челюсть из руки своей и назвал место то Рамат-Лехи.</pasuk><pasuk id="18">И почувствовал он сильную жажду, .и воззвал к Г-споду, и сказал: Ты дал руке раба Твоего это великое спасение, а теперь умру я от жажды и попаду в руки этих необрезанных?</pasuk><pasuk id="19">И разверз Б-г котловину, которая в Лехи, и потекла из нее вода. И пил он, и возвратился дух его, и он ожил; оттого и назвали его Эйн-Акорэй (источник взывающего), который в Лехи до сего дня.</pasuk><pasuk id="20">И судил он Исраэйль во дни Пелиштимлян двадцать лет. </pasuk></chapter><chapter id="16"><pasuk id="1">И пошел Шимшон в Азу, и увидел там блудницу, и вошел к ней.</pasuk><pasuk id="2">Сказано было жителям Азы: Шимшон пришел сюда. И окружили его, и подстерегали всю ночь в воротах города, и таились всю ночь, говоря: до света утреннего убьем мы его.</pasuk><pasuk id="3">А Шимшон лежал до полуночи, а в полночь встал и схватил двери городских ворот с обоими косяками, и вырвал их с засовом, и возложил на плечи свои, и поднял их на вершину горы, что против Хэврона.</pasuk><pasuk id="4">И было после этого: полюбил он женщину в долине Сорэйк; а имя ее Делила.</pasuk><pasuk id="5">И поднялись к ней князья Пелиштимские, и сказали ей: уговори его и выведай, чем велика сила его, и чем нам одолеть его; и мы свяжем его, чтобы мучить его; а тебе мы дадим каждый тысячу сто серебряных (шекэлей).</pasuk><pasuk id="6">И сказала Делила Шим-шону: прошу, скажи мне, чем велика сила твоя и чем можно связать тебя, чтобы мучить тебя?</pasuk><pasuk id="7">И сказал ей Шимшон: если свяжут меня семью тетивами сырыми, которые не засохли, то я обессилею и стану, как всякий из людей.</pasuk><pasuk id="8">И принесли ей князья Пелиштимские семь сырых тетив, которые не засохли, и она связала его ими.</pasuk><pasuk id="9">А у нее в комнате сидела засада. И сказала она ему: Пелиштимляне на тебя, Шимшон! И разорвал он тетивы, как разрывается трут из пакли, когда его обожжет огонь. И не была узнана сила его.</pasuk><pasuk id="10">И сказала Делила Шимшону: вот, ты смеялся надо мною и говорил мне ложь; скажи же мне теперь, чем можно тебя связать?</pasuk><pasuk id="11">И сказал он ей: если свяжут меня новыми веревками, которые не были в употреблении, то я обессилею и стану, как всякий из людей.</pasuk><pasuk id="12">И взяла Делила новые веревки, и связала его ими, и сказала ему: Пелиштимляне на тебя, Шимшон! – а засада сидела в комнате. И сорвал он их с рук своих, как нитку.</pasuk><pasuk id="13">И сказала Делила Шимшону: доселе смеялся ты надо мною и говорил мне ложь; скажи же мне, чем можно тебя связать? И сказал он ей: если воткешь (свяжешь), семь прядей с головы моей в тканьё.</pasuk><pasuk id="14">И закрепила она колоду ткальную, и сказала ему: Пелиштимляне на тебя, Шимшон! И пробудился он от сна своего, и выдернул колоду ткальную вместе с тканьём.</pasuk><pasuk id="15">И сказала она ему: как же говоришь ты: &amp;quot;Люблю тебя&amp;quot;, – а сердце твое не со мною? Вот, ты трижды смеялся надо мною и не сказал мне, чем велика сила твоя.</pasuk><pasuk id="16">И было, когда она докучала ему словами своими по целым дням и понуждала его, стало это душе его смертельно несносным.</pasuk><pasuk id="17">И рассказал он ей все, что на сердце его, и сказал ей: бритва не касалась головы моей, ибо я назир Божий от чрева матери моей. Если бы я был обрит, то покинула бы меня сила моя, и я бы обессилел, и стал бы, как все люди.</pasuk><pasuk id="18">И увидела Делила, что он рассказал ей все, что на сердце его, и послала она позвать князей Пелиштимских, сказав: приходите теперь, ибо он рассказал мне все, что на сердце его. И пришли к ней князья Пелиштимские, и принесли серебро в руках своих.</pasuk><pasuk id="19"> И усыпила она его на коленях своих, и позвала человека, и обрила семь прядей с головы его, и начала она мучить его, и покинула его сила его.</pasuk><pasuk id="20">И сказала она: Пелиштимляне на тебя, Шимшон! И пробудился он от сна своего, и сказал: выйду я, как и прежде, и встряхнусь. И не знал, что Г-сподь отступился от него. </pasuk><pasuk id="21">И схватили его Пелиштимляне, и выкололи ему глаза, и отвели его в Азу, и оковали его медными цепями, и молол он в доме узников.</pasuk><pasuk id="22">И волосы на голове его начали расти, после того как он был обрит.</pasuk><pasuk id="23">И собрались князья Пелиштимские, чтобы совершить великую жертву Дагону, Б-гу своему, и чтобы веселиться, и сказали: предал Б-г наш в руки наши Шимшона, врага нашего.</pasuk><pasuk id="24">И увидел его народ, и прославили они Б-га своего, ибо сказали: предал Б-г наш в руки наши врага нашего и опустошителя земли нашей, того, который убил многих из нас.</pasuk><pasuk id="25">И было, когда развеселилось сердце их, сказали они: позовите Шимшона, пусть он позабавит нас. И призвали Шимшона из дома узников, и он забавлял их; и поставили его между столбами.</pasuk><pasuk id="26">И сказал Шимшон отроку, державшему его за руку: пусти меня и дай мне ощупать столбы, на которых покоится дом, и я прислонюсь к ним.</pasuk><pasuk id="27">А дом полон был мужчин и женщин: там и все князья Пелиштимские, и на кровле – всего около трех тысяч мужчин и женщин, смотревших на потехи Шимшона.</pasuk><pasuk id="28">И воззвал Шимшон к Г-споду, и сказал: Господи Боже, прошу, вспомни меня и укрепи меня, прошу, только на этот раз, о Боже, и я отомщу Пелиштимлянам местью (хоть) за один из двух моих глаз.</pasuk><pasuk id="29">И схватился Шимшон за два средних столба, на которых покоился дом, и уперся в них: в один правою рукою своею, а в другой – левою.</pasuk><pasuk id="30">И сказал Шимшон: да умру я с Пелиштимлянами! И уперся сильно, и обрушился дом на князей и на весь народ, который в нем. И было умерших, которых умертвил он при смерти своей, больше, чем тех, кого умертвил он при жизни своей.</pasuk><pasuk id="31">И сошли, братья его и весь дом отца его, и понесли его, и взошли, и похоронили его между Цорою и Эштаолом, в гробнице Маноаха, отца его. А он судил Исраэйль двадцать лет. </pasuk></chapter><chapter id="17"><pasuk id="1">И был человек с гор Эфраимовых по имени Михайу.</pasuk><pasuk id="2">И сказал он матери своей: тысяча сто серебряных (шекэлей), которые забрали у тебя и (из-за которых) ты проклинала и говорила даже при мне, – вот, серебро это у меня, я взял его. И сказала мать его: благословен (будь), сын мой, Господом! И возвратил он тысячу сто сребреников матери своей.</pasuk><pasuk id="3">И сказала мать его: я посвятила серебро это (от себя) Г-споду: из руки моей сыну моему, чтобы сделать истукан и литой кумир; а теперь возвращаю его тебе. Но он возвратил серебро матери своей.</pasuk><pasuk id="4">И взяла мать его двести сребреников, и отдала их плавильщику, и он сделал из этого истукан и литой кумир; и было это в доме Михайу.</pasuk><pasuk id="5">А у этого человека, Михи, был дом божий. И сделал он эйфод и терафим, и посвятил одного из сыновей своих, и тот стал у него священником.</pasuk><pasuk id="6"> В те дни не было царя у Исраэйля; каждый делал то, что ему нравилось.</pasuk><pasuk id="7">И был юноша из Бэйт-Лэхэма Йеудейского, Лейвит, что жил тогда в семействе Йеудином. </pasuk><pasuk id="8">И пошел человек этот из города, из Бэйт-Лэхэма Йеудейского, чтобы пожить, где ему удастся, и дошел до гор Зфраимовых, до дома Михи, идя путем своим.</pasuk><pasuk id="9">И сказал ему Миха: откуда идешь ты? И он сказал ему: Лейвит я из Бэйт-Лэхэма Йеудейского, и иду я пожить, где мне удастся.</pasuk><pasuk id="10">И сказал ему Миха: живи у меня, и будь у меня отцом (наставником) и священником, а я дам тебе десять сребреников в год, необходимое одеяние и пропитание твое. И Лейвит пошел на это. </pasuk><pasuk id="11">И согласился Лейвит жить у этого человека, и был юноша у него как один из сыновей его.</pasuk><pasuk id="12">А Миха посвятил этого Лейвита, и был у него этот юноша священником, и жил он в доме Михи.</pasuk><pasuk id="13">И сказал Миха: теперь знаю я, что Г-сподь будет делать мне добро, потому что Лейвит стал у меня священником. </pasuk></chapter><chapter id="18"><pasuk id="1">В те дни не было царя у Исраэйля; и в те дни колено Даново искало себе удела, где бы поселиться, ибо не выпало ему до того дня удела среди колен Исраэйлевых.</pasuk><pasuk id="2">И послали сыны Дановы из своего семейства пять человек, из всей среды своей, мужей храбрых из Цоры и Зштаола, чтобы осмотреть землю и вызнать ее, и сказали им: пойдите, вызнайте землю. И пришли они на гору Эфраимову к дому Михи, и ночевали там.</pasuk><pasuk id="3">Находясь у дома Михи, узнали они голос юноши-Лейвита, и зашли туда, и сказали ему: кто тебя привел сюда, и что ты здесь делаешь?</pasuk><pasuk id="4">И зачем ты здесь? И сказал он им: то-то и то-то сделал для меня Миха: он нанял меня, и Стал я у него священником.</pasuk><pasuk id="5">И сказали они ему: просим, спроси Б-га, чтобы знать нам, успешен ли будет путь наш, в который мы идем.</pasuk><pasuk id="6">И сказал им священник: идите с миром; пред Господом путь ваш, в который вы идете.</pasuk><pasuk id="7">И пошли эти пять человек, и пришли в Лаиш, и увидели народ, который в нем; живет (город) беспечно; подобно Цидонянам, спокойны и беспечны; и не было никого в стране этой, владеющего властью, который мог бы обидеть (людей) чем-нибудь; жили они вдали от Цидонян и дел не было у них ни с кем.</pasuk><pasuk id="8">И пришли они (обратно) к братьям своим в Ц°РУ и Зштаол, и сказали им братья их: что (скажете) вы?</pasuk><pasuk id="9">И сказали они: встанем и поднимемся на них, ибо видели мы землю эту, и рот, она очень хороша. Что ж вы молчите? Не ленитесь же пойти, придти и овладеть землей той.</pasuk><pasuk id="10">Когда пойдете вы, то придете к народу беспечному; а земля та обширна, – ведь Б-г предал ее в руки ваши, – это такое место, где нет недостатка ни в чем, что на земле.</pasuk><pasuk id="11">И отправились оттуда, из Цоры и Эштаола, шестьсот мужей из семейства Данова, препоясанных воинским оружием.</pasuk><pasuk id="12">И пошли они, и стали станом в Кирйат Йеариме, в Йеудее. Поэтому и называют то место Маханэй-Дан (Стан Дана) до сего дня. Оно за Кирйат Йеаримом.</pasuk><pasuk id="13">А оттуда перешли они на горы Эфраимовы и дошли до дома Михи.</pasuk><pasuk id="14"> И говорили те пять мужей, которые ходили осматривать землю Лаиш, и сказали братьям своим: знаете ли, что есть в этих домах эйфод, и терафим, и истукан, и литой кумир? А теперь уж знайте, что вам следует делать.</pasuk><pasuk id="15">И зашли они туда, и вошли в дом юноши Лейвита, в дом Михи, и спросили его о благополучии.</pasuk><pasuk id="16">А шестьсот человек из сынов Дановых, препоясанные воинским оружием, стояли у входа в ворота.</pasuk><pasuk id="17">И поднялись пять человек, ходивших осматривать землю, вошли туда, взяли истукан, и эйфод, и терафим, и литой кумир. Священник же стоял у входа в ворота с шестьюстами человек, препоясанными воинским оружием.</pasuk><pasuk id="18">А те вошли в дом Михи и взяли истукан с эйфодом, и терафим, и литой кумир; и сказал им священник: что вы делаете?</pasuk><pasuk id="19">И сказали они ему: молчи, положи руку свою на уста свои и иди с нами, и будь у нас отцом и священником. Разве тебе лучше быть священником в доме одного человека, чем быть священником в колене и семействе Исраэйлевом?</pasuk><pasuk id="20">И возрадовалось сердце священника, и взял он эйфод, и терафим, и истукан, и пошел среди народа.</pasuk><pasuk id="21">И повернули они, и пошли, и выставили детей, и скот, и все имущество впереди себя.</pasuk><pasuk id="22">Когда они удалились от дома Михи, люди из домов, соседних с домом Михи, сбежались и догнали сынов Дана.</pasuk><pasuk id="23"> И кричали сынам Дана. И оборотились те, и сказали Михе: что тебе, что вы сбежались?</pasuk><pasuk id="24">И сказал он: Б-гов моих, которых я сделал, и священника вы забрали и ушли, что же еще у меня (осталось)? Как же вы говорите мне: &amp;quot;Что тебе?&amp;quot; И сказали ему сыны Дановы: не повышай голоса своего при нас, а то нападут на вас люди разъяренные, и ты погубишь себя и семейство свое.</pasuk><pasuk id="25">И пошли сыны Дановы путем своим, а Миха, видя, что они сильнее его, повернул назад и возвратился в дом свой.</pasuk><pasuk id="26">Они же взяли то, что сделал Миха, и священника, который был у него, и пришли в Лаиш к народу спокойному и беспечному, и перебили их острием меча, а город сожгли огнем.</pasuk><pasuk id="27">И некому было спасать, потому что он был вдали от Цидона и дел не было у них ни с кем, и он в долине, что при Бэйт-Рехове.</pasuk><pasuk id="28">И отстроили они город этот, и поселились в нем.</pasuk><pasuk id="29">И нарекли имя городу Дан, по имени отца своего Дана, родившегося у Исраэй-ля. Но Лаиш было имя города этого первоначально.</pasuk><pasuk id="30">И поставили сыны Дановы у себя тот истукан; и Йонатан, сын Гэйршома, сына Менашше, сам и сыновья его были священниками в колене Дановом до дня изгнания из этой земли.</pasuk><pasuk id="31">И поставили у себя истукан Михи, который он сделал; (и стоял он) во все дни пребывания дома Божия в Шило. </pasuk></chapter><chapter id="19"><pasuk id="1">И было, в те дни, когда не было царя у Исраэйля, жил один Лейвит в отдаленной (северной) части горы Эфраимовой. И взял он себе наложницу из Бэйт-Лэхэма Йеудейского.</pasuk><pasuk id="2">И ушла от него наложница его, и пошла от него в дом отца своего в Бэйт-Лэхэм Йеудейский, и пробыла там год и четыре месяца.</pasuk><pasuk id="3">И поднялся муж ее, и пошел за нею, чтобы говорить к сердцу ее, дабы возвратить ее. А с ним был слуга его и пара ослов. И ввела она его в дом отца своего, и как увидел его отец этой молодой женщины, он радостно встретил его.</pasuk><pasuk id="4">И задержал его тесть его, отец этой молодой женщины. И пробыл он у него три дня; и они ели, и пили, и ночевали там.</pasuk><pasuk id="5">И было, в день четвертый встали они рано утром, и он встал, чтобы уйти. И сказал отец этой молодой женщины зятю своему: подкрепи сердце твое куском хлеба, а потом пойдете. </pasuk><pasuk id="6">И сели они, и ели оба вместе, и пили. И сказал отец молодой женщины тому человеку: переночуй, пожалуй, и да радуется сердце твое.</pasuk><pasuk id="7">Но человек тот поднялся, чтоб идти, тесть же его упросил его, и он опять ночевал там.</pasuk><pasuk id="8">И встал он рано утром на пятый день, чтоб идти. И сказал отец той молодой женщины: прошу, подкрепи сердце твое и задержитесь, пока день не склонится (к вечеру). </pasuk><pasuk id="9">И ели они оба. И встал тот человек, чтоб идти, он, и наложница его, и слуга его. И сказал ему тесть его, отец той молодой женщины: вот уже день клонится к вечеру, переночуйте же, вот, день скоро кончается; ночуй здесь, и пусть повеселится сердце твое, а завтра пораньше подниметесь в путь свой, и пойдешь в шатер твой.</pasuk><pasuk id="10">Но не согласился человек тот ночевать, а встал и пошел, и дошел до Йевуса, он же Йерушалаим; а с ним пара навьюченных ослов и наложница его с ним.</pasuk><pasuk id="11">Когда они были близ Йевуса, день уже сильно склонился (к вечеру). И сказал слуга господину своему: пойдем, завернем, пожалуй, в этот город Иевусейский и переночуем в нем.</pasuk><pasuk id="12">Но сказал ему господин его: не будем мы заходить в город чужих, что не из сынов Исраэйлевых, а дойдем до Гивы.</pasuk><pasuk id="13">И сказал он слуге своему: ступай, и дойдем до одного из этих мест, и переночуем в Гиве или в Раме.</pasuk><pasuk id="14">И отправились они, и шли, и закатилось солнце, (когда были) они возле Гивы, принадлежавшей (колену) Бинйаминову.</pasuk><pasuk id="15">И свернули они оттуда, чтобы зайти ночевать в Гиву. И пришел он, и сел на городской площади, но никто не принимал их в дом на ночлег.</pasuk><pasuk id="16">И вот, один старый человек идет с работы своей с поля вечером; а человек этот был с гор Эфраимовых и жил в Гиве. Люди же места этого – сыны Бинйаминовы.</pasuk><pasuk id="17">И взглянул он, и увидел того путника на городской площади. И сказал этот старый человек: куда ты идешь и откуда пришел?</pasuk><pasuk id="18">И сказал он ему: идем мы из Бэйт-Лэхэма Йеудейского до окраин гор Эфраимовых; оттуда я. Я ходил в Бэйт-Лэхэм Йеудейский, а иду я к дому Г-сподню; и никто не принимает меня в дом.</pasuk><pasuk id="19">А солома и корм есть для ослов наших, и хлеб и вино есть у меня и у рабы твоей, и для этого слуги есть у рабов твоих: нет недостатка ни в чем.</pasuk><pasuk id="20">И сказал этот старый человек: мир тебе, а все, что нужно тебе, (я беру) на себя, только не ночуй на улице.</pasuk><pasuk id="21">И привел он его в дом свой, и намешал корму ослам; а те (люди) омыли ноги свои, и ели и пили.</pasuk><pasuk id="22">Они веселились, а люди города, негодяи, окружили дом, стучась в двери, и сказали они этому человеку, старому хозяину дома, так: выведи того человека, который вошел в дом твой, и мы познаем его.</pasuk><pasuk id="23">И вышел к ним тот человек, хозяин дома, и сказал им: нет, братья мои, прошу, не делайте зла, раз вошел человек этот в дом мой, не делайте этой мерзости.</pasuk><pasuk id="24">Вот моя дочь, девица, и его наложница – пожалуй выведу я их, и бесчестите их, и делайте с ними, что вам угодно; а с человеком этим не делайте этой мерзости.</pasuk><pasuk id="25">Но не хотели люди эти слушать его. И взял человек тот наложницу свою, и вывел (ее) к ним наружу. И они познали ее, и издевались над нею всю ночь до утра. И отпустили ее при появлении зари.</pasuk><pasuk id="26">И пришла женщина перед утром, и упала у входа в дом того человека, у которого был господин ее, и (лежала) до рассвета.</pasuk><pasuk id="27">И встал господин ее поутру, и отворил двери дома, и вышел, чтобы идти в путь свой, и вот, женщина та, наложница его, лежит у входа в дом, и руки ее на пороге.</pasuk><pasuk id="28">И сказал он ей: вставай и пойдем, – но ответа не было. И положил он ее на осла, и встал тот человек, и пошел в свое место.</pasuk><pasuk id="29">И пришел он в дом свой, и взял он нож, и, взяв наложницу свою, разрезал ее по частям ее на двенадцать кусков, и послал это во все пределы Исраэйлевы.</pasuk><pasuk id="30">И было, всякий, увидевший это, говорил: не бывало и не видано было подобного этому со дня исхода сынов Исраэйлевых из земли Египетской до сего дня. Подумайте над этим, посоветуйтесь и скажите, (что делать). </pasuk></chapter><chapter id="20"><pasuk id="1">И вышли все сыны Исраэйлевы, и собралась община как один человек, от Дана до Беэйр-Шэвы и земли Гиладской, к Г-споду в Мицпу.</pasuk><pasuk id="2">И явились главы всего народа, всех колен Исраэйлевых, в собрание народа Божия, четыреста тысяч пеших, обнажающих меч.</pasuk><pasuk id="3">И услышали сыны Бинйаминовы, что сыны Исраэйлевы взошли в Мицпу. И сказали сыны Исраэйлевы: говорите, как произошло это зло?</pasuk><pasuk id="4">И отвечал тот человек, тот Лейвит, муж той убитой женщины, и сказал: в Гиву Бинйаминову пришел я с наложницею моею ночевать.</pasuk><pasuk id="5">И встали на меня жители Гивы, и окружили ночью тот дом, где я был. Меня намеревались убить, а наложницу мою они замучили, и она умерла.</pasuk><pasuk id="6">И взял я наложницу мою, и разрезал ее, и послал ее по всей стране удела Исраэйлева, ибо совершили они разврат и мерзость в Исраэйле.</pasuk><pasuk id="7">Вот, все вы, сыны Исраэйлевы, советуйтесь и примите решение здесь.</pasuk><pasuk id="8">И встал весь народ как один человек, сказав: никто не уйдет в шатер свой, и не вернется никто в дом свой;</pasuk><pasuk id="9">А теперь вот что мы сделаем с Гивою: на нее – по жребию!</pasuk><pasuk id="10">И возьмем по десяти человек из ста от всех колен Исраэйлевых, и по сто от тысячи, и по тысяче от десяти тысяч, чтобы доставить съестные припасы для народа и чтобы по приходе их в Гиву Бинйаминову поступить с ней по мере той мерзости, которую она сделала в Исраэйле.</pasuk><pasuk id="11">И собрались все Исраэйльтяне против города, объединившись как один человек.</pasuk><pasuk id="12">И послали колена Исраэйлевы людей во все семейства Бинйаминовы сказать: что это за злодейство, которое совершено было у вас?</pasuk><pasuk id="13">А теперь выдайте этих людей, негодяев, которые в Гиве, и мы умертвим их и искореним зло в Исраэйле. Но сыны Бинйаминовы не хотели слушать голоса братьев своих, сынов Исраэйлевых.</pasuk><pasuk id="14">И собрались сыны Бинйаминовы из городов в Гиву, чтобы выступить войною против сынов Исраэйлевых.</pasuk><pasuk id="15">И насчитывалось в тот день сынов Бинйаминовых из городов двадцать шесть тысяч человек, обнажающих меч; кроме того, из жителей Гивы насчитывалось семьсот человек отборных.</pasuk><pasuk id="16">Из всего народа этого семьсот человек отборных, которые были левши, каждый из них бросит камень в волос и не промахнется.</pasuk><pasuk id="17">Исраэйльтян же, кроме сынов Бинйаминовых, насчитывалось четыреста тысяч человек, обнажающих меч, все они люди воинственные.</pasuk><pasuk id="18">И встали они, и поднялись в Бэйт-Эйл, и вопрошали Б-га, и сказали сыны Исраэйлевы: кому из нас выступать прежде на войну с сынами Бинйаминовыми? И сказал Г-сподь: Йеуда впереди.</pasuk><pasuk id="19">И встали сыны Исраэйлевы поутру, и расположились станом при Гиве.</pasuk><pasuk id="20">И выступили Исраэйльтяне на войну против Бинйамина, и стали Исраэйльтяне в боевой порядок против них близ Гивы. </pasuk><pasuk id="21">И вышли сыны Бинйаминовы из Гивы, и повергли наземь в тот день из Исраэйльтян двадцать две тысячи человек.</pasuk><pasuk id="22">И собрался с силами народ Исраэйльский, и опять выстроились в боевой порядок на том месте, на котором они строились в первый день.</pasuk><pasuk id="23">И взошли сыны Исраэйлевы, и плакали пред Господом до вечера, и вопрошали Г-спода, говоря: вступать ли мне опять в сражение с сынами Бинйамина, брата моего? И сказал Г-сподь: выступайте против него.</pasuk><pasuk id="24">И подступили сыны Исраэйлевы к сынам Бинйаминовым во второй день.</pasuk><pasuk id="25">Но вышел Бинйамин против них из Гивы во второй день, и повергли они наземь еще восемнадцать тысяч человек из сынов Исраэйлевых, все они (были) обнажающие меч. </pasuk><pasuk id="26">И поднялись все сыны Исраэйлевы и весь народ, и пришли в Бэйт-Эйл, и плакали, и сидели там пред Господом, и постились в тот день до вечера, и вознесли всесожжения и мирные жертвы пред Господом.</pasuk><pasuk id="27">И вопрошали сыны Исраэйлевы Г-спода, – а там был в те дни ковчег завета Божия,</pasuk><pasuk id="28">И Пинехас, сын Элазара, сына Аарона, предстоял в те дни пред ним, – и сказали: выходить ли мне опять на сражение с сынами Бинйамина, брата моего, или оставить мне это? И сказал Г-сподь: выходите, ибо завтра предам Я его в руку твою.</pasuk><pasuk id="29">И поставил Исраэйль засаду вокруг Гивы.</pasuk><pasuk id="30">И выступили сыны Исраэйлевы против сынов Бинйаминовых в третий день, и стали в боевой порядок пред Гивою, как прежде. </pasuk><pasuk id="31">И выступили сыны Бинйами-новы против народа, отдалились от города и начали убивать народ, как прежде: в поле, на дорогах, из которых одна поднимается в Бэйт-Эйл, а другая в Гиву, (убили) около тридцати человек из Исраэйльтян.</pasuk><pasuk id="32">И сказали сыны Бинйаминовы: падают они пред нами, как и прежде. А сыны Исраэйлевы сказали: побежим и удалим (выманим) его из города на дороги.</pasuk><pasuk id="33">И все Исраэйльтяне поднялись с места своего и выстроились в Баал-Тамаре, а засада Исраэйлева ринулась со своего места, из Маарэй-Гэвы.</pasuk><pasuk id="34">И пришли пред Гиву десять тысяч человек отборных из всего Исраэйля, и было жестокое сражение; а те не знали, что постигает их беда.</pasuk><pasuk id="35">И поразил Г-сподь Бинйамина пред Исраэйлем, и погубили сыны Исраэйлевы в тот день двадцать пять тысяч сто человек из (колена) Бинйамина, все они (были) обнажающие меч.</pasuk><pasuk id="36">Когда сынам Бинйаминовым показалось, что те поражены, Исраэйльтяне уступили место Бинйаминянам, ибо надеялись на засаду, которую они поставили близ Гивы.</pasuk><pasuk id="37">А засада поспешила и напала на Гиву, и устремилась засада (в город), и поразила весь город острием меча.</pasuk><pasuk id="38">И было у Исраэйльтян с засадой условным знаком, что она поднимет в городе большой столб дыма.</pasuk><pasuk id="39">Когда Исраэйльтяне стали отступать во время сражения, а Бинйаминяне стали убивать, убили до тридцати человек Исраэйльтян и говорили: ведь падают они пред нами, как в первом сражении,</pasuk><pasuk id="40">Тогда из города стало подниматься пламя (со) столбом дыма. И оглянулся Бинйамин, и вот, город, весь дымясь, восходит к небу.</pasuk><pasuk id="41">А Исраэйльтяне воротились, и оробел Бинйамин, ибо увидел, что постигла его беда. </pasuk><pasuk id="42">И повернули они от Исраэйльтян по дороге к пустыне; но сражение настигло их, а тех, которые из городов, побили их (Исраэйльтяне) в среде своей;</pasuk><pasuk id="43"> Окружили Бинйамина, преследовали его, настигли его в Менухе, на противоположной стороне Гивы, на востоке.</pasuk><pasuk id="44">И пало из Бинйаминян восемнадцать тысяч человек, все люди мужественные.</pasuk><pasuk id="45">И повернули они, и побежали в пустыню, к скале Риммой; но те добили пять тысяч человек на дорогах; и гнались за ними до Гидъома, и убили из них (еще) две тысячи человек.</pasuk><pasuk id="46">И было в тот день всех убитых Бинйаминян двадцать пять тысяч человек, обнажающие меч, все они были мужи сильные.</pasuk><pasuk id="47">И повернули они, и побежали в пустыню, к скале Риммой, шестьсот человек; и оставались в скале Риммой четыре месяца.</pasuk><pasuk id="48">А Исраэйльтяне возвратились опять к сынам Бинйаминовым и поразили их острием меча: весь город и скот, и все, что там находилось; также все встречавшиеся города сожгли они огнем. </pasuk></chapter><chapter id="21"><pasuk id="1">А Исраэйльтяне поклялись в Мицпе, говоря: никто из нас не отдаст дочери своей Бинйаминянам в жены.</pasuk><pasuk id="2">И пришел народ в Бэйт-Эйл, и сидели там до вечера пред Б-гом, и подняли голос свой, и плакали сильным плачем.</pasuk><pasuk id="3">И сказали: для чего, Господи, Боже Исраэйлев, случилось это в Исраэйле, что не станет теперь в Исраэйле одного колена?</pasuk><pasuk id="4">И было, на следующий день встал народ поутру и построили там жертвенник, и вознесли всесожжения и мирные жертвы.</pasuk><pasuk id="5">И сказали сыны Исраэйлевы: кто из всех колен Исраэйлевых не приходил в собрание пред Г-спода? Ибо клятва великая была о том, кто не взошел пред Г-спода в Мицпу, и сказано было: смерти да будет предан.</pasuk><pasuk id="6"> И раскаялись сыны Исраэйлевы (в своей клятве) о Бинйамине, брате своем, и сказали: отсечено ныне одно колено от Исраэйля.</pasuk><pasuk id="7">Что делать нам с теми, кто остался, чтобы (дать им) жен? Мы же клялись Господом не давать им жен из дочерей наших.</pasuk><pasuk id="8">И сказали: есть ли кто-нибудь из колен Исраэйлевых, кто не всходил в Мицпу пред Г-спода? И оказалось, что никто не пришел на сбор в стан из Явэйш-Гилада.</pasuk><pasuk id="9">И перечтен был народ; и вот, не было там ни одного из жителей Явэйш-Гилада.</pasuk><pasuk id="10">И послала туда община двенадцать тысяч человек, мужей сильных, и приказали им, сказав: идите и перебейте жителей Явэйш-Гилада острием меча, и женщин, и детей.</pasuk><pasuk id="11">И вот что сделаете: всех мужчин и всякую женщину, познавшую ложе мужское, – уничтожьте.</pasuk><pasuk id="12">И нашли они из жителей Явэйш-Гилада четыреста девиц, которые не познали ложа мужского, и привели их в стан в Шило, что в земле Кенаанской.</pasuk><pasuk id="13">И послала вся община говорить с сынами Бинйаминовыми, что (были) в скале Риммой, и предложили им мир.</pasuk><pasuk id="14">И возвратились тогда Бинйаминяне, и им отдали тех жен, которых оставили в живых из женщин Явэйш-Гилада; но не достаточно нашли они для них.</pasuk><pasuk id="15">А народ раскаялся (в сделанном) Бинйамину, ибо сделал Г-сподь брешь в коленах Исраэйлевых.</pasuk><pasuk id="16">И сказали старейшины общины: что нам делать с оставшимися, чтобы дать им жен, ибо истреблены женщины у Бинйамина?</pasuk><pasuk id="17">И сказали: потомство должно быть у спасшихся Бинайминян, чтобы не исчезло колено в Исраэйле;</pasuk><pasuk id="18">Но мы не можем дать им жен из дочерей наших, ибо поклялись сыны Исраэйлевы, говоря: &amp;quot;Проклят дающий жену Бинйамину&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="19">И сказали: вот, (приближается) ежегодный праздник Г-сподень в Шило, что на севере от Бэйт-Эйла, к востоку от дороги, ведущей от Бэйт-Эйла в Шехэм, и южнее Левоны.</pasuk><pasuk id="20">И приказали сынам Бинйаминовым, сказав: пойдите и засядьте в засаду в виноградниках,</pasuk><pasuk id="21">И когда увидите, как выйдут дочери Шило плясать в хороводах, то выйдите и вы из виноградников и схватите каждый себе жену из дочерей Шило, и уйдите в землю Бинйаминову.</pasuk><pasuk id="22">И когда придут отцы их или братья их спорить с нами, то мы скажем им: &amp;quot;Окажите нам милость за них, ибо мы не взяли для каждого из них жены войною, и вы ведь не давали их им, чтобы быть теперь виновными&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="23">И сделали так сыны Бинйаминовы, и взяли жен по числу своему, которых они похитили из танцевавших; и пошли, и возвратились в удел свой, и отстроили города, и поселились в них.</pasuk><pasuk id="24">И тогда разошлись оттуда сыны Исраэйлевы каждый в колено свое и в семейство свое; и вышли оттуда каждый в удел свой.</pasuk><pasuk id="25">В те дни не было царя у Исраэйля; каждый делал то, что ему нравилось. </pasuk></chapter></book>