<book><chapter id="1"><pasuk id="1"> В первый год (царствования) Корэша, царя Параса, во исполнение слова Г-сподня из уст Йирмейи, побудил Г-сподь дух Корэша, царя Параса, и объявил он во всем царстве своем, и (подтвердил) также письменно следующее:</pasuk><pasuk id="2">&amp;quot;Так сказал Корэш, царь Параса: Все царства земли дал мне Г-сподь Б-г небесный, и повелел Он мне построить Ему дом и Йэрушалайиме, что в Йэудее.</pasuk><pasuk id="3">Кто из из вас, из всего народа Его, который поднимется в Йэрушалайим, что в Иэудее, и отстроит дом Г-спода Б-га Йисраэйлева, Того Б-га, что в Йэрушалайиме, – да будет Б-г его с ним!</pasuk><pasuk id="4">А всякому, кто остался, во всех местах, где бы он ни жил, пусть помогают тому живущие в том месте серебром и золотом, имуществом и скотом вместе с пожертвованием для дома Б-жья, что в Йэрушалайиме&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="5">И поднялись главы семейств Йэуды и Биньйамина, и священники, и Левиты – все, чей дух побудил Б-г подняться отстраивать дом Господень, что в Йэрушалайиме.</pasuk><pasuk id="6">А все окружающие их помогали им серебряной утварью, золотом, имуществом и скотом, и ценностями, кроме добровольных пожертвований (для храма).</pasuk><pasuk id="7">А царь Корэш (приказал) достать утварь дома Г-сподня, которую Нэвухаднэццар вывез из Йэрушалайима, и поместил ее в капище Б-гов своих.</pasuk><pasuk id="8">И достал ее Корэш, царь Параса, через Митридата, казначея, и отсчитал их тот Шэйшбаццару, правителю Йэудеи.</pasuk><pasuk id="9">И вот число их: чаш золотых тридцать, чаш серебряных тысяча, ножей двадцать девять,</pasuk><pasuk id="10">Кубков золотых тридцать, кубков серебряных двойных четыреста десять, остальных сосудов тысяча. </pasuk><pasuk id="11">Всей утвари золотой и серебряной пять тысяч четыреста. Все это привез Шэйшбаццар во время исхода изгнанников из Бавэла в Йэрушалайим. </pasuk></chapter><chapter id="2"><pasuk id="1"> А вот жители страны, возвратившиеся из плена изгнания, те, которых изгнал Нэвухаднэццар, царь Бавэльский, в Бавэл, те, что возвратились (теперь) в Йэрушалайим ив Йэудею, каждый в свой город.</pasuk><pasuk id="2">Те, что пришли с Зеруббавэлом, Йейшуей, Нэхемьей, Серайей, Реэйлайем, Мордехайем, Билшаном, Миспаром, Бигвайем, Рехумом,</pasuk><pasuk id="3">Бааной – число людей народа Йисрайэлева: Потомки Фароша – две тысячи сто семьдесят два,</pasuk><pasuk id="4">Потомки Шефатьи – триста семьдесят два,</pasuk><pasuk id="5"> Потомки Араха – семьсот семьдесят пять,</pasuk><pasuk id="6">Потомки властителя Моава, сыны Йейшуи (и) Йоава – две тысячи восемьсот двенадцать,</pasuk><pasuk id="7">Потомки Эйлама – тысяча двести пятьдесят четыре,</pasuk><pasuk id="8">Потомки Затту – девятьсот сорок пять,</pasuk><pasuk id="9">Потомки Заккайа – семьсот шестьдесят,</pasuk><pasuk id="10">Потомки Вани – шестьсот сорок два,</pasuk><pasuk id="11"> Потомки Вэйвайа – шестьсот двадцать три,</pasuk><pasuk id="12">Потомки Азгада – тысяча двести двадцать два,</pasuk><pasuk id="13">Потомки Адоникама – шестьсот шестьдесят шесть,</pasuk><pasuk id="14">Потомки Вигвайа – две тысячи пятьдесят шесть,</pasuk><pasuk id="15">Потомки Адина – четыреста пятьдесят четыре,</pasuk><pasuk id="16">Потомки Атэйра (из семьи) Хизкийа – девяносто восемь,</pasuk><pasuk id="17">Потомки Вэйцайа – триста двадцать три,</pasuk><pasuk id="18">Потомки Йораи – сто двенадцать,</pasuk><pasuk id="19">Потомки Хашума – двеспр двадцать три,</pasuk><pasuk id="20">Потомки Гибара – девяносто пять,</pasuk><pasuk id="21"> Уроженцы Бэйт-Лэхэма – сто двадцать три,</pasuk><pasuk id="22">Жители Нетофы – пятьдесят шесть, </pasuk><pasuk id="23">Жители Анатота – сто двадцать восемь,</pasuk><pasuk id="24">Уроженцы Азмавэта – сорок два, </pasuk><pasuk id="25">Уроженцы Кирьйат-Арима, Кефиры и Бээйрота – семьсот сорок три,</pasuk><pasuk id="26"> Уроженцы Рамы и Гавы – шестьсот двадцать один,</pasuk><pasuk id="27">Жители Михмаса – сто двадцать два,</pasuk><pasuk id="28">Жители Бэйт-Эйла и Айа – двести двадцать три,</pasuk><pasuk id="29">Уроженцы Нево – пятьдесят два,</pasuk><pasuk id="30">Уроженцы Магбиша – сто пятьдесят шесть,</pasuk><pasuk id="31">Потомки другого Эйлама – тысяча двести пятьдесят четыре,</pasuk><pasuk id="32">Потомки Харима – триста двадцать,</pasuk><pasuk id="33">Уроженцы Лода,</pasuk><pasuk id="34">Хадида и Оно – семьсот двадцать пять, Уроженцы Йэрэйхо – триста сорок пять,</pasuk><pasuk id="35">Уроженцы Сенаа – три тысячи шестьсот^ тридцать.</pasuk><pasuk id="36">Священники, потомки Йэдайи из дома Йейшуи – девятьсот семьдесят три.</pasuk><pasuk id="37">Потомки Имэйра – тысяча пятьдесят два,</pasuk><pasuk id="38">Потомки Фашхура – тысяча двести сорок семь,</pasuk><pasuk id="39">Потомки Харима – тысяча семнадцать,</pasuk><pasuk id="40">Левиты, потомки Йейшуа и Кадмиэйла из сынов Одавьйи – семьдесят четыре.</pasuk><pasuk id="41">Певцы, потомки Асафа, – сто двадцать восемь.</pasuk><pasuk id="42">Потомки стражей ворот: сыны Шаллума, сыны Атэйра, сыны Талмона, сыны Аккува, сыны Хатиты, сыны Шовайи – всего сто тридцать девять.</pasuk><pasuk id="43">Подданные: потомки Цихи, потомки Хасуфы, потомки Табаота,</pasuk><pasuk id="44"> Потомки Кэйроса, потомки Сиаа, потомки Фадона,</pasuk><pasuk id="45">Потомки Леваны, потомки Хагавы, потомки Аккува,</pasuk><pasuk id="46">Потомки Хагава, потомки Салмайа, потомки Ханана, </pasuk><pasuk id="47">Потомки Гиддэйла, потомки Гахара, потомки Реайи,</pasuk><pasuk id="48">Потомки Рецина, потомки Некоды, потомки Газзама,</pasuk><pasuk id="49">Потомки Уззы, потомки Фасэйаха, потомки Вэйсайа,</pasuk><pasuk id="50">Потомки Асны, потомк^ Меунима, потомки Нефусима,</pasuk><pasuk id="51">Потомки Вакбука, потомки Хакуфы, потомки Хархура,</pasuk><pasuk id="52">Потомки Вацлута, потомки Мехиды, потомки Харши,</pasuk><pasuk id="53">Потомки Варкоса, потомки Сисры, потомки Тамаха,</pasuk><pasuk id="54">Потомки Нециаха, потомки Хатифы.</pasuk><pasuk id="55">Потомки рабов Шеломо: потомки Сотайа, потомки Софэрэта, потомки Феруды,</pasuk><pasuk id="56">Потомки Йалы, потомки Даркона, потомки Гиддэйла, </pasuk><pasuk id="57">Потомки Шефатьи, потомки Хаттила, потомки Похэрет (Цеваима), потомки Ами; </pasuk><pasuk id="58">Всех подданных и потомков рабов Шеломо триста девяносто два.</pasuk><pasuk id="59">А вот те, что поднялись из Тэйл-Мэлаха, Тэйл-Харши, Керува, Аддана, Иммэйра, те, что не смогли назвать рода своего и семени своего, – из Йисраэйля ли они:</pasuk><pasuk id="60">Потомки Делайи, потомки Товийи, потомки Цекоды – шестьсот пятьдесят два.</pasuk><pasuk id="61">И из потомков священников: сыны Ховайи, сыны Аккоца, сыны Барзиллайа, который взял жену из дочерей Барзиллайа Гиладского и стал называться именем их.</pasuk><pasuk id="62">Эти (священники) искали запись свою о происхождении, по она не была найдена, и были отлучены они от священства.</pasuk><pasuk id="63">И сказал им Тиршата (персидское имя Нехемьйи), чтобы не ели они от святого святых, пока не встанет священник с Урим и Туммим. </pasuk><pasuk id="64">Вся община вместе – сорок две тысячи триста шестьдесят (человек),</pasuk><pasuk id="65">Не считая рабов и рабынь их – этих семь тысяч триста тридцать семь; и с ними двести певцов и певиц.</pasuk><pasuk id="66">Лошадей у них было семьсот тридцать шесть, мулов у них двести сорок пять,</pasuk><pasuk id="67">Верблюдов у них четыреста тридцать пять, ослов шесть тысяч семьсот двадцать.</pasuk><pasuk id="68">А (некоторые) главы семейств, придя к дому Г-сподню, что в Йерушалайиме, пожертвовали на храм Б-жий, чтобы восстановить его на месте его,</pasuk><pasuk id="69">Посильно дали в казну для работы: золота – шестьдесят одну тысячу даркемонов, серебра – пять тысяч мин и рубашек для священников – сто. </pasuk><pasuk id="70">И поселились священники и Левиты, и кое-кто из народа, и певцы, и стражи ворот, и подданные в городах своих, а весь Йисраэйл – в своих городах. </pasuk></chapter><chapter id="3"><pasuk id="1"> И наступил седьмой месяц, – а сыны Йисраэйлевы были в городах, – и собрался в Йэрушалайим весь народ как один человек.</pasuk><pasuk id="2">И поднялся Йэйшуа бэн-Йоцадак и братья его, священники, и Зеруббавэл бэн-Шеалтиэйл, и братья его, и построили они жертвенник Б-гу Йисраэйлеву, чтобы возносить на нем жертвы всесожжения как написано в Торе Мошэ, человека Б-жьего.</pasuk><pasuk id="3">И установили они жертвенник на месте его, ибо были они в страхе перед народами других стран; и возносили они на нем всесожжения Г-споду, жертвы всесожжения по утрам и вечерам.</pasuk><pasuk id="4">И устроили они праздник Суккот, как написано, и (возносили) ежедневные жертвы по числу, (указанному) в законе, каждую – в свой день.</pasuk><pasuk id="5">А затем – всесожжение постоянное и в (начале каждого) месяца, и во все освященные праздники Г-сподни, и для всех, кто дает приношения Г-споду по воле своей.</pasuk><pasuk id="6">С первого дня седьмого месяца начали они возносить всесожжения Г-споду, но храм Г-сподний еще не был основан.</pasuk><pasuk id="7">И дали деньги каменотесам и мастерам, а еду и питье, и оливковое масло – жителям Цидона и Цора, чтобы привезти морем из Леванона в Яффо кедровые деревья с разрешения, что дал им Корэш, царь Параса.</pasuk><pasuk id="8">А во второй год, во второй месяц по приходе в Йэрушалайим к храму Б-жьему Зеруббавэл бэн-Шеалтиэйл и Йэйшуа бэн-Йоцадак, и остальные их братья, священники, и Левиты, и все возвратившиеся в Йэрушалайим из плена начали (строительство), а Левитов поставили руководить работой над храмом Г-сподним.</pasuk><pasuk id="9">А Иэйшуа с сыновьями своими и братьями своими, Кадмиэйл со своими сыновьями, потомки Йэуды встали как один надзирать за исполняющими работу в доме Б-жьем, (а также) потомки Хэйнадада, их сыновья и братья – Левиты.</pasuk><pasuk id="10">И заложили строители основание храма Г-сподня, и поставили священников с трубами в одеяниях их, а Левитов, сынов Асафа, – с цимбалами восхвалять Г-спода (песнопениями) Давида, царя Йисраэйлева.</pasuk><pasuk id="11">И пели они славу и благодарение Г-споду, ибо добр Он, ибо навеки милость Его над Йисраэйлем. А весь народ громко радостно кричал во славу Г-спода за основание дома Г-сподня.</pasuk><pasuk id="12">А многие священники и Левиты, и главы семейств, старики, те, которые видели первый храм, плакали во весь голос, когда закладывали на их глазах этот храм. А многие радостно восклицали, крича во весь голос.</pasuk><pasuk id="13">И не мог народ отличить голос радостного клика от голоса плача народного, ибо очень громко кричали люди и далеко разносился голос. </pasuk></chapter><chapter id="4"><pasuk id="1">И услышали враги Йэуды и Биньйамина, что (бывшие) изгнанники строят храм Г-споду Б-гу Йисраэйлеву,</pasuk><pasuk id="2">И подошли они к Зеруббавэлу и главам семейств, и сказали им: &amp;quot;Мы будем строить с вами, ибо, как и вы, мы обращаемся к Б-гу вашему и Ему приносим жертвоприношения со времен Эйсар-Хаддона, царя Ашшурского, который привел нас сюда&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="3">И сказал им Зеруббавэл и Иэйшуа, и другие главы семейств Йисраэйлевых: &amp;quot;Не вам строить с нами дом Б-гу нашему, лишь мы все вместе будем строить Г-споду Б-гу Йисраэйлеву как повелел нам царь Корэш, царь Параса&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="4">И стали люди той страны подрывать силы народа Йэуды и отпугивать их от строительства.</pasuk><pasuk id="5">И во все дни (царствования) Корэша, царя Параса, вплоть до царствования Дарэйавэша, царя Параса, подкупали они против них советников, чтобы расстроить замысел их.</pasuk><pasuk id="6">А по воцарении Ахашвэйроша, в начале царствования его, написали они навет на жителей Йэудеи и Йэрушалайима.</pasuk><pasuk id="7">А в дни Артахшасты верноподданно писал Артахшасте, царю Параса Митридат, Тавэйл и остальные друзья его. А послание написано было письмом арамейским и изложено по-арамейски.</pasuk><pasuk id="8"> Рехум, составитель, и Шимшай, писец, написали это письмо о Йэрушалайиме Артахшасте, царю, как сказано было.</pasuk><pasuk id="9">Тогда Рехум составитель, и Шимшай, писец, и прочие их единомышленники – Динайи, Афарсатхайи, Тарпелаи, Афаресайи, Аркеваи, Бавэльцы, Шушанцы, Дэайцы,</pasuk><pasuk id="10">Эйламцы И прочие народы, которых изгнал Аснапар (Санхэйрив, царь Ашшурский), великий и славный и поселил их в городе Шомероне и в других (местах) Заречья и Кээнэта, (написали послание).</pasuk><pasuk id="11">Вот содержание письма, что послали ему: &amp;quot;Артахшасте, царю, – рабы твои, жители Заречья и Кээнэта.</pasuk><pasuk id="12">Да будет известно царю, что Йэудеи, которые поднялись от тебя к нам, пришли в Йэрушалайим и строят они город мятежный и преступный; и заложили они крепостные стены, и крепят основание.</pasuk><pasuk id="13">Да будет известно ныне царю, что если будет построен этот город и возведены крепостные стены, то налогов, подати подушной и дани платить они не будут, и царской казне нанесен будет ущерб.</pasuk><pasuk id="14">А ныне, да посолим мы солью храм (разрушим его), а поношение царя не подобает нам видеть, поэтому послали мы (послание) и уведомили царя. </pasuk><pasuk id="15">Пусть ищут в летописях отцов твоих и найдут в летописях, а ты узнаешь, что город этот – город мятежный и наносит он вред царям и странам, что испокон происходят в нем мятежи, поэтому и был этот город разрушен.</pasuk><pasuk id="16">Уведомляем мы царя, что если город этот будет отстроен и возведены будут стены его, то доли твоей в Заречье не будет&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="17">Послал царь повеление Рехуму, составителю, и Шимшаю, писцу, и остальным их сообщникам, живущим в Шомероне, прочим (жителям) Заречья и Кээта: &amp;quot;Шалом!&amp;quot;</pasuk><pasuk id="18">Письмо, посланное нам, было мне прочитано обстоятельно,</pasuk><pasuk id="19">И дано было мною повеление, и искали, и нашли, что город этот испокон восставал против царей и происходили в нем мятежи и волнения;</pasuk><pasuk id="20">И сильные цари были в Йэрушалйиме, и властвовали они во всем Заречье, и налоги, и подушную подать, и дань им платили.</pasuk><pasuk id="21">А ныне прикажите прекратить работу этих людей, и пусть город этот не строится, пока не будет мною дано приказание.</pasuk><pasuk id="22"> И будьте осторожны, чтобы не допустить в этом (деле) оплошности: зачем приумножать ущерб во вред царям?&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="23">Тогда, как только содержание письма царя Артахшасты было прочитано Рехуму и Шимшаю, писцу, и их сообщникам, пошли они тотчас же в Йэрушалайим к Йэудеям и насильно приостановили их работу.</pasuk><pasuk id="24">Тогда приостановлена была работа над храмом Г-сподним в Йэрушалайиме и прекращена до второго года царствования Дарэйавэша, царя Параса. </pasuk></chapter><chapter id="5"><pasuk id="1"> Пророчествовали тогда Хаггай, пророк, и Зехарьйа, сын Идойа, пророки, именем Б-га Йисраэйлева об Йэудеях, что в Йэудее и в Йэрушалайиме.</pasuk><pasuk id="2">Тогда встали Зеруббавэл, сын Шеалтиэйла, и Йэйшуа, сын Йоцадака, и начали строить храм Б-жий, что в Йэрушалайиме. А с ними пророки Б-жьи, которые поддерживали их.</pasuk><pasuk id="3">В то время пришел к ним Татнай, наместник Заречья, и Шетар-Бознай, и сообщники их, и сказали им так: &amp;quot;Кто дал вам приказ строить этот дом и возводить эти стены?&amp;quot;</pasuk><pasuk id="4"> Тогда сказали мы им как зовут этих людей, которые строят этот дом.</pasuk><pasuk id="5">И было над старейшинами Йэудеев око Б-га их, и не прекращена была работа, пока дело не было послано к Дарэйавэшу и не вернулось письмо об этом.</pasuk><pasuk id="6">Содержание письма, которое послал Татнай, наместник Заречья, и Шетар-Бознай, и его сообщники – Афаресаи, что в Заречье, к царю Дарэйавэшу.</pasuk><pasuk id="7">Отправили ему послание и написано в нем так: &amp;quot;Царю Дарэйавэшу – полного благополучия!</pasuk><pasuk id="8">Да будет известно царю, что ходили мы в Йэудею, в страну храма Б-га великого, и строится он из тяжелых камней, и дерево вставляется в стены, и работа эта в руках у них идет быстро и успешно.</pasuk><pasuk id="9">Тогда спросили мы у старейшин их и сказали им так: &amp;quot;Кто дал вам приказ строить этот дом и возводить эти стены?&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="10">И спросили мы у них имена их, чтобы уведомить тебя и чтобы записать нам имена людей, которые (стоят) во главе их.</pasuk><pasuk id="11">И такими словами ответили они на΀¼, сказав: &amp;quot;Мы рабы Б-га неба и земли и отстраиваем дом, который был выстроен много лет назад, а строил и завершил его великий царь Йисраэйла.</pasuk><pasuk id="12">А ныне, поскольку прогневили предки наши Б-га небесного, предал Он их в руки Невухаднэццара, царя Бавэльского, Касдийцу, и разрушил тот храм этот, а народ изгнал в Бавэл.</pasuk><pasuk id="13"> Однако в первый год (царствования) Корэша, царя Бавэльского, царь Корэш дал повеление отстроить этот храм Б-жий.</pasuk><pasuk id="14">К тому же утварь из храма Б-жьего, золотую и серебряную, что вывез Невухаднэццар из храма, что в Йэрушалаййме, и привез ее в капище, что в Бавэле, забрал ее царь Корэш из капища Бавэльского, и передали ее (человеку) по имени Шэйшбаццар, которого (царь) назначил наместником.</pasuk><pasuk id="15">И сказал он ему: &amp;quot;Возьми эту утварь, пойди отнеси ее в храм в Йэрушалйиме, и пусть отстроится храм Б-жий на месте своем&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="16">Тогда пришел тот Шэйшбаццар, заложил основание храма Б-жьего, что в Йэрушалаййме, и с тех пор и доныне строится он, но еще не закончен.</pasuk><pasuk id="17">А ныне, если сочтет царь за благо, пусть проверено будет в казначействе царском там, в Бавэле, был ли действительно дан приказ царем Корэшом отстроить этот храм Б-жий в Йэрушалайиме, а волю царскую об этом пусть пришлет нам&amp;quot;. </pasuk></chapter><chapter id="6"><pasuk id="1"> Тогда царь Дарэйавэш отдал повеление, и проверили в книгохранилище, где хранили сокровища, там, в Бавэле.</pasuk><pasuk id="2">И найден был в кожаном мешке, во дворце, что в стране Мадай, один свиток, а в нем написано так: &amp;quot;Памятка.</pasuk><pasuk id="3">В первый год (царствования) царя Корэша отдал царь Корэш повеление: &amp;quot;Да будет отстроен храм Б-жий в Йэрушалайиме – дом, место, где приносят жертвы; а основы его да будут прочными, высота его – шестьдесят локтей, ширина его – шестьдесят локтей;</pasuk><pasuk id="4"> Три ряда больших камней, а один ряд – из дерева; а расходы да будут выданы из царского дома.</pasuk><pasuk id="5">А также утварь золотую и серебряную из дома Б-жьего, которую Нэвухаднэццар вынес из храма, что в Йэрушалайиме, и привез в Бавэл, пусть будет возвращена и доставлена в храм, что в Йэрушалайиме, на свое место, и положена будет в доме Б-жьем&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="6">А ныне, Татнай, наместник Заречья, Шетар-Бознай и сообщники их, Афарсэхи Заречья, – прочь оттуда!</pasuk><pasuk id="7">Дайте работать над этим храмом Б-жьим! Пусть наместник Йэудейский и старейшины Йэудеев строят этот дом Б-жий на месте его.</pasuk><pasuk id="8">А мною дано повеление, что должны делать вы для этих старейшин Йэудейских, для отстройки этого храма Б-жьего: &amp;quot;Из имущества царского, из налогов Заречья пусть тотчас же выдано будет этим людям (на расходы), чтобы не была прекращена (работа).</pasuk><pasuk id="9">И то, что им нужно: и быков, и баранов, и ягнят для всесожжения Б-гу небесному, зерно, соль, вино и масло – по указанию священников, что в Йэрушалайиме, – пусть выдается им ежедневно без упущений; </pasuk><pasuk id="10">Дабы приносили они (жертвы) приятные Б-гу небесному, и молились о жизни царя и сыновей его.</pasuk><pasuk id="11">И мною дан приказ, что у всякого, кто изменит это повеление, вынуто будет бревно из дома его, а сам он будет поднят и повешен на нем, а дом его будет превращен за это в руины.</pasuk><pasuk id="12">И Б-г, чье имя пребывает там, низвергнет всякого царя и народ, который протянет руку свою, чтобы изменить (этотприказ), чтобы повредить этому дому Б-жьему, что в Йэрушалайиме. Я, Дарейавэш, отдал повеление к немедленному исполнению&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="13">Тогда Татнай, наместник Заречья, Шетар-Бозенай и сообщники их тотчас же сделали соответственно тому, что прислал царь Дарэйавэш, как сказано было.</pasuk><pasuk id="14">И старейшины Йэудеев строили и преуспевали, как предсказывали пророк Хаггай и Зехарьйа бар-Иддо, и строили и возводили по воле Б-га Й'исраэйлева и по приказам Корэша и Дарэйавэша, и Артахшасты, царя Параса.</pasuk><pasuk id="15">И окончили они этот храм к третьему дню месяца Адара, в (год). что был шестым годом царствования царя Дарэйавэша.</pasuk><pasuk id="16">И сыны Йисраэйлевы, – священники, Левиты и остальные сыны изгнания, – с радостью совершили освящение этого храма Б-жьего.</pasuk><pasuk id="17">И принесли в жертву при освящении этого храма Б-жьего сто быков, двести баранов, четыреста ягнят; а козлов для искупления грехов всего Йисраэйла – двенадцать, по числу колен Йисраэйлевых. </pasuk><pasuk id="18">И поставили священников по отделам их, и Левитов – по сменам их на службу Б-гу, что в Йэрушалайиме, как написано в книге Мошэ.</pasuk><pasuk id="19">И совершили сыны изгнания жертвоприношение пасхальное в четырнадцатый день первого месяца,</pasuk><pasuk id="20"> Потому что очистились священники и Левиты как один – все чисты, и зарезали (жертву) пасхальную для всех сынов изгнания, и для братьев своих священников, и для себя.</pasuk><pasuk id="21">И ели сыны Йисраэйлевы, возвратившиеся из изгнания, и все, отошедшие от скверны народов земли (и присоединившиеся) к ним, чтобы искать Г-спода Б-га Йисраэйлева.</pasuk><pasuk id="22">И праздновали они с радостью праздник мацы семь дней, ибо обрадовал их Г-сподь и обратил к ним сердце царя Ашшурского, чтобы укрепить руки их в работе над храмом Б-жьим, Б-га Йисраэйлева. </pasuk></chapter><chapter id="7"><pasuk id="1"> А после этих событий, в царствование Артахшасты, царя Параса, Эзра бэн-Серайа, бэн-Азарьйа, бэн-Хилкийа,</pasuk><pasuk id="2">Бэн-Шаллум, бэн-Цадок, бэн-Ахитув,</pasuk><pasuk id="3"> Бэн-Амарьйа, бэн-Азарьйа, бэн-Мерайот,</pasuk><pasuk id="4">Бэн-Зерахьйа, бэн-Уззи, бэн-Букки, </pasuk><pasuk id="5">Бэн-Авишуа, бэн-Пинехас, бэн-Элазар, бэн-Аарон, первосвященник,</pasuk><pasuk id="6">Поднялся этот Эзра из Бавэла. А был он писцом, (мудрецом), сведущим в Торе Мошэ, которую дал Г-сподь Б-г Йисраэйлев. И выполнял царь все его просьбы, так как была с ним сила Г-спода Б-га его.</pasuk><pasuk id="7">И поднялись (люди) из сынов Йисраэйлевых, из священников и Левитов, из певцов и стражей ворот, и подданные – в Йэрушалайим на седьмом году (царствования) царя Артахшасты.</pasuk><pasuk id="8">И пришел он в Йэрушалайим в пятый месяц седьмого года царствовования (Дарэйавэша).</pasuk><pasuk id="9">Потому что начался исход из Бавэла в первый (день) первого месяца, а в первый (день) пятого месяца он пришел в Йэрушалйаим, так как была с ним сила благая Б-га его,</pasuk><pasuk id="10">Потому что расположил Эзра сердце свое для истолкования Торы Г-сподней и исполнения (ее), и обучения Йисраэйла постановлениям и законам.</pasuk><pasuk id="11">А вот содержание послания, которое дал царь Артахшаст Эзре, священнику, писцу, который писал (обучал) словам заповедей Г-сподних и постановлений Его, (данных) Йисраэйлу: </pasuk><pasuk id="12">&amp;quot;Артахшаст, царь царей, – Эзре, священнику, писцу, искушенному в законе Б-га небесного.</pasuk><pasuk id="13">Отныне Дан мною приказ, что в царстве моем всякий из народа Йисраэйлева, из священников и Левитов, кто пожелает идти с тобой в Йэрушалайим, пусть идет,</pasuk><pasuk id="14">Поскольку послан (ты) царем и семерыми советниками его проверить в Йэудее и Йэрушалайиме (соблюдение) закона Б-га твоего, (Торы), что в руке твоей;</pasuk><pasuk id="15">И чтобы отвезти серебро и золото, которое царь и его советники пожертвовали Б-гу Иисраэйлеву, чья обитель в Йэрушалайиме,</pasuk><pasuk id="16">И все серебро и золото, что соберешь ты во всей стране Бавэл, вместе с пожертвованиями народа и священников, что пожертвуют они на храм Б-га их, что в Йэрушалайиме.</pasuk><pasuk id="17"> Поэтому тотчас же купи на эти деньги быков, баранов, ягнят и (муку и вино) для приношений их и возлияний, и принеси их в жертву на жертвеннике храма Б-га вашего, что в Йэрушалайиме.</pasuk><pasuk id="18">И то, что захотите сделать вы, ты и братья твои, с остальным серебром и золотом, по воле Б-га вашего, – делайте.</pasuk><pasuk id="19">А утварь, которую выдали тебе для службы в храме Б-га твоего, доставь ее полностью пред Б-га в Йэрушалайим.</pasuk><pasuk id="20">А остальное, что необходимо для храма Б-га твоего, что положено будет тебе выдавать, давай это из сокровищницы царской.</pasuk><pasuk id="21">А от меня, – я, царь Артахшаст, дал повеление всем казначеям Заречья: &amp;quot;Все, что попросит у вас Эзра, священник, писец закона Б-га небесного, немедленно должно быть исполнено.</pasuk><pasuk id="22">До ста талантов серебра, до ста коров пшеницы, до ста батов вина и до ста батов масла, а соли без счета.</pasuk><pasuk id="23">Все, что по заповеди Б-га небесного, пусть будет точно исполнено для храма Б-га небесного, ибо зачем быть гневу (Божьему) на царство царя и сынов его?</pasuk><pasuk id="24">А вас извещают, что на всех священников и Левитов, певцов, стражей ворот, подданных и служителей этого храма Б-жьего не разрешается возлагать налоги, подушную подать и дань.</pasuk><pasuk id="25">А ты, Эзра, по мудрости, данной тебе Б-гом твоим, назначь правителей и судей, чтобы судили они весь народ в Заречье – всех, знающих законы Б-га твоего. А тех, кто не знает (их), – обучайте.</pasuk><pasuk id="26">А над каждым, кто не исполняет закон Б-га твоего или царский закон, пусть над ним тотчас же свершат суд: на смерть ли, на изгнание или на кару имущественную, или на заключение (в темницу).</pasuk><pasuk id="27">Благословен Г-сподь Б-г отцов наших, что послал это в сердце царя – сделать прекрасным храм Г-сподень в Йэрушалайиме.</pasuk><pasuk id="28">И мне даровал Он милость царя и советников его, и всех храбрых военачальников царских; и собрался я с силами, ибо была на мне рука Г-спода Б-га моего, и собрал я (часть) глав (семейств) Йисраэйлевых, чтобы взойти (им) со мною. </pasuk></chapter><chapter id="8"><pasuk id="1"> А вот родословная глав семейств, которые поднялись со мной из Бавэла в царствование царя Артахшасты:</pasuk><pasuk id="2">Из сынов Пинехаса – Гэйршом, из сынов Итамара – Даниэйл, из сынов Давида – Хаттуш;</pasuk><pasuk id="3">Из сынов Шеханьйи, (что) из сынов Фароша, – Зехарьйа, и с ним из родословной сто пятьдесят мужчин;</pasuk><pasuk id="4">Из потомков властителя Моава – Эльйеоэйнай бэн-Зерахьйа, и с ним двести мужчин;</pasuk><pasuk id="5">Из потомков Шеханьйи – бэн-Йахазиэйл, и с ним триста мужчин;</pasuk><pasuk id="6">Из потомков Адина – Эвэд бэн-Йонатан, и с ним пятьдесят мужчин;</pasuk><pasuk id="7">Из потомков Эйлама – Йешайа бэн-Атальйа, и с ним семьдесят мужчин;</pasuk><pasuk id="8">И из потомков Шефатьйи – Зевадьйа бэн-Михаэйл, и с ним восемьдесят мужчин.</pasuk><pasuk id="9">Из потомков Иоава – Овадьйа бэн-Иехиэйл, и с ним двести восемнадцать мужчин.</pasuk><pasuk id="10">А из потомков Шеломит – бэн-Йосифьйа, и с ним сто шестьдесят мужчин.</pasuk><pasuk id="11">А из сынов Бэйвайа – Зехарьйа бэн-Бэйвай, и с ним двадцать восемь мужчин.</pasuk><pasuk id="12">А из потомков Азгада – Йоханан бэн-Аккатан, и с ним сто десять мужчин.</pasuk><pasuk id="13">А из потомков Адоникама – последние, (которые пришли); и вот их имена: Элифэлэт, Йеиэйл и Шемайа, и с ними шестьдесят мужчин.</pasuk><pasuk id="14">А из сынов Бигвайа – Утаи и Заккур, и с ними семьдесят мужчин.</pasuk><pasuk id="15">И собрал я их к реке, впадающей в Ааву, и стояли мы там три дня, и приглядывался я к народу и к священникам, и не нашел я там никого из потомков Леви.</pasuk><pasuk id="16">Ии послал я Элиэзэра, Ариэйла, Шемайю, Элнатана и Йарива, и Элнатана, и Натана, и Зехарью, и Мешуллама – глав (народа), и Йойарива, и Элнатана – мудрецов,</pasuk><pasuk id="17">И наказал им (идти) к Идо, главному в местности Касифьйа, и вложил я им в уста слова, чтобы сказать Иддо (и) брату его, – подданным в местности Касифьйа, – чтобы доставили нам служителей для храма Б-га нашего.</pasuk><pasuk id="18"> И так как рука благая Б-га нашего была с ними, привели они к нам человека разумного из сынов Махли, сына Леви, сына Йисраэйла, и Шэйрэйвью с сыновьями и братьями его – восемнадцать (человек);</pasuk><pasuk id="19">И Хашавью, и с ним Йешайю из сынов Мерари, – братьев его и сыновей их, – двадцать.</pasuk><pasuk id="20">А из подданных, которых дал Давид с начальниками в услужение Левитам, – двести двадцать подданных; все были названы поименно.</pasuk><pasuk id="21">И объявил я там пост на реке Аава, чтобы поститься пред Б-гом нашим – просить у Него прямого пути для нас и детей наших, и для всей собственности нашей,</pasuk><pasuk id="22">Потому что стыдно мне было просить у царя войско и всадников, чтобы помогли нам против врага в пути, ибо сказали мы царю так: &amp;quot;Рука Б-га нашего надо всеми, обратившимися к Нему, на благо (им), а мощь Его и гнев Его – надо всеми, кто оставляет Его&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="23">И постились мы, и просили мы этого у Б-га нашего, и исполнил Он просьбу нашу.</pasuk><pasuk id="24">И отделил я двенадцать (человек) из старших священников: Шэйрэйвьйю, Хашавьйю, и с ними десятерых из братьев их; </pasuk><pasuk id="25">И отвесил я им серебро и золото, и утварь – пожертвования на храм Б-га нашего, что пожертвовали царь и его советники, и начальники его, и все Йисраэйльтяне, которые были (там).</pasuk><pasuk id="26">И отвесил я в руки их шестьсот пятьдесят талантов серебра, и на сто талантов серебряных сосудов, и сто талантов золота; </pasuk><pasuk id="27">И чаш золотых двадцать на тысячу дарконов, и наилучших сосудов из желтой меди – два, ценных как золото.</pasuk><pasuk id="28">И сказал я им: &amp;quot;Священны вы пред Господом, и сосуды эти – священны, а серебро и золото, – пожертвование Г-споду Б-гу отцов ваших, –</pasuk><pasuk id="29">Берегите усердно, пока не сдадите по весу старшим священникам и Левитам, и главам отцовских (домов) Йисраэйла в Йэрушалайиме, в комнаты храма Г-сподня&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="30">И приняли священники и Левиты серебро, золото и сосуды по весу, чтобы отвезти в Йэрушалайим, в дом Б-га нашего.</pasuk><pasuk id="31">И отправились мы от реки Аава двенадцатого дня первого месяца, чтобы идти в Йэрушалайим; и рука Б-га нашего была над нами, и спасал Он нас от руки врага и от засады на пути.</pasuk><pasuk id="32">И прибыли мы в Йэрушалайим, и жили там три дня.</pasuk><pasuk id="33">А на четвертый день отвешено было серебро, и золото, и утварь в доме Б-га нашего в руки Мерэймота бэн-Урийи, священника, и был при нем Элазар бэн-Пинехас, а с ними Йозавад бэн-Йейшуа и Ноадьйа бэн-Бинуй, Левиты.</pasuk><pasuk id="34">Все было пересчитано и взвешено, и записан был тогда весь этот вес.</pasuk><pasuk id="35">Возвратившиеся из плена изгнанники принесли жертвы всесожжения Б-гу Йисраэйла: двенадцать быков – за весь Йисраэйл, девяносто шесть баранов, семьдесят семь ягнят, двенадцать козлов для грехооочистительной жертвы – все во всесожжение Г-споду.</pasuk><pasuk id="36">И вручили князьям и наместникам Заречья указы царя, и стали они почитать народ и дом Б-жий. </pasuk></chapter><chapter id="9"><pasuk id="1"> А по окончании этого подошли ко мне знатные (люди) и сказали так: &amp;quot;Народ Йисраэйла, и священники, и Левиты не отделились от народов (других) стран: (следуют) мерзостям Кенаанеев, Хитийцев, Першеев, Йевусеев, Аммонитян, Моавитян, Египтян и Эмореев,</pasuk><pasuk id="2">Так как брали они дочерей их в жены для себя и для сынов своих, и смешали семя священное с народами других земель; и рука главных и старших была первой в этом беззаконии&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="3">И когда услыхал я об этом, то разорвал я одежду свою и верхнее платье, и рвал волосы с головы и из бороды своей, и сидел я ошеломленный.</pasuk><pasuk id="4">И собрались ко мне все трепещущие пред словом Б-га Йисраэйлева по поводу этого беззакония изгнанников, а я ошеломленный сидел до (часа) предвечерней жертвы</pasuk><pasuk id="5">А с наступлением (часа) вечерней жертвы встал я постящийся, в разорванной одежде и (рваном) верхнем платье, и пал на колени, и простер руки свои к Г-споду Б-гу моему.</pasuk><pasuk id="6">И сказал я: &amp;quot;Боже мой! Стыдно и срамно мне, Б-же мой, поднять лицо свое к Тебе[1], ибо грехов наших множество – выше головы, а вина наша возросла до небес.</pasuk><pasuk id="7">Со времен отцов наших по сей день мы в большой вине; и за прегрешения наши отданы были мы, цари наши, священники наши во власть царей (других) стран, – меча, плена, грабежа и позора, как это ныне.</pasuk><pasuk id="8">А теперь ненадолго настало помилование от Г-спода Б-га нашего, чтобы дать нам спасение и дать нам обосноваться на святом месте Его; дал просвет глазам нашим Б-г наш, и дал нам ожить немного в рабстве нашем,</pasuk><pasuk id="9">Ибо рабы мы. Но и в рабстве нашем не оставил нас Б-г наш, и даровал нам милость царей Параса, чтобы ожили мы, чтобы поднять дом Б-га нашего и отстроить руины его, и дать нам ограду в Йэудее и Йэрушалайиме.</pasuk><pasuk id="10">А теперь, что скажем мы, Б-же наш, после того, что оставили мы заповеди Твои,</pasuk><pasuk id="11">Которые заповедал Ты через рабов Твоих, пророков, сказав: &amp;quot;Земля, которую вы идете наследовать, земля нечистая из-за скверны народов иных стран, из-за мерзостей их, что переполнили ее от края до края нечистотой своей. </pasuk><pasuk id="12">А ныне, дочерей своих не отдавайте за их сыновей, и их дочерей не берите за сыновей своих, и вовеки не ищите мира и блага их, для того, чтобы укрепиться вам; и есть будете лучшее, что есть в этой стране, и передавать (ее) по наследству сынам вашим вовеки&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="13">А после того, что постигло нас за дурные дела наши и за вину нашу великую, взыскал Ты, Б-же наш, с нас меньше прегрешений наших и дал нам такое спасение;</pasuk><pasuk id="14">Неужто &amp;quot;станем мы опять нарушать заповеди Твои и родниться с народами этих мерзостей? Ведь тогда Ты прогневался бы на нас окончательно, так что не (было бы) ни уцелевших, ни спасшихся.</pasuk><pasuk id="15">Г-споди Б-же Йисраэйлев, Ты справедлив, ибо остались мы уцелевшим остатком, как это ныне. Вот мы пред Тобою в вине своей, хотя нельзя устоять пред Тобою за это! </pasuk></chapter><chapter id="10"><pasuk id="1"> И пока молился и исповедовался Эзра, плача и простираясь перед храмом Б-жьим, собралась к нему из (народа) Йисраэйлева очень большая толпа – мужчины, и женщины, и дети, ибо плакал и народ великим плачем.</pasuk><pasuk id="2">И воскликнул Шеханьйа бэн-Йэхиэйл из потомков Эйлама, и сказал Эзра: &amp;quot;Совершили мы преступление перед Б-гом нашим и поселили чужеземных жен из народов страны; но ныне есть в этом деле надежда для Йисраэйла.</pasuk><pasuk id="3">А теперь заключим союз с Б-гом нашим о том, чтобы выдворить всех (этих) жен и рожденных ими, по совету Г-сподню и трепещущих перед заповедями Б-га нашего; и да будет это исполнено по Торе.</pasuk><pasuk id="4">Встань, ибо тебе делать это, а мы с тобою; крепись и действуй!&amp;quot;</pasuk><pasuk id="5">И поднялся Эзра, и заклял он старших священников, Левитов и весь Йисраэйл, дабы сделать так. И поклялись они.</pasuk><pasuk id="6">И встал Эзра перед домом Б-жьим, и пошел в комнату Йоханана, сына Эльйашива; и вошел он туда – хлеба не ел и воды не пил, ибо горевал о преступлениях изгнанников.</pasuk><pasuk id="7">И огласили в Йэудее и в Йэрушалайиме, что всем сынам изгнания (надлежит) собраться в Йэрушалайиме.</pasuk><pasuk id="8">А у того, кто не придет через три дня, согласно совету сановников и старейшин, отобрано будет все его имущество и будет он отлучен от общины изгнанников.</pasuk><pasuk id="9">И собрались через три дня все жители Йэудеи и Биньйамина в Йэрушалаим; и было это в девятом месяце, в двадцатый день месяца. И сидели все люди на площади у дома Б-жьего, дрожа и из-за этого дела и от дождей.</pasuk><pasuk id="10">И встал Эзра, священник, и сказал им: &amp;quot;Вы совершили беззаконие – взяли вы жен иных народов, увеличив вину Йисраэйла.</pasuk><pasuk id="11">А теперь признайте (вину свою) перед Господом Б-гом отцов ваших и исполните волю Его: отделитесь от народов страны и от жен чужеземных&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="12">И отвечало все собрание, и сказали они громким голосом: &amp;quot;Да, должны мы поступить по слову твоему!</pasuk><pasuk id="13">Но людей таких много, а нынче время дождей, и нет сил стоять на улице; а дело это не на день и не на два, ибо мы много грешили этим.</pasuk><pasuk id="14">Пусть останутся сановники наши из всей общины, а из городов наших все те, кто взял жен чужеземных, пусть придут в назначенное время, а с ними старейшины и судьи из каждого города, доколе не отвратится от нас ярость гнева Б-га нашего из-за этого дела&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="15">Только Йонатан бэн-Асаэйл и Йахзейа бэн-Тиква поставлены были (для исполнения) этого, а Мешуллам и Шабтай, Левит, помогали им.</pasuk><pasuk id="16">И исполнили это сыны изгнания. И отделились они: Эзра, священник, мужи, главы семейств от каждой семьи, – все поименно; сели они в первый день десятого месяца расследовать это дело.</pasuk><pasuk id="17">И закончили со всем (делом) о мужьях, которые взяли чужеземных жен, до первого дня первого месяца.</pasuk><pasuk id="18">И среди сынов священников, что взяли чужеземных жен, были из сынов Йейшуи бэн-Йоцадака и братьев его: Маасэйа и Элиэзэр, и Йарив, и Гедальйа.</pasuk><pasuk id="19">И обязались они выдворить жен своих; а виновные (принесли повинную жертву) барана – за вину свою.</pasuk><pasuk id="20">И из сынов Имэйра – Ханани и Зевадьйа,</pasuk><pasuk id="21">И из сынов Харима – Маасэйа, и Эйлийа, и Шемайа, и Йехиэйл, и Уззийа.</pasuk><pasuk id="22">И из сынов Пашхура – Эльйоэйнай, Маасэйа, Йишмаэйл, Нетанэйл, Йозавад и Эласа.</pasuk><pasuk id="23">А из Левитов – Йозавад, и Шими, и Кэйлайа, он же Келита, Петахьйа, Иэуда и Элиэзэр.</pasuk><pasuk id="24">А из певцов – Эльйашив, и из стражей ворот – Шаллум, и Тэлэм, и Ури.</pasuk><pasuk id="25">И из Йисраэйла: из сынов Фароша – Рамьйа, и Йизийа, и Малкийа, и Мийамин, и Элазар, и Малкийа, и Бенайа.</pasuk><pasuk id="26">И из сынов Эйлама – Матаньйа, Зехарьйа, Йехиэйл, и Авди, и Йерэймот, и Эйлийа.</pasuk><pasuk id="27">И из сынов Затту – Эльйоэйнай, Эльйашив, Маттаньйа, и Йерэймот, и Завад, и Азиза.</pasuk><pasuk id="28">И из сынов Бэйвайа – Йеоханан, Хананьйа, Заббай, Атлай.</pasuk><pasuk id="29">И из сынов Бани – Мешуллам, Маллух, и Адайа, Йашув, и Шеал, и Рамот.</pasuk><pasuk id="30">И из сынов властителя Моава – Адна и Келал, Бенайа, Маасэйа, Маттаньйа, Бецалэйл и Бинуй, и Менашше.</pasuk><pasuk id="31">И сыны Харима: Элиэзэр, Йишшийа, Малкийа, Шемайа, Шимон,</pasuk><pasuk id="32">Биньйамин, Маллух, Шемарьйа.</pasuk><pasuk id="33">Из сынов Хашума – Матнай, Маттатта, Завад, Элифэлэт, Йерэймай, Менашше, Шими.</pasuk><pasuk id="34">Из сынов Вани – Маадай, Амрам и Уэйл,</pasuk><pasuk id="35">Бенайа, Вэйдейа, Келуу,</pasuk><pasuk id="36">Ваньйа, Мерэймот, Эльйашив,</pasuk><pasuk id="37">Маттаньйа, Матнай и Йасай,</pasuk><pasuk id="38">И Вани, и Виннуй, Шими</pasuk><pasuk id="39">И Шэлэмьйа, и Натан, и Адайа,</pasuk><pasuk id="40">Махнадвай, Ташай, Шарай,</pasuk><pasuk id="41">Азарэйл и Шэлэмьйау,</pasuk><pasuk id="42">Шемарьйа, Шаллум, Амарьйа, Йосэйф.</pasuk><pasuk id="43">Из сынов Нево – Йэиэйл, Маттитьйа Завад, Зевина, Йаддай и Йоэйл, Бенайа.</pasuk><pasuk id="44">Все они взяли жен чужеземных, и среди них были жены, что родили детей. [1] Другой вариант перевода: &amp;quot;Б-г мой! От стыда и позора не могу я поднять лицо мое, Б-г мой, к Тебе, потому что грехи наши затопили нас с головой, а вина наша выросла до небес&amp;quot; (Махзор на Йом Кипур, перевод изд. Шамир) </pasuk></chapter></book>