<book><chapter id="1"><pasuk id="1"> Пророческое слово Г-спода к Йисраэйлю через Малахи.</pasuk><pasuk id="2">Я возлюбил вас, сказал Г-сподь. А вы говорите: &amp;quot;В чем (явил) Ты любовь к нам?&amp;quot; Разве не брат Эйсав Йаакову, слово Г-спода! Но возлюбил Я Йаакова.</pasuk><pasuk id="3">А Эйсава возненавидел Я, и сделал горы его пустошью, и удел его – (жилищем) шакалов пустыни.</pasuk><pasuk id="4">Если скажет Эдом: разорены мы, но вернемся и отстроим развалины – (знайте, что) так сказал Г-сподь Ц-ваот: они построят, а Я разрушу, и назовут их пределом преступности и народом, на который прогневался Г-сподь навсегда.</pasuk><pasuk id="5">И глаза ваши видеть будут, и скажете вы: возвеличен будет Г-сподь за пределами Йисраэйля.</pasuk><pasuk id="6">Сын.почитает отца, и раб – господина своего; и если отец Я – где почтение ко Мне, и если господин Я – где боязнь (предо) Мной? (Так) сказал Г-сподь Ц-ваот вам, священники, унижающие имя Мое. А вы говорили &amp;quot;Чем унижали мы имя Твое?&amp;quot;</pasuk><pasuk id="7"> Подаете на жертвенник Мой хлеб оскверненный и говорите: &amp;quot;Чем мы осквернили Тебя?&amp;quot; Тем, что говорите: &amp;quot;Стол Г-сподень – презрен он&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="8">И когда приносите для жертвы слепое – не скверно ли (это) ? И когда приносите хромое и больное – не скверно? Поднеси-ка это правителю своему – будет ли он благоволить к тебе и окажет ли тебе почтение? – сказал Г-сподь Ц-ваот.</pasuk><pasuk id="9">А теперь просите-ка Б-га, и Он помилует нас. От вашей же руки было это. Примет ли Он вас милостиво? – сказал Г-сподь Ц-ваот.</pasuk><pasuk id="10">Закрыл бы также кто-нибудь из вас двери! И не зажигайте (огня на) жертвеннике Моем напрасно. Не нужны вы Мне, сказал Г-сподь Ц-ваот, и дар не угоден Мне из руки вашей.</pasuk><pasuk id="11">Ибо от восхода солнца и до заката его велико имя Мое среди народов, и в каждом месте воскурено, и принесена (жертва) имени Моему, и дар чистый, ибо велико имя Мое среди народов, сказал Г-сподь Ц-ваот.</pasuk><pasuk id="12">А вы оскверняете Его, думая: стол Г-спода – осквернен он, и плод, (что на) нем – пища презренная.</pasuk><pasuk id="13">И говорили вы: &amp;quot;Вот труд!&amp;quot; А пренебрегаете им, сказал Г-сподь Ц-ваот, и приносите награбленное, и хромое, и больное, – и (это) приносите в дар! Угодно ли это Мне из руки вашей? – сказал Г-сподь.</pasuk><pasuk id="14">И проклят обманщик, у которого в стаде есть (неиспорченный) самец, и он дает обет, и приносит в жертву Г-споду поврежденное; ибо Я – царь великий, сказал Г-сподь Ц-ваот, и имя Мое страшно среди народов. </pasuk></chapter><chapter id="2"><pasuk id="1">И ныне – вам заповедь эта, священники.</pasuk><pasuk id="2">Если не послушаетесь и если не примете к сердцу, чтобы воздать славу имени Моему, сказал Г-сподь Ц-ваот, то пошлю на вас проклятье, и прокляну благословения ваши, и уже проклинаю, потому что вы не принимаете к сердцу.</pasuk><pasuk id="3">Вот проклинаю у вас семя и раскидаю помет на лица ваши, помет праздничных (жертв) ваших, и он понесет вас к себе (презренны будете).</pasuk><pasuk id="4"> И узнаете, что Я послал вам заповедь эту, чтобы существовал завет Мой с Лэйви, сказал Г-сподь Ц-ваот.</pasuk><pasuk id="5">Завет Мой был с ним, жизнь и мир – Я дал их ему (для) страха, и он боялся Меня, и перед именем Моим трепетал он.</pasuk><pasuk id="6">Тора истинная была в устах его, и несправедливость не пребывала на губах его, в мире и справедливости ходил он со Мной и многих отвратил от греха;</pasuk><pasuk id="7">Ибо уста священника (должны) хранить знание, и Тору искать (должно) из уст его, ибо посланник Г-спода Ц-ваота он.</pasuk><pasuk id="8">А вы уклонились с пути, ввели в заблуждение многих в Торе, разрушили завет (с) Лэйви, сказал Г-сподь Ц-ваот.</pasuk><pasuk id="9">И Я также сделал вас презренными и униженными пред всем народом, так как не соблюдаете вы путей Моих и лицеприятно относитесь к Торе.</pasuk><pasuk id="10">Ведь отец один у всех нас, ведь Б-г один сотворил нас! Почему же изменяем мы – каждый брату u своему, оскверняя завет отцов наших?</pasuk><pasuk id="11">Изменил Йеуда, и гнусность творилась в Йисраэйле и в Йерушалаиме, ибо осквернил Йеуда святость Г-сподню, которую он любил, и сочетался с дочерью Б-га чужого.</pasuk><pasuk id="12">Истребит Г-сподь из шатров Йаакова человека, который сделает это, сына и внука, и приносящего дар Г-споду Ц-ваоту. </pasuk><pasuk id="13">И вот второе, (что) делаете вы: покрывается слезами жертвенник Г-сподень (с) плачем и стоном, так что не обращается (Он) больше к дару и не благоволит принять (жертву) из руки вашей.</pasuk><pasuk id="14">А вы говорите: &amp;quot;За что?&amp;quot; За то, что Г-сподь был свидетелем между тобой и женой юности твоей, которой изменил ты, а она подруга твоя и жена, (с которой заключил) ты союз.</pasuk><pasuk id="15">А разве единственный (т.е. Авраам) не поступил (так)? Но сохранился дух в нем! А что искал этот единственный? Потомства от Б-га! Так берегите дух ваш, и жене юности своей пусть (никто) не изменяет!</pasuk><pasuk id="16">Ибо кто ненавидит – прогоняет, – сказал Г-сподь Б-г Йисраэйля, – и покрывает насилием одежду свою, сказал Г-сподь Ц-ваот; так берегите дух свой и не изменяйте!</pasuk><pasuk id="17">Утомили вы Г-спода словами вашими и говорите: &amp;quot;Чем утомили мы?&amp;quot; Тем, что говорите: &amp;quot;Всякий делающий зло хорош в глазах Г-спода, и к ним благоволит Он&amp;quot;. Или: &amp;quot;Где Б-г правосудия?&amp;quot; </pasuk></chapter><chapter id="3"><pasuk id="1">Вот посылаю Я посланника Моего, и очистит он дорогу предо Мной; и внезапно придет в храм Свой Г-сподь, которого вы ищете, и посланник завета, которого вы желаете; вот приходит, сказал Г-сподь Ц-ваот.</pasuk><pasuk id="2">И кто выдержит день пришествия его и кто устоит при появлении его? Ибо он – как огонь очищающий и как щелок стирающий.</pasuk><pasuk id="3">И будет сидеть, (как) плавильщик и (как) очищающий серебро, и очистит сыновей Лэйви, и очистит их, как золото и как серебро, и будут они для Г-спода приносящими дар в праведности.</pasuk><pasuk id="4">И приятен будет для Г-спода дар Йеуды и Йерушалаима, как в дни древние и как в годы прежние.</pasuk><pasuk id="5">И приближусь Я к вам для суда, и буду свидетелем скорым (против) чародеев, и прелюбодеев, и клянущихся ложно, и грабящих плату наемника, вдову и сироту, и неправильно (судящих) пришельца. И не боятся они Меня! – сказал Г-сподь Ц-ваот.</pasuk><pasuk id="6">Ибо Я, Г-сподь, не изменился, и вы, сыновья Йаакова, не исчезли.</pasuk><pasuk id="7">Со времен отцов ваших отступали вы от законов Моих и не соблюдали (их); возвратитесь ко Мне, и Я возвращусь к вам, сказал Г-сподь Ц-ваот.</pasuk><pasuk id="8">И скажете:,, В чем возвратиться нам?&amp;quot; Может ли человек ограбить Б-га? Ибо вы грабите Меня и говорите: &amp;quot;Чем мы грабили Тебя?&amp;quot; Десятина и возношение!</pasuk><pasuk id="9">Проклятием прокляты вы, а Меня грабите вы, весь народ.</pasuk><pasuk id="10">Принесите всю десятину в дом сокровищ, и будет она пищей в доме Моем; и испытайте Меня этим, сказал Г-сподь Ц-ваот: не открою ли вам окна небесные и не изолью ли на вас благословение сверх меры?</pasuk><pasuk id="11">И прикрикну (ради) вас на всепожирающую (саранчу), и не будет она губить у вас плоды земли, и' не лишится плодов у вас виноградная лоза в поле, сказал Г-сподь Ц-ваот.</pasuk><pasuk id="12"> И скажут все народы, что счастливы вы, ибо будете страной вожделенной, сказал Г-сподь Ц-ваот.</pasuk><pasuk id="13">Жестки были слова ваши обо Мне, сказал Г-сподь.</pasuk><pasuk id="14">И скажете вы: &amp;quot;Что говорили мы о Тебе?&amp;quot; Сказали вы: &amp;quot;Тщетно служить Б-гу! Какая польза, что исполняли мы службу Его и что ходили унылыми пред Господом Ц-ваотом? </pasuk><pasuk id="15">А теперь считаем мы счастливыми нечестивых: и устроились делающие нечестие, и Б-га испытали, и спаслись&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="16">Тогда говорили друг с другом боящиеся Г-спода; и внимал Г-сподь, и выслушал, и написана была памятная книга пред Ним для боящихся Г-спода и чтущих имя Его.</pasuk><pasuk id="17">И станут они для Меня избранной частью, сказал Г-сподь Ц-ваот, в день тот, который определю Я, и помилую Я их, как милует человек сына своего, трудящегося для него.</pasuk><pasuk id="18">И снова различать будете между праведником и грешником, между служащим Б-гу и не служащим Ему.</pasuk><pasuk id="19">Ибо вот приходит день тот, пылающий, как печь; и станут все надменные и все творящие преступление, как солома, и спалит их день грядущий тот, сказал Г-сподь Ц-ваот, так что не оставит им ни корня, ни ветви.</pasuk><pasuk id="20">И засияет вам, боящиеся имени Моего, солнце спасения, и исцеление – в крыльях его, и выйдете, и умножитесь, как откормленные тельцы в стойлах.</pasuk><pasuk id="21">И будете топтать грешников, ибо станут они пеплом под ступнями ног ваших в день тот, который определяю Я, сказал Г-сподь Ц-ваот.</pasuk><pasuk id="22">Помните Тору Мошэ, раба Моего, которую Я заповедал ему в Хорэйве для всего Йисраэйля, уставы и законы.</pasuk><pasuk id="23">Вот Я посылаю к вам Эйлийу-пророка перед наступлением дня Г-сподня, великого и страшного.</pasuk><pasuk id="24">И возвратит он сердце отцов к сыновьям, и сердце сыновей к отцам их, дабы не пришел Я и не поразил землю истреблением. Вот Я посылаю к вам Эйлийу-пророка перед наступлением дня Г-сподня, великого и страшного. </pasuk></chapter></book>