<book><chapter id="1"><pasuk id="1">Видение, которое видел Хаваккук, пророк.</pasuk><pasuk id="2"> Г-споди, вопить буду, а Ты не услышишь, взывать буду к Тебе: &amp;quot;Насилие!&amp;quot; – а Ты не спасешь?</pasuk><pasuk id="3">Зачем Ты показываешь мне несправедливость и смотришь на ложь? И грабеж и насилие предо мной! И раздор был, и ссора поднялась,</pasuk><pasuk id="4"> Поэтому потеряла силу Тора и вовек не осуществится правосудие – ибо нечестивый истребляет праведника; поэтому суд происходит превратный.</pasuk><pasuk id="5">Взгляните на народы и всмотритесь, и удивитесь вы чрезвычайно, ибо во дни ваши совершу деяние – не поверили бы, если б рассказали (вам).</pasuk><pasuk id="6">Ибо вот Я поднимаю Касдим, народ жестокий и стремительный, (который) ходит в просторные страны земли, чтобы завладеть жилищами, не (принадлежащими) ему.</pasuk><pasuk id="7">Ужасен и страшен он, от него (самого) суд его и &amp;quot;величие&amp;quot; его происходит.</pasuk><pasuk id="8">И легче леопардов кони его и быстрее волков вечерних, и многочисленны всадники его, и всадники его издалека приходят, летят, как орел, спешащий пожрать (добычу).</pasuk><pasuk id="9">Каждый из них для насилия приходит, устремление их – к востоку, и собирает, как песок, пленников. </pasuk><pasuk id="10">И он над царями насмехается, и властелины – потеха для него, он над всякой крепостью потешается, и собирает прах (насыпает осадный вал), и овладевает ею. </pasuk><pasuk id="11">Тогда прошел он, (словно) ветер, и. прошел, и провинился, (ибо) эта сила его – божество для него.</pasuk><pasuk id="12">Ведь Ты издревле, Г-сподь Б-г мой, Святой мой! Не умрем (не дай нам умереть)! Господи, для суда Ты предназначил его. И Скала (Ты)! Для наказания Ты создал его.</pasuk><pasuk id="13">(Слишком) чисты глаза Твои, чтобы видеть зло, и смотреть на беззаконие не можешь Ты. Зачем смотришь Ты на изменников молча, когда грешник истребляет (того, кто) праведнее его?</pasuk><pasuk id="14">И сделал Ты человека подобным рыбам морским, подобным пресмыкающимся, (у которых) нет властителя. </pasuk><pasuk id="15">Каждого из них удочкой вытащил он (Касдим), тащит их рыболовной сетью своей и собирает их в невод свой, поэтому радуется . он и ликует,</pasuk><pasuk id="16">Поэтому приносит жертвы сети своей и воскуривает иеводу своему, ибо из-за них жирна часть его и тучна пища. его.</pasuk><pasuk id="17">Неужели из-за этого опорожняет он сеть свою и постоянно безжалостно побивает народы? </pasuk></chapter><chapter id="2"><pasuk id="1">На страже моей стоять буду, и встану на башне, и ждать буду, чтобы увидеть, что Он скажет мне и что отвечу я (ответит Он) на назидание мое (после назидания моего). </pasuk><pasuk id="2">И отвечал мне Г-сподь и сказал: запиши видение на скрижалях ясно, чтобы читающий их (мог прочитать) быстро.</pasuk><pasuk id="3">Ибо (есть) еще время до (исполнения) видения, и свидетельствует оно о конце, и не обманет оно; если замедлит – жди его, ибо придет непременно; не опоздает.</pasuk><pasuk id="4">Вот ослабел он – (тот), у кого душа нечестивая, а праведник верой своей жив будет.</pasuk><pasuk id="5">И (уж) тем более (подобен) вину предательскому человек высокомерный, и не живет он спокойно, расширяет душу свою, как преисподняя, и как смерть, ненасытен. он, и собирает к себе все народы, и собирает к себе все племена.</pasuk><pasuk id="6">Не расскажут ли все эти притчу о нем и загадку насмешливую и скажут: &amp;quot;Горе умножающему не (принадлежащее) ему – доколе? – и отягощающему себя закладами!&amp;quot;</pasuk><pasuk id="7">Ведь восстанут вдруг истцы твои, и пробудятся потрясающие тебя (ограбленные народы), и будешь ты ограблен ими.</pasuk><pasuk id="8">Так как ограбил ты народы многие, (то и) тебя ограбят все остальные народы за кровь людскую и за насилие над страной, городом и всеми живущими в нем.</pasuk><pasuk id="9">Горе добывающему доходы неправедные для дома своего, чтобы устроить гнездо свое на высоте и спасти себя oт руки зла!</pasuk><pasuk id="10">Замыслил ты позорное для дома своего, истребляя народы многие, и грешила душа твоя.</pasuk><pasuk id="11"> Ведь камень из стены вопиет и щепка деревянная отвечает ему!</pasuk><pasuk id="12">Горе строящему город кровью и основывающему город беззаконием!</pasuk><pasuk id="13">Ведь от Г-спода Ц-ваота вот (это)! И трудятся народы для огня, и племена утомляют себя напрасно,</pasuk><pasuk id="14">Ибо наполнится земля знанием славы Г-сподней, как воды покрывают (наполняют) море. </pasuk><pasuk id="15">Горе напоившему ближнего своего и добавившему (к питью) гнева своего и даже опьянившему (его), чтобы увидеть наготу их (побежденных).</pasuk><pasuk id="16">Пресытился ты срамом вместо славы, пей и ты, и обнажись; обратится к тебе чаша десницы Г-сподней, и посрамление – на голову твою.</pasuk><pasuk id="17">Ибо насилие над Леваноном покроет тебя (обратится на тебя) и грабеж (истребление) животных напуганных – за кровь людскую, за насилие над страной, городом и всеми живущими в нем.</pasuk><pasuk id="18"> Что за польза от истукана, если мастер сделал его – кумира литого и лжеучителя, если полагался мастер на создание свое, творя немых кумиров!</pasuk><pasuk id="19">Горе (тому, кто) говорит дереву: &amp;quot;Пробудись!&amp;quot;, камню безмолвному: &amp;quot;Встань!&amp;quot; Он ли научит? Ведь покрыт он золотом и серебром, и нет в нем никакого духа!</pasuk><pasuk id="20">А Г-сподь – в храме святом Своем. Смолкни пред Ним, вся земля. </pasuk></chapter><chapter id="3"><pasuk id="1">Молитва Хаваккука, пророка, на шигйонот.</pasuk><pasuk id="2">Господи, слышал я весть Твою, испугался я; Господи, деяние Свое – в годы ближайшие оживи его, в годы ближайшие извести; в гневе (о) милосердии вспомни! Б-г из Тэймана придет, и Святой – от горы Паран. Сэла!</pasuk><pasuk id="3">Покрыло небо великолепие Его, и слава Его наполнила землю.</pasuk><pasuk id="4">И сияние ее – как свет, лучи – от руки Его Самого, и там тайник силы (славы) Его. </pasuk><pasuk id="5">Пред Ним идет мор, и пламя выходит по стопам Его.</pasuk><pasuk id="6">Встал Он и пошатнул землю, глянул – и отпрянули народы, и разрушились горы древние, понизились холмы вечные; пути Его – вечны.</pasuk><pasuk id="7">В беде видел я шатры Кушана, содрогаются завесы (шатров) земли Мидйан.</pasuk><pasuk id="8">Разве на реки разгневался Г-сподь, разве на реки (обращен) гнев Твой, на море – ярость Твоя, что воссел Ты на лошадей Своих, на колесницы Свои спасительные?</pasuk><pasuk id="9">Обнажен лук Твой по клятве, коленам сказанной. сэла! Потоками рассек Ты землю.</pasuk><pasuk id="10">Увидели Тебя – затрепетали горы, ринулся поток воды, бездна подала голос свой, высоко подняла руки свои.</pasuk><pasuk id="11">Солнце, луна остановились в обители своей, при свете стрел Твоих ходят, при сиянии блестящих копий Твоих.</pasuk><pasuk id="12">В гневе шествуешь Ты (по) земле, в негодовании попираешь народы.</pasuk><pasuk id="13">Вышел Ты для спасения народа Твоего, для спасения помазанника Твоего, сокрушил Ты главу дома нечестивого, обнажил (от) основания до шеи (верха). сэла!</pasuk><pasuk id="14">Пронзил Ты копьями его голову властелинов его; бушуют они, чтобы рассеять меня, ликование их подобно (радости идущего) пожрать бедного втайне.</pasuk><pasuk id="15">Прошел Ты по морю (с) конями Своими, (через) пучину вод великих. </pasuk><pasuk id="16">Услышал я, и затрепетало нутро мое, от грохота задрожали губы мои, гниль вошла в кости мои, и задрожал я на месте своем (в молитве), чтобы спокойным быть в день бедствия, когда поднимется на народ (враг, чтобы) воевать с ним.</pasuk><pasuk id="17">Ибо не расцветет смоковница, и не будет урожая в виноградных лозах, истощились плоды маслины, и поля не произвели (для) пищи, погиб в загонах мелкий скот, и нет крупного скота в хлевах.</pasuk><pasuk id="18">А я в Господе радоваться буду, ликовать буду в Б-ге спасения моего. Б-г, Г-сподь – сила моя, и сделал Он ноги мои, как (у) оленей, и на высоты мои поведет меня,</pasuk><pasuk id="19">Руководителю моих песнопений (хора). </pasuk></chapter></book>