<book><chapter id="1"><pasuk id="1"> Притчи Шеломо, сына Давида, царя Йисраэйля,</pasuk><pasuk id="2">Чтобы познать мудрость и наставление, понять слова разума;</pasuk><pasuk id="3">Чтобы принять наставления разума, правды, правосудия и справедливости;</pasuk><pasuk id="4">Чтобы простакам дать сообразительность, юноше – знание и рассудительность;</pasuk><pasuk id="5">Послушает мудрый – и умножит познания, и разумный приобретет мудрые советы;</pasuk><pasuk id="6">Чтобы понять притчу и замысловатую речь, слова мудрецов и загадки их.</pasuk><pasuk id="7">Страх пред Господом – начало познания. Глупцы презирают мудрость и наставление.</pasuk><pasuk id="8">Слушай, сын мой, наставление отца твоего и не отказывайся от учения матери твоей,</pasuk><pasuk id="9">Потому что это – прекрасный венок для головы твоей и украшение для шеи твоей.</pasuk><pasuk id="10">Сын мой, если грешники будут соблазнять тебя, не соглашайся.</pasuk><pasuk id="11">Если скажут: &amp;quot;Иди с нами, устроим засаду для кровопролития, беспричинно подстережем невинного,</pasuk><pasuk id="12">Проглотим их живьем, как преисподняя, и целиком, как сходящих в могилу;</pasuk><pasuk id="13">Найдем всякое драгоценное имущество, наполним дома свои добычею.</pasuk><pasuk id="14">Жребий твой ты будешь бросать с нами, один кошелек будет для всех нас&amp;quot;, –</pasuk><pasuk id="15">Сын мой, не ходи (одним) путем с ними, удержи ногу твою от стези их,</pasuk><pasuk id="16">Потому что ноги их бегут ко злу и спешат проливать кровь.</pasuk><pasuk id="17">Напрасно расставляется сеть в глазах всякой птицы,</pasuk><pasuk id="18">А они делают засаду для крови их, подстерегают души их.</pasuk><pasuk id="19"> Таковы пути всякого, кто алчет награбленного: оно отнимает жизнь у завладевшего им.</pasuk><pasuk id="20">Премудрость возглашает на улице, на площадях подает свой голос;</pasuk><pasuk id="21">На главных шумных (местах) взывает она, при входах во врата, в городе говорит она речи свои:</pasuk><pasuk id="22">&amp;quot;Доколе, легковерные, любить будете легковерие, и кощунствующие (доколе) будут услаждаться насмешкою своей, а глупцы – ненавидеть знание?</pasuk><pasuk id="23"> Обратитесь к моему наставлению: вот изолью я на вас дух мой, возвещу вам слова мои.</pasuk><pasuk id="24">Потому что звала я, во вы отказывались, протягивала руку свою, но не было внимающего;</pasuk><pasuk id="25">И ни во что не ставили вы все мои советы и не желали наставлений моих, –</pasuk><pasuk id="26">Я тоже посмеюсь над вашим несчастьем, потешусь, когда найдет на вас ужас.</pasuk><pasuk id="27">Когда найдет на вас ужас, как гроза, и придет на вас несчастье, как вихрь, когда постигнут вас беда и горе,</pasuk><pasuk id="28">Тогда будут они звать меня, но я не отзовусь, будут искать меня, и не найдут меня.</pasuk><pasuk id="29">За то, что ненавидели они знание и не избрали (для себя) страха пред Господом,</pasuk><pasuk id="30">Не хотели (принять) совета моего, презрели всякое наставление мое,</pasuk><pasuk id="31">(За то) вкусят от плодов пути своего и насытятся (злыми) замыслами своими.</pasuk><pasuk id="32">Потому что отступничество легковерных убьет их и беспечность глупцов погубит их.</pasuk><pasuk id="33"> Но слушающий меня будет жить безопасно и будет спокоен, не страшась зла&amp;quot;. </pasuk></chapter><chapter id="2"><pasuk id="1"> Сын мой! если ты примешь слова мои и сохранишь при себе заповеди мои,</pasuk><pasuk id="2">Ухо твое сделаешь внимательным к мудрости, наклонишь сердце твое к разумению;</pasuk><pasuk id="3"> Бели призовешь разум и глас твой подымешь (взывая) к разумению;</pasuk><pasuk id="4">Если будешь искать его, как серебра, и разыскивать его, как клад,</pasuk><pasuk id="5">То постигнешь страх пред Господом и обретешь познание (о) Б-ге.</pasuk><pasuk id="6">Ибо Г-сподь дает мудрость; из уст Его - знание и разумение;</pasuk><pasuk id="7">Он сохраняет честным (здравый) ум,</pasuk><pasuk id="8">(Он) – щит для идущих (путем) непорочности, Чтобы охранять пути правды, и оберегает стезю благочестивых своих.</pasuk><pasuk id="9">Тогда постигнешь ты справедливость и правосудне, и честность, все пути к добру.</pasuk><pasuk id="10">Когда войдет мудрость в сердце твое, и знание будет приятно душе твоей,</pasuk><pasuk id="11">Рассудительность будет хранить тебя, разум – оберегать тебя,</pasuk><pasuk id="12">Чтобы спасти тебя от пути злого, от человека, говорящего извращенные (вещи);</pasuk><pasuk id="13">(От тех), которые оставляют стези прямые, чтобы ходить путями тьмы;</pasuk><pasuk id="14">Что рады делать зло, веселятся злой извращенностыо;</pasuk><pasuk id="15">Чьи пути кривы и (кто) порочны в стезях своих;</pasuk><pasuk id="16">Чтобы спасти тебя от жены чужой, от чужестранной, чьи речи льстивы,</pasuk><pasuk id="17">(Которая) оставляет друга юности своей и забыла завет Б-га своего;</pasuk><pasuk id="18">Потому что дом ее ведет к смерти, тя! стези ее – к мертвецам;</pasuk><pasuk id="19">Никто из входящих к ней не возвращается и не обретают они (вновь) путей жизни;</pasuk><pasuk id="20">Чтобы ты ходил путем добрых и держался стезей праведников,</pasuk><pasuk id="21">Потому что честные будут обитать на земле и беспорочные останутся на ней;</pasuk><pasuk id="22">А нечестивые будут истреблены с земли, и отступники искоренены из нее. </pasuk></chapter><chapter id="3"><pasuk id="1"> Сын мой, наставления моего не забывай, и заповеди мои да хранит сердце твое.</pasuk><pasuk id="2"> Потому что долгоденствие, и годы жизни, и мир прибавят они тебе.</pasuk><pasuk id="3">Милость и истина пусть не оставят тебя; повяжи их на шею себе, напиши их на скрижалях сердца своего;</pasuk><pasuk id="4">И снискаешь милость и благоволение в глазах Б-га и людей.</pasuk><pasuk id="5"> Надейся на Г-спода всем сердцем своим и не полагайся на разум твой.</pasuk><pasuk id="6">Во всех путях твоих познавай (волю) Его, и Он выпрямит стези твои.</pasuk><pasuk id="7">Не будь мудрецом в собственных глазах; бойся Г-спода и удаляйся от зла:</pasuk><pasuk id="8">Врачеванием будет это для тела твоего и освежением для костей твоих.</pasuk><pasuk id="9">Чти Г-спода от достояния твоего и от первых плодов всех твоих земных произведений, –</pasuk><pasuk id="10">И наполнятся житницы твои зерном, и молодое вино будет переливаться из давилен твоих.</pasuk><pasuk id="11"> Наказания Г-сподня, сын мой, не отвергай, и не тяготись обличением Его,</pasuk><pasuk id="12">Ибо кого любит Г-сподь, того наказывает, и благоволит (к тому), как отец к сыну. </pasuk><pasuk id="13">Блажен человек, нашедший мудрость, и человек, приобретший разум!</pasuk><pasuk id="14"> Потому что обретение ее лучше, чем обретение серебра, и плоды ее (лучше) чистого золота.</pasuk><pasuk id="15">Она дороже жемчуга, и ничто из желаемого тобою не сравнится с нею. </pasuk><pasuk id="16">Долгоденствие в правой руке ее, в левой – богатство и почет.</pasuk><pasuk id="17">Пути ее – пути приятные, и все стези ее – мир.</pasuk><pasuk id="18">Древо жизни она для придерживающихся ее, и опирающиеся на нее счастливы.</pasuk><pasuk id="19">Г-сподь мудростью основал землю, утвердил небо разумом.</pasuk><pasuk id="20">Ведением Его разверзлись бездны и облака каплют росою.</pasuk><pasuk id="21">Сын мой! пусть (мудрость и разум) не удаляются от глаз твоих; храни разумность и рассудительность;</pasuk><pasuk id="22">И будут они жизнью для души твоей и украшением шеи твоей.</pasuk><pasuk id="23">Тогда пойдешь безопасно по пути твоему, и нога твоя не споткнется.</pasuk><pasuk id="24">Когда ляжешь (спать), не будешь бояться, и когда лежать будешь, сон твой будет сладок.</pasuk><pasuk id="25">Не бойся внезапного ужаса и бедствия грешников, когда придет,</pasuk><pasuk id="26">Ибо Г-сподь будет твоей опорой и убережет ногу твою от силков.</pasuk><pasuk id="27">Не отказывай в благодеянии нуждающемуся, когда есть в руках твоих сила (это) сделать.</pasuk><pasuk id="28">Не говори ближнему твоему: &amp;quot;Поди и приди опять, а завтра я дам&amp;quot;, если имеешь при себе.</pasuk><pasuk id="29">Не замышляй против ближнего твоего зла, если он без опасения живет с тобою.</pasuk><pasuk id="30">Не ссорься с человеком без причины, когда он не сделал тебе зла.</pasuk><pasuk id="31">Не завидуй насильнику и не избирай (ни одного) из всех путей его;</pasuk><pasuk id="32">Потому что мерзость пред Господом порочный, а с праведными у Него общение.</pasuk><pasuk id="33">Проклятие Г-сподне на доме нечестивого, а обитель праведников Он благословляет.</pasuk><pasuk id="34">Если над насмешниками Он насмехается, то смиренным дает милость.</pasuk><pasuk id="35">Мудрые наследуют почет, а глупых уносит бесчестие. </pasuk></chapter><chapter id="4"><pasuk id="1"> Слушайте, дети, наставление отца и внимайте, чтобы научиться разуму;</pasuk><pasuk id="2">Потому что я преподал вам доброе учение. Не оставляйте заповеди моей.</pasuk><pasuk id="3">Ибо (и) я был сын у отца моего, нежный и единственный у матери моей;</pasuk><pasuk id="4">И он учил меня и говорил мне: &amp;quot;Да удержит сердце твое слова мои; сохрани заповеди мои и живи;</pasuk><pasuk id="5">Приобретай мудрость, приобретай разум; не забывай и не уклоняйся от слов уст моих;</pasuk><pasuk id="6">Не оставляй ее, и она будет охранять тебя; люби ее, и она будет оберегать тебя&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="7">Начало мудрости: приобретай мудрость и всем твоим достоянием приобретай разум.</pasuk><pasuk id="8">Превозноси ее, и она возвысит тебя; она принесет тебе почет, если ты примешь ее в свои объятия; </pasuk><pasuk id="9">Она даст на голову твою прекрасный венок, доставит тебе великолепную корону. </pasuk><pasuk id="10">Слушай, сын мой, и прими слова мои, – и умножатся и тебе лета жизни.</pasuk><pasuk id="11">Я показал тебе путь мудрости, вел тебя по стезям справедливости.</pasuk><pasuk id="12">Когда пойдешь, не будет стеснен шаг твой, и когда побежишь, не споткнешься.</pasuk><pasuk id="13">Держись наставления, не оставляй, храни его, потому что оно – жизнь твоя.</pasuk><pasuk id="14">Не вступай на стезю нечестивых и не ходи по пути злых;</pasuk><pasuk id="15">Избегай его, не проходи по нему, уклонись от него, и пройди мимо;</pasuk><pasuk id="16">Потому что они не заснут, если не сделают зла, и пропадет сон у них, если не доведут (кого) до падения.</pasuk><pasuk id="17">Потому что они едят хлеб беззакония и пьют вино насилия.</pasuk><pasuk id="18">Но стезя праведных – как светило лучезарное, которое более и более светлеет до полного дня.</pasuk><pasuk id="19">Путь нечестивых – как тьма: они не знают, обо что споткнутся.</pasuk><pasuk id="20">Сын мой, словам моим внимай, к речам моим приклони ухо твое.</pasuk><pasuk id="21">Да не удаляются они от глаз твоих; храни их внутри сердца твоего;</pasuk><pasuk id="22">Потому что они – жизнь для того, кто нашел их, и исцеление для всей его плоти.</pasuk><pasuk id="23">Больше всего хранимого береги сердце твое, потому что из него источники жизни.</pasuk><pasuk id="24">Устрани от себя лукавство уст и извращенность языка удали от себя.</pasuk><pasuk id="25">Глаза твои пусть смотрят прямо, и веки (взоры) твои да направлены будут вперед пред тобою.</pasuk><pasuk id="26">Проторяй стезю (для) ног твоих, и все пути твои будут тверды.</pasuk><pasuk id="27">Не сворачивай ни направо, ни налево; удали ногу твою от зла. </pasuk></chapter><chapter id="5"><pasuk id="1"> Сын мой, внимай мудрости моей, приклони ухо твое к разуму моему,</pasuk><pasuk id="2">Чтобы соблюдать рассудительность, и чтобы уста твои сохранили знание.</pasuk><pasuk id="3">Ибо сотовый мед источают уста чужой (женщины), и глаже елея небо (речь) ее;</pasuk><pasuk id="4">Но последствия от нее горьки, как полынь, остры, как меч обоюдоострый.</pasuk><pasuk id="5">Ноги ее нисходят к смерти, на преисподнюю опираются стопы ее;</pasuk><pasuk id="6">Чтобы не проторела она путь жизни, стези ее блуждают, не узнаешь их.</pasuk><pasuk id="7">И ныне, дети, слушайте меня, и не отступайте от слов уст моих.</pasuk><pasuk id="8">Отдали от нее путь твой и не приближайся ко входу в дом ее;</pasuk><pasuk id="9">Чтобы не отдать другим своего величия и лет своих безжалостному,</pasuk><pasuk id="10">Чтобы не насыщались чужие силою твоею и (от) трудов твоих в чужом доме.</pasuk><pasuk id="11">И ты будешь стонать после, когда исчахнут плоть твоя и тело твое,</pasuk><pasuk id="12">И скажешь: &amp;quot;Как я ненавидел наставление, и сердце мое презирало обличение!</pasuk><pasuk id="13">И не слушал я голоса учителей своих и не приклонял уха моего к наставникам своим.</pasuk><pasuk id="14">Едва я не попал во всякую (большую) беду среди толпы и общины&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="15">Пей воду из твоего водоема и текущую из твоего колодезя.</pasuk><pasuk id="16"> Разольются источники твои по улице, потоки вод – по площадям;</pasuk><pasuk id="17">Будут они (принадлежать) тебе одному, а не чужим (вместе) с тобою.</pasuk><pasuk id="18">Да будет источник твой благословен, и имей радости от жены юности твоей,</pasuk><pasuk id="19">Любимой лани и прекрасной серны; пусть груди ее напоят тебя во всякое время; ее любви отдавайся постоянно.</pasuk><pasuk id="20">И для чего, сын мой, увлекаться тебе постороннею и обнимать лоно чужой?</pasuk><pasuk id="21">Ибо пред очами Г-спода пути человека, и все стези его Он взвешивает. </pasuk><pasuk id="22">Нечестивый будет уловлен своими собственными беззакониями, и узы греха его держат его.</pasuk><pasuk id="23">Он умрет без наставления, и от обилия безумия своего он заблуждается. </pasuk></chapter><chapter id="6"><pasuk id="1"> Сын мой, если ты поручился за ближнего твоего, ударил по рукам за чужого,</pasuk><pasuk id="2">Ты попался в сеть чрез слова уст твоих, ты пойман словами уст твоих, –</pasuk><pasuk id="3">Сделай же, сын мой, вот что, – и избавь себя, так как ты попался в руки ближнего твоего: пойди, унижайся и умоляй ближнего твоего;</pasuk><pasuk id="4">Не давай сна глазам твоим и дремы векам твоим;</pasuk><pasuk id="5">Спасайся, как газель из руки (охотника) и как птица из руки птицелова.</pasuk><pasuk id="6">Пойди к муравью, ленивец, посмотри на пути его, и сделайся мудрым;</pasuk><pasuk id="7">Нет у него ни начальника, ни надсмотрщика, ни правителя;</pasuk><pasuk id="8"> Заготовляет летом хлеб свой, собирает во время жатвы пищу свою.</pasuk><pasuk id="9">Доколе, ленивец, будешь спать?</pasuk><pasuk id="10">Когда встанешь от сна твоего? Немного поспать, немного подремать, немного сложа руки полежать, –</pasuk><pasuk id="11">И придет, как путник, бедность твоя, и нужда твоя, как муж с оружием.</pasuk><pasuk id="12">Человек негодный, человек лживый ходит с извращенными устами,</pasuk><pasuk id="13">Мигает глазами своими, говорит ногами своими, дает знаки пальцами своими;</pasuk><pasuk id="14">Извращенное в сердце его; умышляет зло во всякое время, сеет раздоры.</pasuk><pasuk id="15">Зато внезапно придет погибель его; вдруг будет сокрушен, – без исцеления.</pasuk><pasuk id="16">Вот шесть, что ненавидит Г-сподь, и семь, что мерзость душе Его:</pasuk><pasuk id="17">Глаза гордые, язык лживый и руки, проливающие кровь невинную.</pasuk><pasuk id="18">Сердце, кующее злые замыслы, ноги, быстро бегущие ко злу,</pasuk><pasuk id="19"> Лжесвидетель, произносящий ложь и сеющий раздоры между братьями.</pasuk><pasuk id="20">Сын мой, храни заповедь отца твоего, и не отказывайся от учения матери твоей;</pasuk><pasuk id="21">Навяжи их навсегда на сердце твоем, обвяжи ими шею твою.</pasuk><pasuk id="22">Когда пойдешь, (Тора) будет руководить тебя; когда ляжешь (спать), будет охранять тебя, и когда пробудишься, будет беседовать с тобою,</pasuk><pasuk id="23">Ибо заповедь – светильник, и Тора – свет, и назидательные обличения – путь жизни;</pasuk><pasuk id="24">Чтобы остерегать тебя от женщины злой, от льстивого языка чужой.</pasuk><pasuk id="25">Не пожелай красоты ее в сердце твоем и да не увлечет она тебя веками подмаргиваниями своими;</pasuk><pasuk id="26">Потому что из-за жены блудной (нищают) до буханки хлеба; а мужняя жена душу дорогую уловляет.</pasuk><pasuk id="27">Может ли кто положить себе огонь за пазуху, чтобы не сжечь своих одежд?</pasuk><pasuk id="28">Может ли кто ходить по горящим углям, не обжегши ног своих?</pasuk><pasuk id="29">Так и тот, кто входит к жене ближнего своего, кто прикоснется к ней, не останется без наказания.</pasuk><pasuk id="30">Не презирают вора, если он крадет, чтобы насытить себя, когда он голоден;</pasuk><pasuk id="31">Но, будучи пойман, заплатит всемеро, отдаст все имущество дома своего.</pasuk><pasuk id="32">Кто же прелюбодействует с женщиною, тот лишен ума; тот губит душу свою, кто делает это;</pasuk><pasuk id="33">Побои и позор найдет он, и бесчестие его не изгладится;</pasuk><pasuk id="34">Потому что ревность – ярость мужа, и не пощадит он в день мщения.</pasuk><pasuk id="35">Не будет считаться ни с каким выкупом и не склонится (на милость), сколько бы ты ни умножал даров. </pasuk></chapter><chapter id="7"><pasuk id="1"> Сын мой, сохрани слова мои и заповеди мои сбереги при себе.</pasuk><pasuk id="2">Сохрани заповеди мои и живи, и учение мое, как зеницу глаз твоих.</pasuk><pasuk id="3">Навяжи их на персты твои, напиши их на скрижалях сердца твоего.</pasuk><pasuk id="4">Скажи мудрости: &amp;quot;Ты сестра моя!&amp;quot;, и назови разум родным,</pasuk><pasuk id="5">Чтобы предохранить себя от жены чужой, от чужестранной, чьи речи льстивы;</pasuk><pasuk id="6">Потому что я выглянул из окна дома моего, сквозь решетку мою,</pasuk><pasuk id="7">И увидел среди простаков, заметил между молодыми людьми неразумного юношу,</pasuk><pasuk id="8">Переходившего улицу близ угла ее и шедшего по дороге к дому ее,</pasuk><pasuk id="9">В сумерки, на исходе дня, в ночной темноте и мраке.</pasuk><pasuk id="10">И вот – навстречу ему женщина, в одежде блудницы, с коварным сердцем,</pasuk><pasuk id="11">Шумлива она и необузданна; ноги ее не бывает в доме ее;</pasuk><pasuk id="12">То на улице, то на площадях, и у каждого угла делает она засаду.</pasuk><pasuk id="13">И схватила его, целовала его, с бесстыдным лицом говорила ему:</pasuk><pasuk id="14">&amp;quot;Я должна была принести мирную жертву: сегодня я совершила обеты мои;</pasuk><pasuk id="15">Поэтому я вышла навстречу тебе искать лица твоего, и я нашла тебя.</pasuk><pasuk id="16">Коврами устлала я постель мою, прекрасными тканями египетскими;</pasuk><pasuk id="17"> Я надушила постель свою морром (миррой), аалом (злоем) и корицею.</pasuk><pasuk id="18">Зайди, упьемся любовными ласками до утра, найдем радость в любви;</pasuk><pasuk id="19">Потому что мужа нет дома; он ушел в далекий путь;</pasuk><pasuk id="20">Кошелек с деньгами он взял с собою; в назначенный день он возвратится в дом свой&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="21">Она увлекала его множеством привычных ей слов, льстивою речью своею она соблазнила его.</pasuk><pasuk id="22">Он тотчас следует за нею, как вол идет на заклание, и как в цепях (ведут) к наказанию безразсудного,</pasuk><pasuk id="23">Доколе стрела не разрежет печени его; как птичка спешит в силки и не знает, что на погибель ее.</pasuk><pasuk id="24">Теперь, дети, послушайте меня, и внимайте словам уст моих.</pasuk><pasuk id="25">Да не уклоняется сердце твое на пути ее, не блуждай по стезям ее;</pasuk><pasuk id="26">Потому что многих повергла она умерщвленными, и многочисленны все (те, кто) убит ею:</pasuk><pasuk id="27">Дом ее – пути в преисподнюю, нисходящие в обиталище смерти. </pasuk></chapter><chapter id="8"><pasuk id="1"> Не премудрость ли взывает, (и не) разум ли подает свой голос?</pasuk><pasuk id="2">Она становится на вершине возвышенных мест, при дороге, на распутьях;</pasuk><pasuk id="3">Она возглашает у ворот, при входе в город, при входе в двери:</pasuk><pasuk id="4">К вам, люди, взываю, и голос мой к сынам человеческим!</pasuk><pasuk id="5">Постигайте, простаки, благоразумие, и (вы), глупые, умудритесь сердцем!</pasuk><pasuk id="6">Слушайте, потому что я буду говорить важное, и открываю уста мои, чтобы сказать правду;</pasuk><pasuk id="7">Ибо истину произнесет небо (язык) мое, и нечестие – мерзость для уст моих.</pasuk><pasuk id="8">Справедливы все изречения уст моих; нет в них нечестного и извращенного.</pasuk><pasuk id="9">Все они ясны для разумного и справедливы для приобретших знание.</pasuk><pasuk id="10">Примите учение мое, а не серебро, и знание – больше, чем отборное золото;</pasuk><pasuk id="11">Потому что мудрость лучше жемчужин и все желанное не сравнится с нею.</pasuk><pasuk id="12">Я, премудрость, обитаю с сообразительностью и нахожу знание рассудительности.</pasuk><pasuk id="13">Страх пред Господом – ненавидеть зло: гордость и высокомерие, и путь зла, и извращенные уста я ненавижу.</pasuk><pasuk id="14">У меня совет и мудрость; я разум, у меня сила.</pasuk><pasuk id="15">Мною цари царствуют, и повелители узаконяют правду.</pasuk><pasuk id="16">Мною начальствуют правители и вельможи – все судьи земли.</pasuk><pasuk id="17">Я люблю любящих меня, и ищущие меня найдут меня.</pasuk><pasuk id="18">богатство и почет со мною, достояние возрастающее и правда.</pasuk><pasuk id="19">Плод мой лучше золота, и золота чистого, и продукты мои лучше отборного серебра.</pasuk><pasuk id="20"> Я хожу по пути правды, по стезям правосудия;</pasuk><pasuk id="21">Чтобы дать в наследство любящим меня, есть (у меня добро), и сокровищницы их наполню.</pasuk><pasuk id="22">Г-сподь создал меня в начале пути Своего, прежде созданий Своих, искони.</pasuk><pasuk id="23">От века я избрана княжить, от начала, прежде бытия земли.</pasuk><pasuk id="24">Я родилась, когда не было (еще) бездн, и источникое, полных воды.</pasuk><pasuk id="25">Я родилась прежде, чем погружены среди вод были горы, прежде холмов;</pasuk><pasuk id="26">Когда еще Он не сотворил ни земли, ни полей, ни начальных пылинок вселенной.</pasuk><pasuk id="27">Когда Он уготовлял небеса, я (была) там; когда Он проводил круговую черту на поверхности бездны,</pasuk><pasuk id="28">Когда Он утверждал облака на высоте, когда укреплял источники бездны,</pasuk><pasuk id="29">Когда полагал для моря устав Свой, чтобы воды не переступали Его приказ, когда полагал основания земли, –</pasuk><pasuk id="30">И была я у Него питомицею, и была радостью каждый день, веселясь пред Ним все время,</pasuk><pasuk id="31">Веселясь на обитаемой земле Его, и радость моя – с сынами человеческими.</pasuk><pasuk id="32">И теперь, дети, послушайте меня, и блаженны хранящие пути мои.</pasuk><pasuk id="33">Послушайте наставления, и будьте мудры, и не отвергайте. </pasuk><pasuk id="34">Блажен человек, слушающий меня, бодрствуя каждый день у ворот моих и стоя на страже у косяков дверей моих.</pasuk><pasuk id="35">Потому что нашедший меня нашел жизнь и получит благоволение от Г-спода;</pasuk><pasuk id="36">А согрешающий против меня вредит душе своей: все, ненавидящие меня, любят смерть. </pasuk></chapter><chapter id="9"><pasuk id="1"> Премудрость построила себе дом, вытесала семь столбов его,</pasuk><pasuk id="2">Заклала свою жертву, растворила вино свое и накрыла стол свой.</pasuk><pasuk id="3">Послала своих прислужниц, возглашает на вершинах городских высот:</pasuk><pasuk id="4">&amp;quot;Кто глуп, пускай завернет сюда&amp;quot;; неразумному она сказала:</pasuk><pasuk id="5">&amp;quot;Идите, ешьте хлеб мой и пейте вино, мною растворенное;</pasuk><pasuk id="6">Оставьте неразумье и живите, и ходите путем разума!&amp;quot;</pasuk><pasuk id="7"> Поучающий кощунствующего принимает на себя бесславие, и обличающий нечестивого – пятно себе.</pasuk><pasuk id="8">Не обличай кощунствующего, ибо он возненавидит тебя; обличай мудрого, и он возлюбит тебя.</pasuk><pasuk id="9">Преподай мудрому, и он станет еще мудрее; вразумляй праведного, и он приумножит знание.</pasuk><pasuk id="10">Начало мудрости – страх пред Господом, и знание Святого – разумение;</pasuk><pasuk id="11">Ибо со мною умножатся дни твои, и прибавятся тебе лета жизни.</pasuk><pasuk id="12">Если ты мудр, то мудр для себя, а если кощунствуешь, ты один пострадаешь.</pasuk><pasuk id="13">Глупость – женщина безрассудная, шумливая и ничего не знающая, –</pasuk><pasuk id="14">И она сидит у ворот дома своего на стуле, на возвышенном месте города,</pasuk><pasuk id="15">Чтобы звать прохожих, идущих прямо своими путями:</pasuk><pasuk id="16">&amp;quot;Кто глуп, пусть завернет сюда&amp;quot;; и неразумному говорит она:</pasuk><pasuk id="17"> &amp;quot;Вода краденая сладка, и утаенный хлеб приятен!&amp;quot; –</pasuk><pasuk id="18">И он не знает, что мертвецы там, в глубине преисподней, – зазванные ею. </pasuk></chapter><chapter id="10"><pasuk id="1"> Притчи Шеломо. Сын мудрый радует отца, а сын глупый – огорчение его матери.</pasuk><pasuk id="2"> Не доставляют пользы сокровища неправедные, добродетель же избавляет от смерти. </pasuk><pasuk id="3">Не допустит Г-сподь, чтобы (страдала от) голода душа праведного, достояние же нечестивых отвергнет.</pasuk><pasuk id="4">Кто делает неверную чашу (весы), тот беден, рука же прилежных обогащает (их).</pasuk><pasuk id="5">Собирающий во (время) лета – сын разумный, спящий во (время) жатвы – сын беспутный.</pasuk><pasuk id="6">Благословения – на голове праведного, а уста нечестивых скрывают насилие.</pasuk><pasuk id="7">Память праведника благословлена, а имя нечестивых сгниет.</pasuk><pasuk id="8">Мудрый сердцем примет заповеди, а глупый устами (пустослов) споткнется.</pasuk><pasuk id="9">Кто ходит в непорочности, тот ходит безопасно, а кто извращает пути свои, тот будет наказан.</pasuk><pasuk id="10">Кто зовет (к злу) подмаргиваньем причиняет печаль, а глупый спотыкается в речи.</pasuk><pasuk id="11">Источник жизни – уста праведника, а уста нечестивых скрывают насилие.</pasuk><pasuk id="12">Вражда возбуждает раздоры, любовь же покрывает все грехи.</pasuk><pasuk id="13">В устах разумного находится мудрость, а трость на спине неразумного.</pasuk><pasuk id="14">Мудрые сберегают знание, уста же глупого – близкое сокрушение.</pasuk><pasuk id="15">Имущество богатого – его могучий город; гибель бедных – их нужда.</pasuk><pasuk id="16">Труд праведного – к жизни, прибыль нечестивого – ко греху.</pasuk><pasuk id="17"> Хранящий наставление – на пути к жизни, а отвергающий обличение сбивает с пути. </pasuk><pasuk id="18">Кто скрывает вражду, у того лживые уста, и кто разглашает клевету, тот глуп.</pasuk><pasuk id="19">При многословии не миновать греха, а сдерживающий уста свои – разумен.</pasuk><pasuk id="20">Отборное серебро – язык праведного, сердце (же) нечестивых ничтожно.</pasuk><pasuk id="21">Уста праведного пасут (питают) многих, а глупые умирают от недостатка разума.</pasuk><pasuk id="22">Благословение Г-сподне – оно обогащает, а с ним уж не узнает он (благословенный) горя.</pasuk><pasuk id="23">Как забава глупому – преступное деяние, (так) и мудрость – мужу разумному.</pasuk><pasuk id="24">Чего страшится нечестивый, то постигнет его, а желание праведников исполнит Он.</pasuk><pasuk id="25">Пронесется буря – и нет нечестивого, праведник же – основание мира.</pasuk><pasuk id="26">Что уксус для зубов и дым для глаз, то ленивый для посылающих его.</pasuk><pasuk id="27">Страх пред Господом прибавляет дни, лета же нечестивых сократятся.</pasuk><pasuk id="28">Упование праведников – радость (свершится), а надежда нечестивых погибнет.</pasuk><pasuk id="29">Путь Г-сподень – твердыня для непорочного и сокрушение для делающих беззаконие.</pasuk><pasuk id="30">Праведник во веки не споткнется, нечестивые же не останутся жить на земле.</pasuk><pasuk id="31">Уста праведного изрекают мудрость, а язык извращенный отсечется.</pasuk><pasuk id="32">Уста праведного знают желанное (приемлемое), а рот нечестивого – извращенное. </pasuk></chapter><chapter id="11"><pasuk id="1"> Лживые весы – мерзость пред Господом, верный же камень (вес) – благоволение Его. </pasuk><pasuk id="2">Явится высокомерие – явится и посрамление; у смиренных же – мудрость.</pasuk><pasuk id="3"> Непорочность прямодушных водит их, а порочность вероломных погубит их.</pasuk><pasuk id="4">Не поможет богатство в день гнева, добродетель же избавляет от смерти.</pasuk><pasuk id="5"> Справедливость непорочного уровняет путь его, от нечестия же своего нечестивый падет.</pasuk><pasuk id="6">Справедливость прямодушных спасет их, а вероломные будут уловлены беззаконием своим.</pasuk><pasuk id="7">Со смертью человека нечестивого пропадает надежда, и упование сыновей его пропадет.</pasuk><pasuk id="8">Праведник спасается от беды, а вместо него попадает (в, нее) нечестивый.</pasuk><pasuk id="9">Устами лицемер губит ближнего своего, праведники же спасутся разумом.</pasuk><pasuk id="10">При благоденствии праведных ликует город, и при погибели нечестивых – торжество.</pasuk><pasuk id="11">Благословением праведных возвышается город, а устами нечестивых разрушается.</pasuk><pasuk id="12">У кого нет ума, (высказывает) презрение к ближнему своему, человек же разумный молчит.</pasuk><pasuk id="13">Кто ходит с пересудами открывает тайну, верная же душа таит дело.</pasuk><pasuk id="14">При отсутствии мудрых советов падает народ, а спасение – в силе советника.</pasuk><pasuk id="15">Зло причиняет себе, кто ручается за чужого, а кто ненавидит рукобитие (поруку), безопасен.</pasuk><pasuk id="16">Жена благонравная приобретает славу, а тираны приобретают богатство.</pasuk><pasuk id="17">Человек милосердный творит благо душе своей, а жестокий разрушает плоть свою.</pasuk><pasuk id="18"> Нечестивый приобретает ложную выгоду, а сеющий благодеяние – награду истинную. </pasuk><pasuk id="19">Истинная праведность (ведет) к жизни, а кто гонится за злом – тому смерть. </pasuk><pasuk id="20">Мерзость пред Господом – извращенные сердцем; но благоволение Его – к ходящим непорочным путем.</pasuk><pasuk id="21">Можно поручиться, что злой не избегнет кар, а семя праведных спасется.</pasuk><pasuk id="22">(Что) золотое кольцо в носу у свиньи, (то) женщина красивая и – безрассудная.</pasuk><pasuk id="23">Стремление праведных лишь к добру, ожидание нечестивых – гнев.</pasuk><pasuk id="24">Иной сыплет (щедро), и у него прибавится еще, а (другой) воздерживается от благодеяния – лишь к ущербу.</pasuk><pasuk id="25">Душа благодетельная потучнеет, и кто питает, тот будет напитан и сам.</pasuk><pasuk id="26">Кто удерживает (у себя) хлеб, того проклинает народ, но благословение на челе продающего.</pasuk><pasuk id="27">Кто стремится к добру, тот ищет благоволения, а кто ищет зла, к тому оно и придет. </pasuk><pasuk id="28">Кто полагается на богатство свое, тот падет, но праведники, как лист, расцветут.</pasuk><pasuk id="29">Кто разрушает дом свой, получит в удел ветер, и глупый – раб мудрого сердцем.</pasuk><pasuk id="30">Плод праведника – древо жизни, и привлекает души мудрец. </pasuk><pasuk id="31">И праведнику воздается на земле, тем паче нечестивому и грешнику. </pasuk></chapter><chapter id="12"><pasuk id="1"> Любит наставление любящий знание, а ненавидящий назидание – невежда.</pasuk><pasuk id="2">Добрый снискивает благоволение от Г-спода, но человека коварного Он осудит.</pasuk><pasuk id="3">Не устоит человек в нечестии, корень же праведников не пошатнется.</pasuk><pasuk id="4">Жена доблестная – венец мужу своему, а позорная – как гниль в костях его.</pasuk><pasuk id="5">Помыслы праведных – справедливость, затеи нечестивых – коварство.</pasuk><pasuk id="6">Речи нечестивых – засада для (пролития) крови, уста же праведных спасают их.</pasuk><pasuk id="7">Свергнуты будут нечестивые – и нет их, дом же праведных пребудет.</pasuk><pasuk id="8">Хвалят человека по мере разума его, а развращенный сердцем будет презрен.</pasuk><pasuk id="9">Лучше неважный (в глазах своих) и сам раб себе, нежели тщеславный, но лишенный хлеба.</pasuk><pasuk id="10">Праведный знает нужду скотины своей, но чувства нечестивых жестоки.</pasuk><pasuk id="11">Возделывающий свою землю насытится хлебом; а кто идет по следам празднолюбцев, у того нет ума. </pasuk><pasuk id="12">Нечестивый любит сеть злых, а праведные пускают корень.</pasuk><pasuk id="13">В пороке уст опасная сеть, но праведник выйдет из беды.</pasuk><pasuk id="14">От плода (своих) уст человек насысытится добром, и по делам рук человека воздается ему.</pasuk><pasuk id="15">Путь глупого прямой в его глазах; но кто слушает совета, тот мудр.</pasuk><pasuk id="16">У глупого среди дня (открыто) выкажется гнев его, а умный скрывает оскорбление.</pasuk><pasuk id="17">Кто говорит истину, тот скажет правду (будучи свидетелем), а свидетель ложный – неправду. </pasuk><pasuk id="18">Иной говорит – словно удары меча, а язык мудрых – исцеление.</pasuk><pasuk id="19">Уста правды пребудут прочными вовеки, а язык лживый – на миг.</pasuk><pasuk id="20">Обман – в сердце злоумышленников, а советникам мира (миротворцам) – радость.</pasuk><pasuk id="21">Не приключится праведнику ничего неправедного, а нечестивые преисполнены зла.</pasuk><pasuk id="22">Мерзость пред Господом – уста лживые, творящие же правду – благоволение Его.</pasuk><pasuk id="23">Человек благоразумный скрывает знание, а сердце глупых провозглашает глупость.</pasuk><pasuk id="24">Рука прилежных будет господствовать, а неверная будет под данью.</pasuk><pasuk id="25">Тревога на сердце человека, – пусть подавит ее, а доброе слово веселит его.</pasuk><pasuk id="26">Важнее ближнего своего праведник, а путь нечестивых вводит их в заблуждение.</pasuk><pasuk id="27"> (Человек) обмана не жарит своей дичи; а добро человека прилежного – бесценно. </pasuk><pasuk id="28">На пути правды – жизнь, и по направлению ее стези – бессмертие. </pasuk></chapter><chapter id="13"><pasuk id="1"> Мудрый сын (слушает) наставление отца, а легкомысленный не слушает угрозы.</pasuk><pasuk id="2"> От плода (своих) уст человек вкусит благо, душа же вероломных – зло.</pasuk><pasuk id="3">Кто бережет уста свои, тот хранит душу свою; кто широко раскрывает свой рот, тому погибель.</pasuk><pasuk id="4">Душа ленивого желает – и (ничего) нет, душа же прилежных потучнеет.</pasuk><pasuk id="5">Праведник ненавидит лживое слово, а нечестивый (ведет себя) срамно и позорно.</pasuk><pasuk id="6">Правда хранит идущего непорочным путем, а нечестие губит грешника.</pasuk><pasuk id="7">Иной выдает себя богатым, ничего не имея, другой – неимущим при большом богатстве.</pasuk><pasuk id="8">Выкуп души человека – богатство его, а (если) бедный – не слышит угрозы.</pasuk><pasuk id="9">Свет праведных сияет, светильник же нечестивых погаснет.</pasuk><pasuk id="10"> От высокомерия только раздор происходит, а у советующихся – мудрость.</pasuk><pasuk id="11"> богатство, (приобретенное) суетой, уменьшается, а собирающий рукою (трудом) умножит (его).</pasuk><pasuk id="12">Надежда продолжительная истомляет сердце, а исполнившееся желание – древо жизни.</pasuk><pasuk id="13">Пренебрегающий словом (Божиим) понесет кару, боящемуся же заповеди воздается.</pasuk><pasuk id="14">Учение мудрого – источник жизни, дабы удалиться от сетей смерти.</pasuk><pasuk id="15">Добрый разум придает красоту (душе) путь же вероломных – крутой.</pasuk><pasuk id="16">Всякий благоразумный действует со знанием (разумом), а глупый выставляет (напоказ) глупость.</pasuk><pasuk id="17">Посланник нечестивый попадает в беду, посол же верный – исцеление.</pasuk><pasuk id="18">Нищета и посрамление отвергающему учение; а кто соблюдает наставление, будет почтен.</pasuk><pasuk id="19">Желание исполнившееся – приятно душе, и мерзость (для) глупых – отступать от зла.</pasuk><pasuk id="20">Кто идет с мудрыми, тот будет мудр, а кто дружит с глупыми, сокрушен будет.</pasuk><pasuk id="21">Грешных преследует зло, а праведным воздаст Он добром.</pasuk><pasuk id="22">Добрый оставляет наследство (и) сыновьям сыновей, достояние же грешного сберегается для праведного.</pasuk><pasuk id="23">Много хлеба на ниве бедных; но некоторые гибнут от неправды.</pasuk><pasuk id="24">Щадящий розгу свою ненавидит сына своего, а кто любит его, тот с детства наказывает его.</pasuk><pasuk id="25">Праведный ест досыта, а чрево нечестивых оскудевает. </pasuk></chapter><chapter id="14"><pasuk id="1"> Мудрая жена устраивает дом свой, а глупая разрушает его своими руками,</pasuk><pasuk id="2">Ходит прямой (стезей) боящийся Г-спода, но крив путями пренебрегающий Им.</pasuk><pasuk id="3">Во рту у глупого – бич гордыни, но уста мудрых берегут их.</pasuk><pasuk id="4">Где нет быков, (там) ясли чисты; но много прибытка от силы вола.</pasuk><pasuk id="5">Верный свидетель не солжет, а свидетель ложный наговорит лжи.</pasuk><pasuk id="6">Кощунствующий ищет мудрости – и нет, а для разумного знание легко.</pasuk><pasuk id="7">Удались от человека глупого, ибо не найдешь разумных уст.</pasuk><pasuk id="8">Мудрость разумного – знание пути своего, безрассудство же глупцов – (путь) обмана.</pasuk><pasuk id="9">Глупые искупят (за деньги) вину, а посреди благочестивых – благоволение.</pasuk><pasuk id="10">Сердце знает свою горечь, и в радость его не вмешается чужой. </pasuk><pasuk id="11">Дом нечестивых рухнет, а шатер праведных процветет.</pasuk><pasuk id="12">Есть путь, который (кажется) прям пред человеком, но конец его – пути смерти.</pasuk><pasuk id="13">И при смехе болит сердце, и конец самой радости – печаль.</pasuk><pasuk id="14">От путей своих насытится развращенный сердцем: и (сторонится) от него человек добрый.</pasuk><pasuk id="15">Простак верит всякому слову, благоразумный же обдумывает шаг свой.</pasuk><pasuk id="16">Мудрый опасается и избегает зла, а глупый гневлив и самонадеян.</pasuk><pasuk id="17">Вспыльчивый совершает глупость, а злоумышленник ненавистен.</pasuk><pasuk id="18">Простаки получают в удел глупость, а благоразумные увенчаются знанием.</pasuk><pasuk id="19">Преклонятся злые пред добрыми, и нечестивые – у ворот праведника.</pasuk><pasuk id="20">И ближнему своему ненавистен бедный, но приятелей богатого – много.</pasuk><pasuk id="21">Презирающий ближнего своего грешник, милосердный же к бедным – тот блажен.</pasuk><pasuk id="22">Разве не заблуждаются злоумышленники? Но милость и истина у благомыслящих.</pasuk><pasuk id="23">(От) всякого труда будет прибыль, но (от) слова (из) уст (пустословия) лишь ущерб.</pasuk><pasuk id="24">Венец мудрых – богатство их, глупость безрассудных – (только) глупость.</pasuk><pasuk id="25">Спасает души правдивый свидетель, а коварный изрекает ложь.</pasuk><pasuk id="26">В страхе пред Господом – крепкая опора, и сынам Своим Он будет прибежищем.</pasuk><pasuk id="27">Страх пред Господом – источник жизни, дабы удалиться от сетей смерти.</pasuk><pasuk id="28">Во множестве народа – величие царя, а при малолюдстве народа – гибель владыки.</pasuk><pasuk id="29">Долготерпеливый велик разумом, а вспыльчивый выказывает глупость.</pasuk><pasuk id="30">Жизнь для тела – кроткое сердце, а гниль костей – зависть.</pasuk><pasuk id="31">Угнетающий бедного хулит Творца его, чтет же Его милующий нуждающегося.</pasuk><pasuk id="32">Во зле своем повергнут будет нечестивый, а праведный (и) при смерти своей имеет надежду.</pasuk><pasuk id="33">В сердце разумного почиет мудрость, а среди глупых она бичуется.</pasuk><pasuk id="34">Праведность возвышает народ, а позор племен – порочность.</pasuk><pasuk id="35">Благоволение царя – к рабу разумному, а гнев его – к позорному. </pasuk></chapter><chapter id="15"><pasuk id="1"> Кроткий ответ отвращает гнев, но резкое слово возбуждает ярость.</pasuk><pasuk id="2">Язык мудрых превозносит знание, а уста глупых высказывают глупое.</pasuk><pasuk id="3">На всяком месте очи Г-сподни: видят злых и добрых.</pasuk><pasuk id="4">Кротость языка – древо жизни, а коварство в нем – сокрушение духа.</pasuk><pasuk id="5">Глупый презирает наставление отца своего, но кто соблюдает поучение, становится умным.</pasuk><pasuk id="6">В доме праведника – много сокровищ, а в прибытке нечестивого – расстройство.</pasuk><pasuk id="7">Уста мудрых распространяют знание, а сердце глупых – неправдивое.</pasuk><pasuk id="8">Жертва нечестивых – мерзость пред Господом, а молитва благочестивых – благоволение Его.</pasuk><pasuk id="9">Мерзость пред Господом – путь нечестивого, а ищущего правды Он любит.</pasuk><pasuk id="10">Злое наказание – своротившему с пути; ненавидящий обличение умрет.</pasuk><pasuk id="11">Преисподняя и Аваддон (ад) на виду у Г-спода, тем более сердца сынов человеческих!</pasuk><pasuk id="12">Не любит кощунствующий, когда его наставляют, к мудрым не пойдет.</pasuk><pasuk id="13">Сердце радостное делает лицо веселым, но при горести сердца – унылое настроение.</pasuk><pasuk id="14">Сердце разумного ищет знания, уста же глупых питаются глупостью.</pasuk><pasuk id="15">Все дни убогого дурны, а у кого сердце весело, у того всегда пир.</pasuk><pasuk id="16">Лучше немногое при страхе пред Господом, чем большое сокровище и при нем тревога.</pasuk><pasuk id="17">Лучше трапеза (из) зелени и при ней любовь, чем откормленный бык и при нем ненависть.</pasuk><pasuk id="18">Человек вспыльчивый возбуждает раздор, а долготерпеливый утишает ссору.</pasuk><pasuk id="19">Путь ленивого – как плетень терновый, дорога же благочестивых ровная.</pasuk><pasuk id="20">Сын мудрый радует отца, а глупый человек презирает мать свою.</pasuk><pasuk id="21">Глупость – радость для безрассудного, а человек разумный идет прямым путем.</pasuk><pasuk id="22">Без совета – расстройство помыслов, а при многих советниках они сбудутся.</pasuk><pasuk id="23">Радость человека в ответе уст его, и слово ко времени как хорошо!</pasuk><pasuk id="24">Путь жизни благоразумного – вверх, чтобы уклониться от преисподней внизу.</pasuk><pasuk id="25">Дом надменных опрокидывает Г-сподь, но восстанавливает межу вдовы.</pasuk><pasuk id="26">Мерзость пред Господом замыслы злого, но чисты речи благие.</pasuk><pasuk id="27">Губит дом свой корыстолюбивый, а ненавидящий подарки жив будет.</pasuk><pasuk id="28">Сердце праведного обдумывает, что отвечать, а уста нечестивых изрыгают зло.</pasuk><pasuk id="29">Далек Г-сподь от нечестивых, а молитву праведников услышит. </pasuk><pasuk id="30">Свет очей веселит сердце, добрая весть утучняет кость.</pasuk><pasuk id="31">Ухо, внимающее учению жизни, – в среде мудрых пребудет оно.</pasuk><pasuk id="32">Отвергающий наставление презирает душу свою, а кто слушает назидание приобретает разум.</pasuk><pasuk id="33">Страх пред Господом – учение мудрости, и прежде почета – смирение. </pasuk></chapter><chapter id="16"><pasuk id="1"> Человеку (принадлежат) предположения сердца, а от Г-спода – ответ языка.</pasuk><pasuk id="2">Все пути человека чисты в его глазах, но Г-сподь взвешивает души.</pasuk><pasuk id="3">Возложи на Г-спода дела твои, и утвердятся помышления твои.</pasuk><pasuk id="4">Все сотворил Г-сподь для почитателя Своего, а нечестивого (блюдет) на день бедствия.</pasuk><pasuk id="5">Мерзость пред Господом всякий высокомерный, можно поручиться, что он не останется ненаказанным.</pasuk><pasuk id="6">Милосердием и правдою очищается грех, и страхом пред Господом отводится зло.</pasuk><pasuk id="7">Если Г-сподь благоволит к путям человека, то и врагов его примирит с ним.</pasuk><pasuk id="8">Лучше немногое с правдою, нежели много прибытка при несправедливости.</pasuk><pasuk id="9">Сердце человека обдумывает путь свой, а Г-сподь направляет шаг его.</pasuk><pasuk id="10">Прорицание на устах царя, на суде язык его не согрешит.</pasuk><pasuk id="11">Весы и чаши (весов) правдивые у Г-спода, Его дело – все гири в суме.</pasuk><pasuk id="12">Мерзость для царей – делать беззаконие, ибо правдою утверждается престол.</pasuk><pasuk id="13"> Благоволение царей – уста правдивые, и говорящего истину он любит.</pasuk><pasuk id="14">Гнев царя – вестник смерти; но человек мудрый умилостивит его.</pasuk><pasuk id="15">В свете лика царя – жизнь, и благоволение его, как облако с весенним дождем.</pasuk><pasuk id="16">Обретение мудрости куда лучше золота, и обретение разума предпочтительнее отборного серебра.</pasuk><pasuk id="17">Стезя честных – уклоняться от зла; бережет свою душу тот, кто охраняет путь свой.</pasuk><pasuk id="18">Пред сокрушением – гордость, и пред падением – высокомерие.</pasuk><pasuk id="19">Лучше смиряться духом с кроткими, нежели разделять добычу с гордыми.</pasuk><pasuk id="20">Обдумывающий (свои) дела найдет благо, и надеющийся на Г-спода блажен.</pasuk><pasuk id="21">Мудрого сердцем называют разумным, и сладость уст умножит познания. </pasuk><pasuk id="22">Разум для имеющих его – источник жизни, а кара глупых – глупость.</pasuk><pasuk id="23"> Сердце мудрого вразумляет его речь, и в устах его умножается знание.</pasuk><pasuk id="24"> Сотовый мед – речи приятные: сладость душе и исцеление для костей.</pasuk><pasuk id="25">Есть путь, который (кажется) прям пред человеком, но конец его – путь смерти.</pasuk><pasuk id="26"> Труженик трудится для себя, ибо его заставляет рот его.</pasuk><pasuk id="27">Человек негодный замышляет зло, и на устах его как бы огонь палящий.</pasuk><pasuk id="28">Человек коварный распространяет раздор, и наушник разлучает друзей.</pasuk><pasuk id="29">Человек насилия соблазняет ближнего своего и ведет его на путь цедобрый;</pasuk><pasuk id="30">Прищуривает глаза свои, чтобы придумать коварство, кривит уста свои, совершает зло.</pasuk><pasuk id="31">Венец славы – седина; находят ее на пути правды.</pasuk><pasuk id="32">Долготерпеливый лучше богатыря, и владеющий собою (лучше) завоевателя города.</pasuk><pasuk id="33">За пазуху бросается жребий, но от Г-спода все решение его. </pasuk></chapter><chapter id="17"><pasuk id="1"> Лучше кусок сухого хлеба, и с ним мир, нежели дом, полный заколотого скота, (но при нем) раздор.</pasuk><pasuk id="2">Разумный раб господствует над позорным сыном, и между братьями разделит наследство.</pasuk><pasuk id="3">Плавильня – для серебра, и горнило – для золота, а сердца испытывает Г-сподь.</pasuk><pasuk id="4">Злодей внимает устам кривды, ложь прислушивается слову насильника.</pasuk><pasuk id="5">Кто смеется над бедным, тот хулит Творца его, злорадный не избегнет кары.</pasuk><pasuk id="6">Венец стариков – сыновья сыновей, и слава детей – отцы их.</pasuk><pasuk id="7">Неприличен грубому язык чванливый, тем более благородному – язык лживый.</pasuk><pasuk id="8">Мзда в глазах владеющего ею – драгоценный камень: куда ни обратится она – преуспеет.</pasuk><pasuk id="9">Прикрывающий проступок ищет любви, но кто снова заговорит о деле (т.е. огрехе), тот отдаляет друга.</pasuk><pasuk id="10">Опасение обличения больше действует на разумного, чем (на) глупого – сто ударов.</pasuk><pasuk id="11">Возмутитель ищет только зла, но жестокий ангел будет послан на него.</pasuk><pasuk id="12">(Лучше) встретить человеку медведицу, лишенную ее детей, но не безрассудного с его глупостью.</pasuk><pasuk id="13"> Кто воздает злом за добро, от дома того не отойдет зло.</pasuk><pasuk id="14">Начало ссоры – прорыв воды: оставь ссору прежде, чем разольется она.</pasuk><pasuk id="15">Оправдывающий нечестивого, и обвиняющий праведного – оба мерзость пред Господом.</pasuk><pasuk id="16">Для чего деньги в руке глупца? Чтобы купить мудрости, когда нет разума?</pasuk><pasuk id="17">Во всякое время любит друг, а брат рождается для беды.</pasuk><pasuk id="18">Человек безрассудный ударяет по рукам, дает ручательство за ближнего своего.</pasuk><pasuk id="19">Любит грех, кто любит раздор; кто высоко поднимает ворота свои, тот ищет погибели.</pasuk><pasuk id="20">Коварное сердце не найдет добра, и лукавый язык попадет в беду.</pasuk><pasuk id="21">Родил кто глупого – на горе себе, и не радуется отец негодного.</pasuk><pasuk id="22">Сердце веселое – благотворное лекарство, а дух унылый сушит кость.</pasuk><pasuk id="23">Мзду из-за пазухи берет нечестивый, чтобы извратить пути правосудия.</pasuk><pasuk id="24">Пред лицом разумного – мудрость, а глаза глупца – на конце земли.</pasuk><pasuk id="25">Глупый сын – досада отцу своему и огорчение родительнице своей.</pasuk><pasuk id="26">И карать нехорошо правого, (тем более) бичевать благородных за их честность.</pasuk><pasuk id="27">Удерживает слова свои обладающий знанием, и хладнокровен муж разума.</pasuk><pasuk id="28">И глупец молчащий считается мудрым, закрывающий уста свои – разумным. </pasuk></chapter><chapter id="18"><pasuk id="1"> Прихоти ищет своенравный, восстает против (здравого) смысла.</pasuk><pasuk id="2">Глупый любит не благоразумие, но только открыть свое сердце.</pasuk><pasuk id="3">С приходом нечестивого приходит и презрение, а с бесславием – стыд.</pasuk><pasuk id="4">Воды глубокие – слова уст человека; поток струящийся – источник мудрости.</pasuk><pasuk id="5">Лицеприятствовать нечестивому нехорошо, творить кривду праведному на суде.</pasuk><pasuk id="6">Уста глупого входят в ссору, и рот его вызывает побои.</pasuk><pasuk id="7">Язык глупого – сокрушение ему, и уста его – сеть для души его.</pasuk><pasuk id="8">Слова наушника пронзительны, и они нисходят в глубину чрева.</pasuk><pasuk id="9">И нерадивый в своем деле – брат губителю.</pasuk><pasuk id="10">Крепкая башня – имя Г-спода: в нее бежит праведник, и защищен.</pasuk><pasuk id="11">Состояние богатого – крепкий город его, и как высокая ограда (оно) в его воображении.</pasuk><pasuk id="12">Пред гибелью возносится сердце человека, но пред славою – смирение.</pasuk><pasuk id="13">(Если кто) отвечает прежде, чем выслушает, – глупость это его и стыд.</pasuk><pasuk id="14">Дух человека выдерживает его болезнь, но дух уныния кто может перенести?</pasuk><pasuk id="15">Сердце разумного приобретает знание, и ухо мудрых ищет знания.</pasuk><pasuk id="16">Подарок человека дает ему простор и до вельмож доведет его.</pasuk><pasuk id="17">Прав первый в тяжбе своей, но приходит ближний (противник) его и расследует (слова) его.</pasuk><pasuk id="18">Жребий прекращает распри и разнимает сильных. </pasuk><pasuk id="19">Озлобившийся брат (неприступнее) крепкого города, и ссоры подобны затворам дворца.</pasuk><pasuk id="20">От плода уст человека насытится чрево его, произведением губ своих он насытится.</pasuk><pasuk id="21">Смерть и жизнь во власти языка, и любящие (берегущие) его вкусят (от) плодов его.</pasuk><pasuk id="22">Кто нашел (себе добрую) жену, тот нашел благо и снискал благодать от Г-спода.</pasuk><pasuk id="23">С мольбою говорит нищий, а богатый отвечает с дерзостью.</pasuk><pasuk id="24">Есть приятели для забавы, а есть друг более привязанный, чем брат. </pasuk></chapter><chapter id="19"><pasuk id="1"> Лучше неимущий, ходящий в своей непорочности, нежели (богатый) коварный устами, и (притом) глупый.</pasuk><pasuk id="2">И душа без разумения не хороша, и торопливый ногами отступится.</pasuk><pasuk id="3">Глупость человека извращает путь его, а на Г-спода негодует сердце его.</pasuk><pasuk id="4">богатство прибавляет много друзей, а с бедным друг его расстается.</pasuk><pasuk id="5">Лжесвидетель не останется ненаказанным, и изрыгающий кривду не спасется.</pasuk><pasuk id="6">Многие ищут милости пред знатными, и всякий – друг человеку, (делающему) подарки.</pasuk><pasuk id="7">Все братья бедного презирают его, тем паче друг его удаляется от него, (он) гонится за неисполненными обещаниями.</pasuk><pasuk id="8">Кто приобретает ум, тот любит душу свою, хранит разум, чтобы найти благо.</pasuk><pasuk id="9"> Лжесвидетель не останется ненаказанным, и изрыгающий кривду погибнет.</pasuk><pasuk id="10">Не приличествует глупому роскошь, тем паче рабу – господствовать над вельможами. </pasuk><pasuk id="11">Разум человека делает его долготерпеливым, и слава его – прощать проступки. </pasuk><pasuk id="12">Как рык льва гнев царя, и благоволение его – как роса на траве.</pasuk><pasuk id="13"> Несчастье для отца – сын глупый, и беспрерывное капанье – сварливость жены.</pasuk><pasuk id="14"> Дом и богатство – наследие отцов, но от Г-спода разумная жена.</pasuk><pasuk id="15">Леность погружает в сон, а душа лукавая голодает.</pasuk><pasuk id="16">Хранящий заповедь хранит душу свою, отвергающий пути Его (Г-спода) умрет.</pasuk><pasuk id="17">Заимодавец Г-спода – милующий бедного, и за его благодеяние Он уплатит ему.</pasuk><pasuk id="18">Наказывай сына своего, ибо есть надежда, и плачем его не смущайся душой.</pasuk><pasuk id="19">Гневливый (пусть) несет наказание, потому что, если пощадить (его), то придется тебе усугубить (кару). </pasuk><pasuk id="20">Слушайся совета и принимай наставление, дабы ты стал мудр в будущем.</pasuk><pasuk id="21"> Много замыслов в сердце человека, но сбудется совет (решение) Г-сподень.</pasuk><pasuk id="22"> Страсть человека – позор его, и лучше бедный, нежели муж лживый.</pasuk><pasuk id="23">Страх пред Господом (ведет) к жизни; и пребудет он сытый, не посетит его зло.</pasuk><pasuk id="24">Ленивый опускает руку свою в чашу, и даже ко рту своему не возвращает ее.</pasuk><pasuk id="25">Бей кощунствующего, и простак сделается благоразумным, увещевай разумного – он поймет наставление.</pasuk><pasuk id="26">Разоряет отца, прогоняет мать сын позорный и бесчестный.</pasuk><pasuk id="27">Перестань сын мой, слушать наставления (призывающие) отклониться от слов разума.</pasuk><pasuk id="28">Коварный свидетель смеется над судом. и уста нечестивых глотают неправду.</pasuk><pasuk id="29">Готовы кощунсствующим кары, и побои – на спину глупых. </pasuk></chapter><chapter id="20"><pasuk id="1"> Вино – глумливо, шэйхар – буен, и всякий, увлекающийся ими, неразумен.</pasuk><pasuk id="2"> Словно львиный рык, гроза царя: кто раздражает его, тот грешит против самого себя.</pasuk><pasuk id="3">Честь для человека – воздержаться от ссоры, а всякий глупец необуздан. </pasuk><pasuk id="4">С зимы ленивый не пашет: будет он просить во время жатвы – и нет.</pasuk><pasuk id="5"> Глубокие воды – совет в сердце человека, а муж разумный вычерпает его.</pasuk><pasuk id="6">Много людей, возглашающих каждый благость свою, но верного человека кто найдет?</pasuk><pasuk id="7"> Ходит праведник в непорочности своей; блаженны дети его после него!</pasuk><pasuk id="8">Царь, сидящий на престоле суда, рассеивает очами своими всякое зло.</pasuk><pasuk id="9">Кто может сказать:</pasuk><pasuk id="10">&amp;quot;Я очистил сердце свое, я чист от греха своего&amp;quot;? Двоякие гири, двоякие меры – мерзость пред Господом то и другое.</pasuk><pasuk id="11">По поступкам своим узнается и юноша: чисто ли и правильно ли деяние его.</pasuk><pasuk id="12">Ухо слышащее и глаз видящий – то и другое создал Г-сподь.</pasuk><pasuk id="13">Не люби сна, дабы ты не обеднел: открой глаза свои – насытишься хлебом.</pasuk><pasuk id="14">&amp;quot;Дурно, дурно&amp;quot;, – говорит покупатель, а когда уйдет, тогда похвалится.</pasuk><pasuk id="15">Есть золото и много жемчуга, но драгоценная вещь – уста разумные.</pasuk><pasuk id="16">Возьми его платье, так как он поручился за чужого, и за сторонних возьми от него залог.</pasuk><pasuk id="17">Сладок для человека хлеб лжи, но после рот его наполнится щебнем.</pasuk><pasuk id="18">Замыслы утверждаются по совету, и обдуманно веди войну.</pasuk><pasuk id="19">Открывает тайну клеветник, и с широко разевающим рот свой не общайся.</pasuk><pasuk id="20">Кто злословит отца своего и мать свою, того светильник погаснет среди глубокой тьмы.</pasuk><pasuk id="21">Наследство, поспешно (захваченное) в начале, не благословится впоследствии.</pasuk><pasuk id="22">Не говори: &amp;quot;Я отплачу за зло&amp;quot;; надейся на Г-спода, и Он поможет тебе.</pasuk><pasuk id="23">Мерзость пред Господом – двоякие гири, и неверные весы – не добро.</pasuk><pasuk id="24">От Г-спода шаги человека, человеку же как узнать путь свой?</pasuk><pasuk id="25">Сеть для человека – необдуманно признавать святынею и после обетов – обдумывать.</pasuk><pasuk id="26">Рассеивает нечестивых царь мудрый и обратит на них колесо.</pasuk><pasuk id="27">Душа человека – светильник Г-сподень, исследующий все тайники утробы.</pasuk><pasuk id="28">Милость и правда охраняют царя, и милостью он поддерживает престол свой.</pasuk><pasuk id="29">Слава юношей – сила их, а краса стариков – седина.</pasuk><pasuk id="30">Ушибы, раны – притиранье от зла, (как) язвы внутри чрева. </pasuk></chapter><chapter id="21"><pasuk id="1"> Потоки вод – сердце царя в руке Г-спода: куда захочет, Он направляет его.</pasuk><pasuk id="2">Всякий путь человека прям в глазах его, но Г-сподь взвешивает сердца.</pasuk><pasuk id="3">Творить справедливость и правосудие более угодно Г-споду, нежели жертва.</pasuk><pasuk id="4">Гордость очей и надутое сердце – нива нечестивых – грех.</pasuk><pasuk id="5"> Помыслы прилежного (ведут) лишь к прибыли, а всякий опрометчивый (спешит) к нужде.</pasuk><pasuk id="6">Стяжание сокровищ лживым языком – пар, гонимый ветром; (стяжатели) ищут смерти.</pasuk><pasuk id="7">Насилие нечестивых изводит их (самих), потому что (они отвергли правосудие.</pasuk><pasuk id="8">Превратен путь человека развращенного; а кто чист, того действия – прямы.</pasuk><pasuk id="9">Лучше жить на углу кровли, нежели со сварливою женою в общем доме. </pasuk><pasuk id="10">Душа нечестивого алчет зла: не найдет милости в глазах его ближний его. </pasuk><pasuk id="11">При наказании кощунствующего образумится глупый и, при вразумлении мудрого, приобретает знание.</pasuk><pasuk id="12">Наблюдает праведник за домом нечестивого – низвергнет (тем) нечестивых в бедствие.</pasuk><pasuk id="13">Кто затыкает ухо свое от вопля бедного, тот и сам будет звать, но никто ему не ответит.</pasuk><pasuk id="14">Дар, (преподнесенный) втайне, тушит гнев, и подарок за пазуху – сильную ярость.</pasuk><pasuk id="15">Правый суд – радость, для праведного и страх для делающих зло.</pasuk><pasuk id="16">Человек, сбившийся с пути разума, отдохнет в сонме покойников.</pasuk><pasuk id="17">Любящий веселье – человек нужды, любящий вино и тук не разбогатеет.</pasuk><pasuk id="18">Искупление праведного – нечестивый, и вместо благочестивых (пострадает) отступник.</pasuk><pasuk id="19">Лучше жить в земле пустынной, чем с женою сварливою и сердитою.</pasuk><pasuk id="20">Вожделенный клад и тук – в доме мудрого, а глупый человек поглощает их.</pasuk><pasuk id="21">Следующий за справедливостью и милосердием найдет жизнь, справедливость и почет.</pasuk><pasuk id="22">На город сильных пойдет мудрый и ниспровергнет его надежную крепость.</pasuk><pasuk id="23">Кто хранит уста свои и язык свой, тот хранит от бед душу свою.</pasuk><pasuk id="24">Надменный злодей – кощунствую щий имя ему – действует с буйною гордостью.</pasuk><pasuk id="25">Алчность ленивца убьет его, потому что руки его отказываются работать;</pasuk><pasuk id="26">Весь день он алчет (и) алчет, а праведник дает и не жалеет.</pasuk><pasuk id="27">Жертва нечестивых – мерзость, особенно, когда с лукавством (нечестивый) приносит ее.</pasuk><pasuk id="28">Лжесвидетель погибнет, но человек, (сам) слышавший, будет говорить всегда.</pasuk><pasuk id="29">Человек нечестивый дерзок лицом своим, но благочестивый понимает путь свой.</pasuk><pasuk id="30">Нет мудрости, и нет разума, и нет совета помимо Г-спода.</pasuk><pasuk id="31">Конь подготовлен на день войны, но победа – от Г-спода. </pasuk></chapter><chapter id="22"><pasuk id="1"> (Доброе) имя предпочтительнее большого богатства, добрый нрав лучше серебра и золота. богатый и бедный встречаются:</pasuk><pasuk id="2">Создатель обоих – Г-сподь.</pasuk><pasuk id="3"> Разумный видит зло и укрывается, а глупые преступают и наказываются.</pasuk><pasuk id="4">За смирение, страх пред Господом – богатство, почет и жизнь.</pasuk><pasuk id="5">Терны, сети на пути коварного; кто бережет душу свою, тот удалится от них.</pasuk><pasuk id="6">Наставь юношу на путь его, и он не уклонится от него, когда и состарится.</pasuk><pasuk id="7">Богатый господствует над бедными, и должник – раб заимодавца.</pasuk><pasuk id="8">Сеющий неправду пожнет беду, и бич жестокости его исчезнет.</pasuk><pasuk id="9">Щедрый будет благословляем за то, что дает от хлеба своего бедному.</pasuk><pasuk id="10">Прогони кощунствующего, и удалится раздор, и прекратятся тяжба и посрамление.</pasuk><pasuk id="11">Кто любит чистоту сердца, у того приятность на устах, тому друг – царь.</pasuk><pasuk id="12">Очи Г-спода охраняют (людей) знания, но дела отступника Он расстраивает.</pasuk><pasuk id="13">Ленивый говорит: &amp;quot;Лев на улице, посреди площадей убьют меня!&amp;quot;</pasuk><pasuk id="14">Ров глубокий – уста чужих; на кого прогневается Г-сподь, тот упадет туда.</pasuk><pasuk id="15">Глупость привязалась к сердцу юноши: – розга наставления удалит ее от него.</pasuk><pasuk id="16">Кто угнетает бедного, чтобы умножить свое и дает богатому, тот обеднеет.</pasuk><pasuk id="17">Приклони ухо твое, и слушай слова мудрых, и сердце твое обрати к моему знанию (учению),</pasuk><pasuk id="18">Ибо приятно (будет тебе), если сохранишь их в себе, и все они утвердятся на устах твоих,</pasuk><pasuk id="19">Дабы в Господе была опора твоя; я научил и тебя сегодня.</pasuk><pasuk id="20">Не писал ли я тебе трижды с советами и знанием,</pasuk><pasuk id="21">Дабы поведать тебе истину, слова правды, дабы ты передавал изречения правды пославшим тебя?</pasuk><pasuk id="22">Не обирай бедного, потому что он беден, и не притесняй нищего у ворот,</pasuk><pasuk id="23">Ибо Г-сподь вступится в дело их и отберет душу у обобравших их.</pasuk><pasuk id="24">Не дружись с гневливым, и не общайся с человеком вспыльчивым,</pasuk><pasuk id="25">Чтобы ты не научился путям его и не расставлял сети душе твоей.</pasuk><pasuk id="26">Не будь среди тех, что ударяют по рукам и поручаются за ссуды. </pasuk><pasuk id="27">Если тебе нечем заплатить, зачем возьмет он (кредитор) постель твою из-под тебя?</pasuk><pasuk id="28">Не передвигай межи давней, которую провели отцы твои.</pasuk><pasuk id="29">Видел ли ты человека, проворного в деле своем? Пред царями он будет стоять, не будет стоять пред темными (незнатными). </pasuk></chapter><chapter id="23"><pasuk id="1">Если сядешь вкушать пищу с властелином, то хорошо присмотрись, что пред тобою,</pasuk><pasuk id="2">И приставь нож к глотке своей, если ты алчная душа.</pasuk><pasuk id="3">Не возжелай яств его, ибо то – хлеб обманчивый.</pasuk><pasuk id="4">Не домогайся разбогатеть, оставь твою мысль:</pasuk><pasuk id="5">Устремишь глаза твои на него (богатство), – и нет его, ибо оно сделает себе крылья, как орел, и полетит к небу.</pasuk><pasuk id="6">Не вкушай хлеба недоброжелателя и не возжелай яств его,</pasuk><pasuk id="7">Ибо как он думает в душе своей, таков он и есть: &amp;quot;Ешь и пей!&amp;quot; – скажет он тебе, а сердце его не с тобою.</pasuk><pasuk id="8">Кусок твой, который ты съел, изблюешь, и напрасно ты потратишь свои любезные слова.</pasuk><pasuk id="9">В уши глупого не говори, потому что он презрит разумность твоих слов.</pasuk><pasuk id="10">Не передвигай межи давней и в поля сирот не вторгайся.</pasuk><pasuk id="11">Ибо Избавитель их силен, Он вступится (за них) в деле их с тобою.</pasuk><pasuk id="12">Устреми сердце твое к наставлению и уши твои – к словам знания.</pasuk><pasuk id="13"> Не воздерживайся от наказания юноши, ибо если будешь бить его розгою, он не умрет.</pasuk><pasuk id="14">Ты розгою побьешь его, а душу его спасешь от преисподней.</pasuk><pasuk id="15">Сын мой! Если сердце твое мудрое, будет радоваться и мое сердце;</pasuk><pasuk id="16">И возликует чрево, мои, когда уста твои будут говорить правое.</pasuk><pasuk id="17">Да не завидует сердце твое грешникам; но да пребудет оно во все дни в страхе пред Господом,</pasuk><pasuk id="18">Ибо есть будущее, и надежда твоя не пропадет.</pasuk><pasuk id="19">Слушай ты, сын мой, и будь мудр, и направляй сердце твое на (верный) путь.</pasuk><pasuk id="20">Не будь между упивающимися вином, среди обжирающихся мясом,</pasuk><pasuk id="21">Ибо пьяница и обжора обеднеют, и сонливость оденет в лохмотья.</pasuk><pasuk id="22">Слушайся отца твоего: он родил тебя, – и не презирай матери твоей, когда она состарится.</pasuk><pasuk id="23">Правду купи, и не продавай мудрости и учения и разума.</pasuk><pasuk id="24">Возликует отец праведника, и родитель мудрого возвеселится им.</pasuk><pasuk id="25">Да возрадуются отец твой и мать твоя, и да возликует родительница твоя. </pasuk><pasuk id="26">Дай мне, сын мой, сердце (внимание) твое, и глаза твои да соблюдают пути мои.</pasuk><pasuk id="27">Ибо глубокий ров – блудница, и тесный колодезь – чужая (жена);</pasuk><pasuk id="28"> Она, как разбойник, подстерегает, и умножает отступников между людьми.</pasuk><pasuk id="29">У кого &amp;quot;Ах!&amp;quot;? У кого &amp;quot;Увы!&amp;quot;? У кого ссоры, у кого плач, у кого напрасные раны, у кого багровость глаз?</pasuk><pasuk id="30">У сидящих поздно за вином, приходящих отыскивать (вина) приправленного.</pasuk><pasuk id="31">Не смотри на вино, хоть оно красно, хоть придает цвет свой чаше, хоть проходит прямо (легко):</pasuk><pasuk id="32">Впоследствии, как змей, оно укусит, и ужалит, как аспид;</pasuk><pasuk id="33">Глаза твои увидят странные (видения), и сердце твое будет говорить превратное.</pasuk><pasuk id="34">И будешь как лежащий посреди моря и как лежащий на верху мачты:</pasuk><pasuk id="35">&amp;quot;Били меня – мне не было больно, наносили мне удары – я не чувствовал. Когда проснусь – опять буду искать того же&amp;quot;. </pasuk></chapter><chapter id="24"><pasuk id="1"> Не завидуй злым людям и не желай быть с ними.</pasuk><pasuk id="2">Ибо о насилии помышляет сердце их, и о злом говорят уста их.</pasuk><pasuk id="3">Мудростью устрояется дом и разумом утверждается,</pasuk><pasuk id="4">А при знании покои наполнятся всяким достоянием, драгоценным и приятным.</pasuk><pasuk id="5">Муж мудрый – в силе, и человек разумный укрепляет мощь (свою),</pasuk><pasuk id="6"> Ибо обдуманно будешь вести войну свою, и помощь – в силе советника.</pasuk><pasuk id="7">Высоки для глупого знания, не открывает он рта своего в воротах.</pasuk><pasuk id="8">Кто замышляет творить зло, того называют злоумышленником.</pasuk><pasuk id="9">Помысел глупости – грех, и кощунствующий – мерзость для человека (людей),</pasuk><pasuk id="10">Если ты оказался слабым в день бедствия, сила твоя скудна.</pasuk><pasuk id="11">Спасай взятых на смерть, и неужели воздержишься (избавить) обреченных на убиение?</pasuk><pasuk id="12">Если скажешь: &amp;quot;Вот, мы не знали этого&amp;quot;, то ведь Испытующий сердца знает, и Хранитель души твоей знает, и Он воздаст человеку по делам его.</pasuk><pasuk id="13">Ешь, сын мой, мед, ибо он хорош, и соты, сладкие для гортани твоей.</pasuk><pasuk id="14">Таково познание мудрости для души твоей: если ты нашел (ее), то есть будущность, и надежда твоя не пропадет.</pasuk><pasuk id="15">Не подбирайся, нечестивый, к жилищу праведника, не разоряй места отдыха его,</pasuk><pasuk id="16">Ибо семь раз упадет праведный, но встанет; а нечестивые впадут в беду.</pasuk><pasuk id="17">При падении врага твоего не радуйся, и, если споткнется он, да не возликует сердце твое,</pasuk><pasuk id="18">А то увидит Г-сподь, и не угодно будет в очах Его, и Он отвратит от него гнев Свой. </pasuk><pasuk id="19">Не негодуй на злодеев, не завидуй нечестивым,</pasuk><pasuk id="20">Ибо нет будущности злому, – светильник нечестивых угаснет.</pasuk><pasuk id="21">Бойся Г-спода, сын мой, – и царя, с изменниками не общайся,</pasuk><pasuk id="22">Ибо внезапно придет погибель от них; и беду от них обоих кто предузнает?</pasuk><pasuk id="23">И эти (притчи принадлежат) мудрым: лицеприятствовать на суде нехорошо.</pasuk><pasuk id="24">Кто говорит нечестивому: &amp;quot;Ты прав&amp;quot;, того будут проклинать народы, того будут клясть племена.</pasuk><pasuk id="25">А обличающие – к ним благоволение, и придет на них доброе благословение.</pasuk><pasuk id="26">В уста целует, кто отвечает словами верными.</pasuk><pasuk id="27">Соверши дела твои вне дома и приготовь их на поле, затем и устрой дом твой.</pasuk><pasuk id="28">Не будь лжесвидетелем на ближнего своего и не обманывай устами своими.</pasuk><pasuk id="29">Не скажи: &amp;quot;Как он поступил со мною, так поступлю и я с ним, воздам человеку по делам его&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="30">Проходил я мимо поля мужа ленивого и мимо виноградника человека безрассудного:</pasuk><pasuk id="31">И вот, зарос он весь крапивою, покрылась поверхность его бурьяном, и каменная ограда его обрушилась.</pasuk><pasuk id="32">И посмотрел я, обратил сердце мое, поглядел – получил урок:</pasuk><pasuk id="33">Немного поспать, немного подремать, немного сложа руки, полежать, –</pasuk><pasuk id="34">И придет, как ходок, бедность твоя, и нужда твоя, как муж с оружием. </pasuk></chapter><chapter id="25"><pasuk id="1"> И это – притчи Шеломо, которые списали мужи Хизкии, царя Иеуды:</pasuk><pasuk id="2">Слава Б-жия – таить дело, а слава царей – исследовать дело.</pasuk><pasuk id="3">Вышина небес, и глубина земли, и сердца царей непостижимы.</pasuk><pasuk id="4">Отдели примеси от серебра, и выйдет у плавильщика сосуд:</pasuk><pasuk id="5">Удали нечестивого от царя, и престол его утвердится правдою.</pasuk><pasuk id="6">Не красуйся перед царем и на место великих не становись,</pasuk><pasuk id="7">Ибо лучше пусть скажут тебе: &amp;quot;Поднимись сюда!&amp;quot;, чем если унизят тебя пред знатным, которого видели глаза твои.</pasuk><pasuk id="8">Не вступай в спор поспешно, ибо что сделаешь впоследствии, когда пристыдит тебя противник твой?</pasuk><pasuk id="9">Свой спор веди с противником твоим, но тайны другого не открывай,</pasuk><pasuk id="10">Не то осудит тебя слушающий, и бесчестие твое не отойдет (от тебя).</pasuk><pasuk id="11">Золотые яблоки с серебряными украшениями – слово, сказанное разумно.</pasuk><pasuk id="12">Золотое кольцо и ожерелье из чистого золота – мудрый обличитель для внимательного уха.</pasuk><pasuk id="13">Как прохлада от снега в день жатвы, так верный посол для пославших его: он доставляет душе господина своего отраду.</pasuk><pasuk id="14">Тучи и ветер, а дождя нет – человек, хвастающий ложным даром.</pasuk><pasuk id="15">Долготерпением склоняется (к милости) властелин, и мягкий язык переломит кость.</pasuk><pasuk id="16">Нашел ты мед? Ешь, сколько тебе потребно, не то пресытишься им и изблюешь его.</pasuk><pasuk id="17">Удерживай ногу твою от дома ближнего твоего, не то он пресытится тобою и возненавидит тебя.</pasuk><pasuk id="18">Дубинка и меч и острая стрела – человек, произносящий против ближнего своего ложное свидетельство.</pasuk><pasuk id="19">Сломанный зуб и вывихнутая нога – опора неверного в день бедствия.</pasuk><pasuk id="20">Что снимающий с себя одежду в холодный день, что уксус для щелочей, то поющий песни для печального сердца.</pasuk><pasuk id="21">Если голоден враг твой, накорми его хлебом; и если он жаждет, напои его водою;</pasuk><pasuk id="22">Ибо горящие угли собираешь ты на голову его, и Г-сподь воздаст тебе.</pasuk><pasuk id="23">Северный ветер несет дождь, а речь клеветника – хмурные лица.</pasuk><pasuk id="24">Лучше жить на углу кровли, нежели со сварливою женою в одном доме.</pasuk><pasuk id="25">(Что) холодная вода для истомленной (жаждой) души – то добрая весть из дальней страны.</pasuk><pasuk id="26">Загрязненный родник и испорченный источник – праведный, падающий пред нечестивым.</pasuk><pasuk id="27">Есть меду много нехорошо, а исследование славы (праведников) – слава.</pasuk><pasuk id="28">Город разрушенный, без стены, – человек, не владеющий духом своим. </pasuk></chapter><chapter id="26"><pasuk id="1"> Как снег летом и как дождь во время жатвы, так не пристала глупому честь.</pasuk><pasuk id="2"> Как птице порхать, как воробью летать, так незаслуженное проклятие не сбудется. </pasuk><pasuk id="3">Бич – для коня, узда – для осла, а розга – для спины глупых.</pasuk><pasuk id="4">Не отвечай глупому по глупости его, чтобы и тебе не сделаться подобным ему.</pasuk><pasuk id="5">Отвечай глупому по глупости его, а то он будет мудр в глазах своих.</pasuk><pasuk id="6">Подсекает себе ноги, пьет досаду, кто дает словесное поручение глупцу.</pasuk><pasuk id="7">Болтаются бедра у хромого, а притча – в устах глупых.</pasuk><pasuk id="8">Как привязывающий камень к праще, так (тот) кто воздает глупому честь.</pasuk><pasuk id="9">Колючка, попавшаяся в руки пьяного, – притча в устах глупцов.</pasuk><pasuk id="10">Всесилен Творец вселенной: Он и обуздывает глупого, обуздывает и (всякого) прохожего.</pasuk><pasuk id="11">Как пес возвращается на блевотину свою, (так) глупый повторяет глупость свою.</pasuk><pasuk id="12">Видал ли ты человека, мудрого в глазах своих? У глупого больше надежды, чем у него.</pasuk><pasuk id="13">Ленивец говорит: &amp;quot;Лев на дороге! Лев среди площадей!&amp;quot;</pasuk><pasuk id="14">Дверь поворачивается в петле своей, – а ленивец на постели своей.</pasuk><pasuk id="15">Опустил ленивец руку свою в чашу, и ему тяжело донести ее до рта своего.</pasuk><pasuk id="16">Ленивец в глазах своих мудрее семерых, отвечающих обдуманно.</pasuk><pasuk id="17">Хватает пса за уши (тот), кто, проходя мимо, раздражается (вмешивается) при ссоре не своей.</pasuk><pasuk id="18">Как притворящийся помешанным, который мечет огонь, стрелы и смерть,</pasuk><pasuk id="19">Так человек, который обманывает ближнего своего и говорит: &amp;quot;Ведь я шучу&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="20">Без дров угасает огонь, а без наушника прекратится раздор.</pasuk><pasuk id="21">Уголь – для жару, и дрова – для огня, и человек сварливый – для разжигания ссоры.</pasuk><pasuk id="22">Слова наушника пронзительны, и (они) нисходят в глубину чрева.</pasuk><pasuk id="23">Нечистое серебро, наложенное на глиняный (сосуд), – пламенные уста и злое сердце.</pasuk><pasuk id="24">Устами своими притворяется враг, а в душе своей замышляет он коварство.</pasuk><pasuk id="25">Когда он делает нежным голос свой, не верь ему, потому что семь мерзостей в сердце его. </pasuk><pasuk id="26">(Чья) ненависть прикроется лестью – откроется злоба его всенародно.</pasuk><pasuk id="27"> (Кто) роет яму, в нее упадет; а (кто) катит камень, к тому (он) воротится.</pasuk><pasuk id="28"> Лживый язык ненавидит сокрушаемых им, и льстивые уста делают (подготавливают) падение. </pasuk></chapter><chapter id="27"><pasuk id="1"> Не хвались завтрашним днем, потому что не знаешь, что родит день.</pasuk><pasuk id="2">Пусть хвалит тебя другой, а не язык твой, – чужой, а не уста твои.</pasuk><pasuk id="3">Тяжел камень и весом песок, но гнев глупца тяжелее обоих.</pasuk><pasuk id="4">Гнев – лютость, и ярость – разлив, но кто устоит против ревности?</pasuk><pasuk id="5">Лучше открытое обличение, чем скрытая любовь.</pasuk><pasuk id="6">Полезны раны от любящего, и лживы поцелуи врага.</pasuk><pasuk id="7">Душа сытая попирает и соты, а душе голодной все горькое, сладко.</pasuk><pasuk id="8">Как птица, покидающая свое гнездо, так человек, покидаюший место свое.</pasuk><pasuk id="9">Масть и курения радуют сердце, а сладость друга – в задушевном совете.</pasuk><pasuk id="10">Друга твоего и друга отца твоего не покидай и в дом брата твоего не ходи в день бедствия твоего: лучше сосед вблизи, нежели брат вдали.</pasuk><pasuk id="11">Будь мудр, сын мой, и порадуй сердце мое, и я дам отпор поносителю своему.</pasuk><pasuk id="12">Разумный видит зло и укрывается, а глупые преступают и наказываются.</pasuk><pasuk id="13">Возьми его платье, так как он поручился за чужого, и за сторонних возьми у него залог.</pasuk><pasuk id="14">Если кто благословляет ближнего своего громким голосом рано поутру – (как) проклятье зачтется ему.</pasuk><pasuk id="15"> Беспрерывная капель в дождливый день и сварливая жена – равны.</pasuk><pasuk id="16">Кто (хочет) скрыть ее, тот (хочет) скрыть ветер и масть в правой руке своей, дающую знать о себе.</pasuk><pasuk id="17">Железо железо острит, а человек изощряет взгляд друга своего.</pasuk><pasuk id="18"> (Кто) стережет смоковницу, будет есть плоды ее; и (кто) бережет господина своего, будет почтен.</pasuk><pasuk id="19">Как (в) воде лицо – к лицу, так сердце человека – к человеку.</pasuk><pasuk id="20">Преисподняя и Аваддон – ненасытимы, и глаза человека ненасытимы. </pasuk><pasuk id="21">Плавильня – для серебра, и горнило – для золота, и человек – по мере славы своей.</pasuk><pasuk id="22">Если (даже) будешь толочь глупца в ступе между крупою пестом, не отстанет от него глупость его.</pasuk><pasuk id="23">Знай хорошо вид овец твоих, обращай внимание на стада,</pasuk><pasuk id="24">Ибо не навеки богатство, и разве корона из рода в род?</pasuk><pasuk id="25"> Пробились всходы, и является зелень, и соберут травы горные:</pasuk><pasuk id="26">(Будут) овцы – для одежды твоей, и козлы – на покупку поля;</pasuk><pasuk id="27">И довольно козьего молока для пищи твоей, для пищи дома твоего и на пропитание служанкам твоим. </pasuk></chapter><chapter id="28"><pasuk id="1"> Бегут нечестивые, и никто не гонится (за ними), а праведные беспечны, как львы. </pasuk><pasuk id="2">При греховности страны много властелинов в ней, а при муже разумном (и) знающем она будет долговечныма.</pasuk><pasuk id="3">Человек бедный и притесняющий неимущих – (то же, что) проливной дождь, а хлеба нет.</pasuk><pasuk id="4">Оставляющие Тору хвалят нечестивого, а соблюдающие Тору негодуют на них.</pasuk><pasuk id="5">Злые люди не разумеют правосудия, а ищущие Г-спода разумеют все.</pasuk><pasuk id="6">Лучше бедный, ходящий в своей непорочности, нежели идущий кривыми путями, хотя он и богат.</pasuk><pasuk id="7">Хранит Тору сын разумный, а (кто) дружит с прожорливыми, срамит отца своего.</pasuk><pasuk id="8">Умножающий богатство свое лихвою и ростом собирает его для милующего бедных.</pasuk><pasuk id="9">Кто отклоняет ухо свое от слушания Торы – даже молитва его мерзость.</pasuk><pasuk id="10">Совращающий прямодушных на путь зла сам упадет в свою яму, а непорочные наследуют добро.</pasuk><pasuk id="11">Мудр в глазах своих человек богатый, но умный бедняк распознает его.</pasuk><pasuk id="12">Когда торжествуют праведники, велика слава, но когда возвышаются нечестивые, прячется человек. </pasuk><pasuk id="13">Скрывающий свои преступления не будет иметь удачи, а кто сознается и оставляет (их), тот будет помилован.</pasuk><pasuk id="14">Блажен человек, который всегда страшится; а ожесточающий сердце свое попадет в беду.</pasuk><pasuk id="15">Лев рыкающий и медведь жадный – властитель нечестивый над народом бедным.</pasuk><pasuk id="16">Правитель неразумный – (также) и большой притеснитель; ненавидящий корысть продолжит дни. </pasuk><pasuk id="17">Человек, преследуемый за убийство, будет бегать до могилы, (и) никто не поддержит его,</pasuk><pasuk id="18">Ходящий непорочно спасен будет, а ходящий кривыми путями упадет на одном (из них).</pasuk><pasuk id="19">Возделывающий землю свою будет сыт хлебом, а кто гонится за пустяками, тот насытится бедностью.</pasuk><pasuk id="20">Человек верный богат благословениями; а кто торопится разбогатеть, тот не останется ненаказанным. </pasuk><pasuk id="21">Лицеприятствовать нехорошо, ибо из-за куска хлеба согрешит человек.</pasuk><pasuk id="22"> Падок на богатство человек скаредный, и не ведает он, что нужда постигнет его. </pasuk><pasuk id="23">Обличающий человека впоследствии больше понравится (ему), чем льстящий языком.</pasuk><pasuk id="24">Кто обирает отца своего и мать свою и говорит: &amp;quot;(Это) не грех&amp;quot;, тот товарищ губителю.</pasuk><pasuk id="25">Алчная душа разжигает ссору, а потучнеет уповающий на Г-спода.</pasuk><pasuk id="26">Кто полагается на сердце свое, тот глуп, а кто ходит в мудрости, тот спасется.</pasuk><pasuk id="27">У дающего бедному не будет недостатка, а кто прячет глаза свои, на том много проклятий.</pasuk><pasuk id="28">При возвышении нечестивых скрывается человек, а при гибели их возвышаются праведники. </pasuk></chapter><chapter id="29"><pasuk id="1"> Человек, (заслуживающий) обличений, ожесточает выю (упорствует) – вдруг будет сокрушен, без исцеления.</pasuk><pasuk id="2">При возвышении праведных веселится народ; а при господстве нечестивого народ стенает.</pasuk><pasuk id="3">Человек, любящий мудрость, радует отца своего, а кто дружит с блудницами, тот расточает богатство.</pasuk><pasuk id="4">Царь правосудием утверждает страну, а муж высокомерный разоряет ее.</pasuk><pasuk id="5">Человек, льстящий ближнему своему, расстилает сеть ногам его.</pasuk><pasuk id="6">В грехе человека злого – западня, а праведник воспоет и возвеселится.</pasuk><pasuk id="7">Праведник умеет (творить) суд убогим, нечестивый не постигает знания.</pasuk><pasuk id="8">Люди кощунствующие возмущают город, а мудрые отвращают гнев.</pasuk><pasuk id="9">Умный человек, судясь с человеком глупым, сердится ли, смеется ли, но нет покоя.</pasuk><pasuk id="10">Люди кровожадные ненавидят непорочного, а праведные ищут его.</pasuk><pasuk id="11">Весь свой гнев изливает глупый, а мудрый подавляет его в себе.</pasuk><pasuk id="12">Правитель внемлет словам лжи – все слуги его нечестивы.</pasuk><pasuk id="13">Бедный и притеснитель встречаются; свет глазам обоих дает Г-сподь.</pasuk><pasuk id="14">Царь судит бедных по правде – трон его пребудет вовек.</pasuk><pasuk id="15">Розга и наставление дают мудрость, а отрок беспризорный срамит мать свою.</pasuk><pasuk id="16">При возвышении нечестивых множится грех, но праведники увидят падение их.</pasuk><pasuk id="17">Наказывай сына твоего, и он утешит тебя и даст усладу душе твоей.</pasuk><pasuk id="18">Где нет Откровения, развратится народ, а кто хранит Тору, блажен.</pasuk><pasuk id="19">Словами не исправить раба, потому что, если (даже) он поймет, отклика не будет.</pasuk><pasuk id="20">Видал ли ты человека опрометчивого в словах своих? У глупого больше надежды, чем у него.</pasuk><pasuk id="21">Кто балует раба своего с детства – станет он позже хозяином.</pasuk><pasuk id="22">Человек гневливый сеет раздор, и у вспыльчивого много грехов.</pasuk><pasuk id="23">Высокомерие человека унижает его, а смиренный духом стяжает честь. </pasuk><pasuk id="24">Разделяющий (добычу) с вором, ненавидит свою душу; он слышит клятву, но не объявляет (о том).</pasuk><pasuk id="25">Страх (человека) ставит сеть, а надеющийся на Г-спода будет под защитой.</pasuk><pasuk id="26">Многие ищут (благосклонного) лица правителя, но от Г-спода судьба человека.</pasuk><pasuk id="27">Для праведных человек кривды – мерзость; а для нечестивого – мерзость – идущий прямым путем. </pasuk></chapter><chapter id="30"><pasuk id="1"> Слова Агура, сына Йакэ. Ноша. Речение мужа к Итиэйлу и Ухалу.</pasuk><pasuk id="2">Ведь я невежда между людьми, и нет у меня разума человеческого.</pasuk><pasuk id="3">И не научился я мудрости; и познания Святого (не) имею.</pasuk><pasuk id="4">Кто взошел на небо и снизошел, кто собрал ветер пригоршнями своими, кто завязал воды в одежду; кто поставил все пределы земли? как имя его и как имя сына его, знаешь ли?</pasuk><pasuk id="5">Всякое слово Б-га чисто; Он – щит уповающим на Него.</pasuk><pasuk id="6">Не прибавляй к словам Его, а то Он накажет тебя; и ты окажешься лжецом.</pasuk><pasuk id="7">(О) двух (вещах) я прошу тебя; не откажи мне прежде, нежели умру,</pasuk><pasuk id="8">Суету и ложь удали от меня, нищеты и богатства не давай мне; питай меня хлебом насущным.</pasuk><pasuk id="9">Дабы я не пресытился, не отрицал, и не сказал: &amp;quot;кто Г-сподь?&amp;quot;, и дабы, обеднев, я не воровал и не осквернял имени Б-га моего. </pasuk><pasuk id="10">Не клевещи на раба пред господином его, дабы он не проклял тебя, и ты провинишься.</pasuk><pasuk id="11">(О) род, проклинающий отца своего и не благословляющий матери своей!</pasuk><pasuk id="12">Род, чистый в глазах своих, но не омытый от нечистот своих!</pasuk><pasuk id="13"> Род! Как высокомерны глаза его и (как) подняты веки его!</pasuk><pasuk id="14">Род, чьи зубы – мечи, и чьи челюсти – ножи, чтобы пожирать (всех) бедных земли, (всех) нищих среди людей.</pasuk><pasuk id="15">У пиявки две дочери: &amp;quot;давай&amp;quot; (и) &amp;quot;давай!&amp;quot; Трое ненасытимых, (и) четверо не скажут: &amp;quot;хватит&amp;quot;!</pasuk><pasuk id="16">Преисподняя, бесплодная утроба, (и) земля не насыщается водою; а огонь не говорит: &amp;quot;хватит&amp;quot;!</pasuk><pasuk id="17">Глаз, насмехающийся над отцом и пренебрегающий покорностью к матери, – выклюют его вороны дольные и сожрут его птенцы орлов!</pasuk><pasuk id="18">Три (вещи) сокрыты для меня, а четырех не знаю. </pasuk><pasuk id="19">Путь орла на небе, путь змея на скале, путь корабля среди моря и путь мужчины у отроковицы.</pasuk><pasuk id="20">Таков путь жены прелюбодейной: поела, обтерла рот свой, и говорит: &amp;quot;не сделала я худого&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="21">Под (от) тремя трясется земля, четырех она не может носить:</pasuk><pasuk id="22">Раба, когда он делается царем, и негодяя, когда он досыта ест хлеб.</pasuk><pasuk id="23">Ненавистную (женщину), вышедшую замуж, и рабыню, наследующую госпоже своей.</pasuk><pasuk id="24">Четверо, малейшие на земле, но они умудренные мудрецы:</pasuk><pasuk id="25">Муравьи – народ немощный, а заготовляют летом хлеб свой.</pasuk><pasuk id="26"> Даманы – народ слабый, но ставят на утесе дом свой.</pasuk><pasuk id="27">Нет царя у саранчи, но выступает вся она стройно.</pasuk><pasuk id="28">Паука поймаешь руками, а он в палатах царских. </pasuk><pasuk id="29">Трое шагают важно, а четверо шествуют плавно.</pasuk><pasuk id="30">Лев сильнее (всех) зверей, и не отступает ни перед кем.</pasuk><pasuk id="31">Сокол, горный козел (вожак стада), и царь (также) не преодолимый.</pasuk><pasuk id="32">Если ты сглупил в заносчивости или слукавил – рука – ко рту.</pasuk><pasuk id="33">Ибо давление молока производит масло, и давление носа производит кровь, давление же гнева производит ссору. </pasuk></chapter><chapter id="31"><pasuk id="1"> Слова царя Лемуэйла. Речи, которыми увещевала его мать его.</pasuk><pasuk id="2">Что, сын мой? что, сын чрева моего? что, сын обетов моих?!</pasuk><pasuk id="3">Не отдавай женщинам силы твоей и путей твоих губительницам царей.</pasuk><pasuk id="4">Не царям, Лемуэйл, не царям пить вино, и не князьям – (крепкий напиток) шэйхара,</pasuk><pasuk id="5">А то, напившись, забудет закон и извратит суд всех угнетенных.</pasuk><pasuk id="6">Шэйхар дайте погибающему; и вино огорченным душою.</pasuk><pasuk id="7">Пусть он выпьет и забудет бедность свою, и не вспомнит больше о своем страдании.</pasuk><pasuk id="8">Открывай уста твои за немого, за права всех смертных!</pasuk><pasuk id="9"> Открывай уста свои, суди по правде и защищай права бедного и нищего.</pasuk><pasuk id="10">Кто найдет жену добродетельную? выше жемчугов цена ее.</pasuk><pasuk id="11">Уверено в ней сердце мужа ее, и он не останется без прибытка.</pasuk><pasuk id="12">Она воздает ему добром, а не злом, во все дни жизни своей.</pasuk><pasuk id="13">Добывает она шерсть и лен, и с охотою работает своими руками.</pasuk><pasuk id="14">Она подобна купеческим кораблям и приносит хлеб свой издалека.</pasuk><pasuk id="15">Встает она еще ночью, раздает пищу в доме своем и урок служанкам своим.</pasuk><pasuk id="16">Она думает о поле и приобретает его; от плодов рук своих сажает виноградник.</pasuk><pasuk id="17">Туго перепоясывает чресла свои и укрепляет мышцы свои.</pasuk><pasuk id="18"> Вкушает благоприобретения свои – не гаснет ночью светильник ее.</pasuk><pasuk id="19">Протягивает руки свои к прялке и длани ее держат веретено.</pasuk><pasuk id="20">Длань свою простирает бедному и простирает руки свои нищему.</pasuk><pasuk id="21">Не опасается она за семью свою при снеге, ибо вся семья ее одета в алую ткань.</pasuk><pasuk id="22">Она делает себе ковры, виссон и пурпур – одежда ее.</pasuk><pasuk id="23">Муж ее известен в городских воротах; он заседает со старейшинами страны.</pasuk><pasuk id="24">Она делает покровы и продает, и пояса доставляет купцам.</pasuk><pasuk id="25">Крепость и достоинство – одежда ее, и смеется она над грядущим ΀´нем.</pasuk><pasuk id="26">Уста свои открывает она с мудростью, и кротко наставление на языке ее.</pasuk><pasuk id="27">Она наблюдает за ходом дел в доме своем, и хлеба леностного не ест.</pasuk><pasuk id="28">Встают дети ее, – и восхваляют ее; муж ее также превозносит ее:</pasuk><pasuk id="29">&amp;quot;Многие дочери (жены) преуспели, но ты превзошла всех их!&amp;quot;</pasuk><pasuk id="30">Обманчива прелесть, и суетна красота: жена, боящаяся Господа, прославлена.</pasuk><pasuk id="31">Дайте ей от плода рук ее, и да прославят ее в воротах (города) деяния ее. </pasuk></chapter></book>