<book><chapter id="1"><pasuk id="1"> Как одиноко сидит столица, (некогда) многолюдная, стала подобна вдове. Великая среди народов, владычица областей стала данницей!</pasuk><pasuk id="2">Плачет, плачет она по ночам, и слезы ее на щеках у нее. Нет ей утешителя среди всех любивших ее, все друзья ее изменили ей, стали ее врагами.</pasuk><pasuk id="3">Скитается Йеуда из-за гнета и тяжкого труда, расселился среди народов, (но) не нашел покоя; все преследовавшие его настигли его в беде.</pasuk><pasuk id="4">Скорбны дороги Цийона, ибо нет идущих на праздник, опустели все врата его, стонут священники его, печальны девы его, горько и ему самому.</pasuk><pasuk id="5">Стали главенствовать враги его, недруги его благоденствуют, потому что наслал на него Г-сподь скорбь за множество грехов его; младенцы его пошли в плен впереди врага.</pasuk><pasuk id="6">И ушло от дочери Цийона все величие ее; стали вельможи ее подобны оленям, что не нашли пастбища и обессидевшие пошли впереди преследователя.</pasuk><pasuk id="7">(Во) дни бедствия своего и страданий своих вспомнил Йерушалаим обо всем дорогом его дней былых. Когда пал народ его от руки врага и никто не помог ему, смотрели враги на него, смеясь над разорением его.</pasuk><pasuk id="8"> (Тяжко) согрешила (дочь) Йерушалаима, за то и стала подобна нечистой; все почитавшие ее стали презирать ее, потому что увидели они срам ее; и сама она стонет и поворачиваеπся назад.</pasuk><pasuk id="9">Нечистота ее на подоле ее, не думала она о будущем своем и низко пала она – некому утешить ее. &amp;quot;Воззри, Г-споди, на горе мое – как возвеличился враг!&amp;quot;</pasuk><pasuk id="10">Простер враг руку свою на все сокровища ее, видела она, как входили в святилище ее народы, о которых заповедал Ты, чтобы не входили они в собрание и Твое.</pasuk><pasuk id="11">Весь народ ее вздыхает, ища хлеба, отдают драгоценности свои за пищу, чтобы подкрепить душу. Воззри, Г-споди, и смотри, как я унижена!</pasuk><pasuk id="12">Да не будет (этого) с вами, все проходящие мимо! Взгляните и увидите, есть ли горе, подобное моему горю, что постигло меня, то, которым сокрушил меня Г-сподь в день пламенного гнева Своего.</pasuk><pasuk id="13">Ниспослал Он свыше огонь в кости мои, и тот иссушил их; раскинул Он сеть у ног моих, повернул меня вспять, обрек меня на одиночество и страдание целый день.</pasuk><pasuk id="14">Ярмо грехов моих связано рукою Его: сплелись они (и) легли на шею мне; лишил Он силы меня, отдал меня Г-сподь в руки, (из которых) не могу я подняться.</pasuk><pasuk id="15">Попрал Г-сподь в среде моей всех сильных моих, созвал Он против меня сборище (войска), чтобы сокрушить юношей моих; (как) в давильне истоптал Г-сподь деву, дочь Йеудину.</pasuk><pasuk id="16">Об этом плачу я, льются слезы из очей моих как вода, ибо удалился от меня утешитель, отрада души моей; сыны мои покинуты, ибо враг победил.</pasuk><pasuk id="17">Простирает Цийон руки свои – нет ему утешителя! Повелел Г-сподь (идти) на Йаакова врагам, окружавшим его; (дочь) Йерушалаима стала среди них подобна нечистой.</pasuk><pasuk id="18">Справедлив Г-сподь, ибо ослушалась я слова Его. Прошу, послушайте, все народы, и посмотрите на страдание мое: девы мои и юноши мои пошли в плен;</pasuk><pasuk id="19">Звала я друзей своих, (но) они обманули меня, священники мои и старцы мои умирали в городе, ища себе пищи, чтобы подкрепить душу свою.</pasuk><pasuk id="20">Воззри, Г-споди, ибо я в беде, волнуется во мне нутро мое, сердце мое перевернулось во мне, потому что упорно противился я (Тебе); снаружи губит меч, а в доме (призрак) смерти.</pasuk><pasuk id="21">Услышали они, как стенаю я – нет у меня утешителя, услышали все враги мои о беде моей – обрадовались, что Ты – (Тот, кто) сделал (это); Ты навел (на меня) день, предреченный Тобою, пусть же станут (и враги) подобны мне!</pasuk><pasuk id="22">Да предстанет пред Тобою все зло их, и поступи с ними так, как поступил Ты со мною за все грехи мои, ибо многочисленны стоны мои, и ноет сердце мое. </pasuk></chapter><chapter id="2"><pasuk id="1"> Как во гневе Своем окутал мраком Г-сподь дочь Цийона! С неба на землю низринул красу Йисраэйля! И не вспомнил Он в день гнева Своего о подножьи Своем.</pasuk><pasuk id="2"> Беспощадно разрушил Г-сподь все жилища Йаакова, сокрушил Он в ярости Своей крепости дочери Йеудиной, поверг на землю; осквернил Он царство и сановников его.</pasuk><pasuk id="3">В пылу гнева сразил Он всю мощь Йисраэйля, пред врагом убрал Он десницу Свою; и запылал Он в среде Йаакова, как огонь пламенеющий, что (все) пожирает вокруг.</pasuk><pasuk id="4">Натянул лук Свой, как враг, направил, как недруг, десницу Свою и убил Он все вожделенное для глаз, на шатер дочери Цийона излил ярость Свою как огонь.</pasuk><pasuk id="5">Стал Г-сподь как враг: истребил Йисраэйль, разорил все чертоги его, разрушил крепости его, и приумножил Он скорбь и рыдания дочери Йеудиной.</pasuk><pasuk id="6"> Обобрал Он скинию Свою, как плодовый сад, разорил место собрания Своего, заставил Г-сподь забыть празднество и субботу на Цийоне, и отверг Он в пылу гнева Своего царя и священника.</pasuk><pasuk id="7">Забросил Г-сподь жертвенник Свой, презрел Он святилище Свое, предал в руки врага стены чертогов его (Цийона); подняли (враги) крик в доме Г-споднем, как в день праздника.</pasuk><pasuk id="8">Задумал Г-сподь разрушить стену дочери Цийона, протянул нить, не отвел руки Своей от разрушения; и поверг Он в скорбь вал и стену: сокрушены они вместе.</pasuk><pasuk id="9">Ушли в землю ворота ее – разбил и сломал Он затворы ее; царь ее и сановники ее – среди чужих народов; не стало Торы, и пророки ее не обретают видений от Г-спода.</pasuk><pasuk id="10">Безмолвно сидят на земле старейшины дочери Цийона, пеплом посыпали головы свои, препоясались вретищем; склонили к земле головы свои девы Йерушалаима.</pasuk><pasuk id="11">Исходят глаза мои слезами, горит во мне нутро мое, истекает (желчью) на землю печень моя из-за бедствия дочери народа моего, когда дети и грудные младенцы изнемогают (от голода) на улицах города.</pasuk><pasuk id="12">Скажут они матерям своим: &amp;quot;Где хлеб и вино?&amp;quot;, – изнемогая, как тяжко раненые, на улицах города, испуская дух на груди матерей своих.</pasuk><pasuk id="13"> На кого могу указать тебе, с кем сравнить тебя, дочь Йерушалаима? Кому уподоблю тебя, чтобы утешить тебя, дева, дочь Цийона; ведь велико как море несчастье твое! Кто исцелит тебя?</pasuk><pasuk id="14">Пророки твои прозревали для тебя (видения) суетные и лживые и не выявляли они беззакония твоего, чтобы отвратить (от тебя) пленение твое; и изрекали они тебе пророчества лживые и соблазняющие.</pasuk><pasuk id="15">Всплескивали руками из-за тебя все_ прохожие, свистели и качали головой из-за дочери Йерушалаима: это ли тот город, который называли совершенством красоты, радостью всей земли?</pasuk><pasuk id="16">Разинули пасть на тебя все враги твои, свистят и скрежещут зубами, говоря: &amp;quot;Проглотили мы (его), вот день, которого мы ждали, настигли мы (Йисраэйля), увидели (месть свою)!</pasuk><pasuk id="17"> Свершил Г-сподь (то), что задумал, исполнил слово Свое, которое изрек в давние дни: разрушил и не пощадил, и дал врагу восторжествовать над тобою, вознес рог (силу) недругов твоих;</pasuk><pasuk id="18">Вопиет к Г-споду сердце их (сынов Йисраэйлевых)... Стена дочери Цийона, лей слезы ручьем днем и ночью, не давай себе покоя! Да не перестанет (омываться слезою) зеница ока твоего!</pasuk><pasuk id="19">Вставай, взывай в ночи в начале каждой стражи; как воду изливай сердце свое пред Господом, простирай к Нему руки свои (в мольбе) о жизни младенцев своих, изнемогающих от голода на углах всех улиц.</pasuk><pasuk id="20">Воззри, Г-споди, и посмотри, кому причинил Ты такое! Разве (бывало), чтобы женщины ели плод (чрева) своего, детей, взлелеянных (ими), разве (бывало), чтобы убит был священник и пророк в святилище Г-споднем?</pasuk><pasuk id="21">Отроки и старцы умирали на земле на улицах (города), девы мои и юноши мои пали от меча. Ты убил (их) в день гнева Своего, предал закланию, не пощадив.</pasuk><pasuk id="22">Как на праздник созвал Ты отовсюду ужасы мои, и не было в день гнева Г-сподня ни спасшегося, ни уцелевшего. Тех, что взлелеял я и вырастил, (всех) уничтожил враг мой. </pasuk></chapter><chapter id="3"><pasuk id="1"> Я муж, видевший бедствие от бича гнева Его.</pasuk><pasuk id="2">Он повел меня и ввел во тьму, а не во свет.</pasuk><pasuk id="3">Лишь против меня обращает Он снова и снова руку Свою весь день. </pasuk><pasuk id="4">Состарил Он плоть мою и кожу мою, изломал кости мои.</pasuk><pasuk id="5">Выстроил Он против меня и окружил меня горестями и невзгодами,</pasuk><pasuk id="6">Водворил меня во мрак, как давно умерших;</pasuk><pasuk id="7">Обнес меня оградой, чтобы (не мог) я выйти, отяжелил оковы мои.</pasuk><pasuk id="8"> Даже если вопию я и взываю (о помощи), не дает Он дойти молитве моей.</pasuk><pasuk id="9"> Тесаными камнями заградил Он пути мои, искривил Он стези мои.</pasuk><pasuk id="10">Стал Он для меня медведем в засаде, львом в укрытии,</pasuk><pasuk id="11">Извратил пути мои, истерзал Он меня, сделал меня предметом ужаса.</pasuk><pasuk id="12">Натянул Он лук Свой, а меня поставил мишенью для стрелы,</pasuk><pasuk id="13">Пронзил Он почки мои стрелами из колчана Своего.</pasuk><pasuk id="14"> Стал я посмешищем всего народа моего, припевом их на весь день.</pasuk><pasuk id="15">Накормил Он меня горечью досыта, напоил меня полынью,</pasuk><pasuk id="16">Заставил Он меня искрошить щебнем зубы мои, вываляться в пепле.</pasuk><pasuk id="17">И лишилась покоя душа моя, забыл я о благоденствии.</pasuk><pasuk id="18">И подумал я: пропала жизнь моя и надежда на Г-спода.</pasuk><pasuk id="19"> Вспомни, (Г-споди), о горе моем и страдании моем – (они) полынь и отрава.</pasuk><pasuk id="20"> Непрестанно помнит (об этом) и поникла во мне душа моя.</pasuk><pasuk id="21">Вот что отвечаю я сердцу моему, на что надеюсь:</pasuk><pasuk id="22">Что милости Г-сподни не истощились, что милосердие Его не иссякло,</pasuk><pasuk id="23">Обновляются они каждое утро; велика преданность Твоя!</pasuk><pasuk id="24">Г-сподь – удел мой, – говорит душа моя, – поэтому буду я надеяться на Него.</pasuk><pasuk id="25">Благ Г-сподь к надеющимся на Него, к душе, ищущей Его.</pasuk><pasuk id="26">Благо тому, кто молча ждет спасения Г-сподня.</pasuk><pasuk id="27">Благо мужу, несущему бремя (заповедей) в юности своей.</pasuk><pasuk id="28">Пусть одиноко и молча сидит он, ибо Он возложил на него (это бремя).</pasuk><pasuk id="29">Пусть праха коснутся уста его – быть может есть еще надежда!</pasuk><pasuk id="30">Пусть подставит он щеку бьющему его, пусть насытится позором,</pasuk><pasuk id="31"> Ибо не покидает Г-сподь навеки (тех, кто надеется на Него).</pasuk><pasuk id="32">Ибо если и опечалит Он, то и помилует по великому милосердию Своему.</pasuk><pasuk id="33">Ибо не по (своеволию) сердца Своего причиняет Он страдания и печалит сынов человеческих, </pasuk><pasuk id="34">Чтобы попирать ногами Своими всех узников земли,</pasuk><pasuk id="35">Чтобы неправедно судить человека пред лицом Всевышнего,</pasuk><pasuk id="36">Чтобы несправедливо осудить человека в тяжбе его, – не приемлет (этого) Г-сподь.</pasuk><pasuk id="37">Кто может приказать, чтобы исполнилось нечто, (чего) не повелел Г-сподь?</pasuk><pasuk id="38">Не из уст ли Всевышнего исходят бедствия и блага?</pasuk><pasuk id="39">Что жалуется человек живущий? (Пусть жалуется) муж на свои собственные грехи.</pasuk><pasuk id="40">Поищем и исследуем пути наши, и обратимся к Г-споду.</pasuk><pasuk id="41">Вознесем сердце наше и руки наши к Б-гу в небесах.</pasuk><pasuk id="42">Мы согрешили и ослушались, Ты не простил.</pasuk><pasuk id="43"> Облек Ты Себя гневом и преследовал нас, умерщвлял, не щадил;</pasuk><pasuk id="44">Облек Ты Себя облаком, чтобы не доходила молитва;</pasuk><pasuk id="45">В отбросы и мерзость превратил Ты нас среди народов.</pasuk><pasuk id="46">Разинули на нас пасть свою все враги наши.</pasuk><pasuk id="47">Ужас и пропасть, разорение и бедствие достались нам (на долю).</pasuk><pasuk id="48">Из глаз моих ручьями льются слезы о бедствии дочери народа моего.</pasuk><pasuk id="49">Глаза мои истекают (слезами) постоянно и беспрерывно,</pasuk><pasuk id="50">Пока не взглянет и не увидит Г-сподь с небес.</pasuk><pasuk id="51">Глаз мой причиняет (страдания) душе моей, (видя судьбу) всех дочерей города моего.</pasuk><pasuk id="52">Гонялись за мной, как за птицей, беспричинные враги мои,</pasuk><pasuk id="53"> Губили они жизнь мою в яме, забрасывали меня камнями.</pasuk><pasuk id="54">Покрыли воды голову мою, сказал я: &amp;quot;Погиб!&amp;quot;</pasuk><pasuk id="55">Из ямы глубокой призывал я имя Твое, Г-споди!</pasuk><pasuk id="56"> Услышал Ты голос мой, – не пропусти же мимо ушей Своих вопля моего об избавлении моем.</pasuk><pasuk id="57">В тот день, когда я звал Тебя, Ты приближался, говорил Ты: &amp;quot;Не бойся!&amp;quot;</pasuk><pasuk id="58">Спорил Ты, Г-споди, с врагами души моей, спас Ты жизнь мою.</pasuk><pasuk id="59"> Видел Ты, Г-споди, неправду (суда) надо мной – рассуди, прошу, тяжбу мою.</pasuk><pasuk id="60"> Видел Ты все мщения их, все (злые) замыслы их против меня.</pasuk><pasuk id="61">Слышал Ты, Г-споди, брань их, все (злые) замыслы их против меня,</pasuk><pasuk id="62">Речи врагов моих и козни их, (что строят) против меня весь день.</pasuk><pasuk id="63">Сидят ли они, стоят ли, смотри, я – их припев.</pasuk><pasuk id="64">Воздай им, Г-споди, по делам рук их!</pasuk><pasuk id="65">Дай им сокрушение сердца, проклятие Твое – на них!</pasuk><pasuk id="66">Преследуй их во гневе и истреби их из-под небес Г-сподних! </pasuk></chapter><chapter id="4"><pasuk id="1"> Как потускнело золото, изменилось отменное злато! Разбросаны камни священные по углам всех улиц.</pasuk><pasuk id="2">Дорогие сыны Цийона, оценимые чистейшим золотом, как стали они похожи на глиняные кувшины, изделие рук горшечника?!</pasuk><pasuk id="3">Даже шакалы дают сосцы (и) кормят детенышей своих, (а) дочь народа моего стала жестокой, как страусы в пустыне.</pasuk><pasuk id="4">Язык младенца от жажды прилипает к небу его, дети просят хлеба, но никто не отломит им (куска).</pasuk><pasuk id="5">Те, что ели (некогда) лакомства, покинуты на улицах, те, что выросли в багрянице, обнимают кучи мусора.</pasuk><pasuk id="6"> (Наказание) беззакония дочери народа моего превышает (наказание) за грехи Седома: тот был перевернут мгновенно, и руки не касались его.</pasuk><pasuk id="7">Незиреи ее были чище снега, белее молока, лик их был краше рубина, стан подобен сапфиру. </pasuk><pasuk id="8">Чернее черного стали лица их, не узнать их на улицах; сморщилась на костях их кожа, стала сухой, как дерево.</pasuk><pasuk id="9">Те, что погибли от меча, пронзенные, истекшие (кровью), были счастливее тех, что гибли от голода из-за недостатка полевых плодов.</pasuk><pasuk id="10">Руки милосердных женщин варили детей своих; были те для них пищей во время гибели дочери народа моего.</pasuk><pasuk id="11">Исчерпал Г-сподь гнев Свой, излил ярость гнева Своего и зажег на Цийоне огонь, который пожрал основания его. </pasuk><pasuk id="12">Не верили цари земли и все жители вселенной, что враг и неприятель войдет во врата Йерушалаима.</pasuk><pasuk id="13">За грехи пророков его, за беззакония священников его, что проливали среди него (Йерушалаима) кровь праведников,</pasuk><pasuk id="14">Бродили они (как) слепые по улицам, осквернялись кровью, так что нельзя было касаться одежд их. </pasuk><pasuk id="15">&amp;quot;Прочь, нечистые!&amp;quot; – кричали им. – &amp;quot;Ступайте прочь, не прикасайтесь! потому что бродят они и скитаются, а среди чужих народов говорят: &amp;quot;Не будут они больше жить (здесь)!</pasuk><pasuk id="16">Лик Г-сподень рассеял их, и больше не будет Он взирать на них: они священников не уважают, старцев не щадят&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="17">Истомились глаза наши в напрасном ожидании помощи нам, возлагали мы надежду на народ, который не смог спасти (нас).</pasuk><pasuk id="18">Подстерегали они шаги наши, чтобы не могли мы ходить по своим улицам. Подошел конец нам, исполнились дни наши, ибо настал нам конец!</pasuk><pasuk id="19"> Легче орлов поднебесных были гонители наши, по горам они гнались за нами, в пустыне устраивали нам засаду.</pasuk><pasuk id="20">Дыхание жизни нашей, помазанник Г-сподень, попал в западню их, тот, о котором говорили мы: &amp;quot;Под сенью его будем мы жить среди народов&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="21">Радуйся и веселись, дочь Эдома, живущая в стране Уц! И до тебя дойдет чаша: напьешься ты допьяна и изрыгнешь!</pasuk><pasuk id="22">Искуплен грех твой, дочь Цийона, не будет Он больше изгонять тебя. Наказал Он тебя за беззаконие твое, дочь Эдома, изобличил грехи твои. </pasuk></chapter><chapter id="5"><pasuk id="1"> Вспомни, Г-споди, что стало с нами; взгляни и увидь поругание наше!</pasuk><pasuk id="2"> Наследство наше перешло к чужим, дома наши – к иноземцам.</pasuk><pasuk id="3">Осиротели мы, и нет отца, матери наши – как вдовы.</pasuk><pasuk id="4">Нашу воду пьем мы за деньги, наши же дрова достаются нам за плату.</pasuk><pasuk id="5">В шею гонят нас, утомились мы, а отдохнуть не дают.</pasuk><pasuk id="6">К Египту простирали мы руку, к Ашшуру – насытиться хлебом.</pasuk><pasuk id="7">Отцы наши грешили и их (уже) нет, а мы за грехи их страдаем.</pasuk><pasuk id="8">Рабы господствуют над нами и некому высвободить (нас) от руки их.</pasuk><pasuk id="9">Хлеб свой добываем мы с опасностью для жизни из-за меча в пустыне.</pasuk><pasuk id="10">Как печь раскалена кожа наша от жгучего голода.</pasuk><pasuk id="11">Бесчестили жен в Цийоне, девиц – в городах Иеудейских.</pasuk><pasuk id="12"> Вельмож вешали за руки их, старцев не уважали.</pasuk><pasuk id="13">Юноши таскали жернова, а отроки падали (под ношею) дров.</pasuk><pasuk id="14">Старцы уже (не судят) у ворот, а юноши петь (перестали).</pasuk><pasuk id="15">Прекратилась радость сердца нашего, превратился в траур хоровод наш.</pasuk><pasuk id="16">Упал венец головы нашей, горе нам, ибо согрешили мы.</pasuk><pasuk id="17"> Потому и изныло сердце наше, оттого и померкли очи наши.</pasuk><pasuk id="18">Оттого что опустела гора Цийон, лисицы бродят по ней.</pasuk><pasuk id="19">Ты, Г-споди, пребываешь вовеки, престол Твой – из рода в род!</pasuk><pasuk id="20">Зачем же забыл Ты нас навеки, оставил нас на долгие годы?</pasuk><pasuk id="21">Обрати нас, Г-споди, к Тебе, и мы обратимся, обнови дни наши как древле.</pasuk><pasuk id="22">Ибо если презрел Ты очень нас, (то и) слишком прогневался Ты на нас. Обрати нас, Г-споди, к тебе, и мы обратимся, обнови дни наши как древле. </pasuk></chapter></book>