<book><chapter id="1"><pasuk id="1">И был один человек из Раматаим-Цофим, с гор Эфраимовых; имя ему Элкана, сын Йерохама, сына Элиу, сына Тоху, сына Цуфа, Эфратеянина.</pasuk><pasuk id="2">А у него две жены: имя одной Ханна, а имя другой Пенинна; и были у Пенинны дети, у Ханны же детей не было.</pasuk><pasuk id="3">И ходил человек тот из города своего в Шило из года в год поклоняться и приносить жертвы Г-споду Ц-ваоту; а там два сына Эйли: Хофни и Пинехас, священники Г-спода.</pasuk><pasuk id="4">И бывало, в день, когда Элкана приносил жертвы, он давал доли Пенинне, жене своей, и всем сыновьям ее и дочерям ее.</pasuk><pasuk id="5">Ханне же давал двойную долю, так как Ханну любил; но Г-сподь затворил чрево ее.</pasuk><pasuk id="6">А соперница ее дразнила ее постоянно, дабы побудить ее к ропоту на то, что Г-сподь затворил чрево ее.</pasuk><pasuk id="7">Так делал он (Элкана) каждый год, когда ходила она в дом Г-сподень; та дразнила ее, а эта плакала и йе ела.</pasuk><pasuk id="8">И сказал ей Элкана, муж ее: Ханна! Что ты плачешь и почему не ешь, и отчего скорбит сердце твое? Не лучше ли я для тебя десяти сыновей?</pasuk><pasuk id="9">И встала Ханна после еды и питья в Шило; а Эйли, священник, сидел на сиденьи у дверного косяка храма Г-сподня.</pasuk><pasuk id="10">Она же в скорби душевной молилась Г-споду и горько плакала,</pasuk><pasuk id="11">И дала обет, и сказала: Г-споди Ц-ваот! Если Ты снизойдешь к страданию рабы Твоей и вспомнишь обо мне, и не забудешь рабы Твоей, и дашь рабе Твоей дитя мужского пола, то я отдам его Г-споду на все дни жизни его, и бритва не коснется головы его.</pasuk><pasuk id="12">И вот, так как она долго молилась пред Господом, Эйли следил за устами ее.</pasuk><pasuk id="13"> Ханна же говорила в сердце своем: только губы ее шевелились, голоса же ее не было слышно; и Эйли счел ее пьяною.</pasuk><pasuk id="14">И сказал ей Эйли: доколе будешь ты пьянствовать?</pasuk><pasuk id="15">Вытрезвись от вина своего! И отвечала Ханна, и сказала: нет, господин мой, я жена, скорбящая духом, вина же и шэйхара не пила я, а изливаю душу мою пред Господом.</pasuk><pasuk id="16">Не считай рабы твоей за дочь негодную, ибо от великой скорби и печали моей говорила я доселе.</pasuk><pasuk id="17">И отвечал Эйли, и сказал: иди с миром, и Б-г Исраэйлев да исполнит желание твое – то, чего ты просила у Него.</pasuk><pasuk id="18">И сказала она: да найдет раба твоя милость в очах твоих! И пошла эта женщина в путь свой, и ела, и лицо ее не было уже (печальным);</pasuk><pasuk id="19">И встали они поутру, и поклонились пред Господом, и возвратились, и пришли в дом свой в Раму. И познал Элкана Ханну, жену свою, и вспомнил о ней Г-сподь.</pasuk><pasuk id="20">И было, через некоторое время зачала Ханна и родила сына, и дала ему имя Шемуэйл, ибо у Г-спода я вымолила его.</pasuk><pasuk id="21">И пошел муж сей, Элкана, и все семейство его принести Г-споду ежегодную жертву и обет свой.</pasuk><pasuk id="22">А Ханна не пошла, ибо сказала мужу своему: когда выкормлен будет младенец, тогда я отведу его, и явится он пред Г-спода, и останется там навсегда.</pasuk><pasuk id="23">И сказал ей Элкана, муж ее: делай, что хорошо в глазах твоих; оставайся, пока не выкормишь его, лишь бы исполнил Г-сподь слово Свое. И осталась жена, и кормила грудью сына своего, пока не выкормила его.</pasuk><pasuk id="24">Когда же вскормила его, то поднялась с ним, (взяв) трех быков и одну эйфу муки и мех вина, и привела его в дом Г-сподень в Шило; отрок Же был еще юным.</pasuk><pasuk id="25">И зарезали быка; и привели отрока к Эйли.</pasuk><pasuk id="26">И сказала она: внемли мне, господин мой, да живет душа твоя, господин мой! Я – та женщина, которая стояла здесь при тебе, чтобы молиться Г-споду.</pasuk><pasuk id="27">Об этом ребенке молилась я, и исполнил Г-сподь просьбу мою, то, чего я просила у Него.</pasuk><pasuk id="28">И я вверяю его Г-споду; на все дни жизни его вверен он Г-споду. И поклонился он Г-споду там. </pasuk></chapter><chapter id="2"><pasuk id="1">И молилась Ханна, и сказала: возрадовалось сердце мое в Господе, вознесен рог мой (слава моя) Господом; широко разверзлись уста мои на врагов моих, ибо я радуюсь помощи Твоей.</pasuk><pasuk id="2">Нет столь святого, как Г-сподь; ибо нет другого, кроме Тебя, и нет твердыни, как Б-г наш.</pasuk><pasuk id="3">Не говорите слишком высокомерно, надменно; да не выйдет похвальба из уст ваших, ибо Б-г – всеведущий Г-сподь, и дела у Него взвешены.</pasuk><pasuk id="4">Луки героев ломаются, а слабые препоясываются силою. </pasuk><pasuk id="5">Сытые за хлеб нанимаются, а голодные перестали (голодать); даже бесплодная может родить семерых, а многочадная изнемогает.</pasuk><pasuk id="6">Г-сподь умерщвляет и оживляет, низводит в преисподнюю и поднимает.</pasuk><pasuk id="7">Г-сподь делает нищим и обогащает, унижает и возвышает.</pasuk><pasuk id="8">Подъемлет из праха бедного, из грязи возвышает нищего, чтобы посадить с вельможами; и престолом славы наделяет их, ибо у Г-спода устои земли, и Он утвердил на них вселенную.</pasuk><pasuk id="9">Стопы благочестивых Своих охраняет Он, а нечестивые во тьме погибнут, ибо не силою крепок человек.</pasuk><pasuk id="10">Сокрушены будут враги Г-сподни, на них Он с небес возгремит. Г-сподь судить будет (все) концы земли и даст силу царю Своему, и вознесет рог помазанника (царя) Своего.</pasuk><pasuk id="11">И пошел Элкана в Раму, в дом свой, а отрок стал служить Г-споду при Эйли, священнике.</pasuk><pasuk id="12">Сыновья же Эйли были люди негодные: не знали они Г-спода.</pasuk><pasuk id="13">И так вели себя эти священники по отношению к народу: когда кто приносил жертву, отрок священника приходил, когда варили мясо, с вилкой трезубой в руке своей И опускал ее в котел, в кастрюлю, в сковороду или в горшок; и все, что поднимет вилка, брал священник себе.</pasuk><pasuk id="14">Так поступали они со всеми Исраэйльтянами, которые приходили туда, в Шило.</pasuk><pasuk id="15">Даже прежде чем воскуривали тук, приходил отрок священника и говорил приносившему жертву: дай-ка мяса, чтобы жарить священнику; он не возьмет у тебя мяса вареного, а только сырое.</pasuk><pasuk id="16">И (если) говорил ему тот человек: когда воскурят тук, тогда возьми себе, сколько пожелает душа твоя, – то он говорил: нет, сейчас давай, а иначе возьму силою.</pasuk><pasuk id="17">И был весьма велик грех этих отроков пред Господом, ибо оскверняли эти люди дароприношение Г-споду.</pasuk><pasuk id="18">А отрок Шемуэйл служил пред Господом в льняном эйфоде, препоясанный.</pasuk><pasuk id="19">Меил малый делала ему мать его и приносила ему из года в год, когда всходила с мужем своим для приношения ежегодной жертвы.</pasuk><pasuk id="20">И благословлял Эйли Элкану и жену его, и говорил: да даст Г-сподь тебе детей от жены этой за тот дар, который дан Г-споду! И шли они в место свое.</pasuk><pasuk id="21">И вспомнил Г-сподь о Ханне, и она зачала, и родила трех сыновей и двух дочерей; а отрок Шемуэйл рос у Г-спода.</pasuk><pasuk id="22">Эйли же был весьма стар; и слышал о том, как поступают сыновья его со всеми Исраэйльтянами, и о том, что они ложатся с женщинами, собирающимися у входа в шатер соборный,</pasuk><pasuk id="23">И сказал он им: зачем делаете вы такие дела? Ведь слышу я о злых поступках ваших от всего этого народа.</pasuk><pasuk id="24">Нет, сыновья мои, ведь нехороша молва, которую, как я слышу, разносит народ Г-сподень.</pasuk><pasuk id="25">Если согрешит человек против человека, то будет судить его суд; если же против Г-спода согрешит человек, то кто заступится за него? Но они не слушали голоса отца своего, ибо Г-сподь решил уже предать их смерти.</pasuk><pasuk id="26">Отрок же Шемуэйл вырастал все больше и больше и становился все лучше в (глазах) Б-га и людей.</pasuk><pasuk id="27">И пришел человек Б-жий к Эйли, и сказал ему: так сказал Г-сподь: Я открылся дому отца твоего, когда были они в Египте, в доме Паро,</pasuk><pasuk id="28">И избрал его (Аарона) из всех колен Исраэйлевых Себе в священники, чтобы восходить к жертвеннику Моему, чтобы совершать воскурение, чтобы носить эйфод предо Мною; и дал Я дому отца твоего (долю) от всех огнепалимых жертв сынов Исраэйлевых.</pasuk><pasuk id="29">Отчего же вы попираете ногами жертвы Мои и хлебные приношения Мои, которые установил Я для жилища (храма Моего), а ты предпочитаешь Мне сыновей своих, раскармливая себя лучшим от всех даров Исраэйля, народа Моего?</pasuk><pasuk id="30">Поэтому так говорит Г-сподь, Б-г Исраэйлев: думал Я, (что) дом твой и дом отца твоего ходить будут предо Мною вовек. Но теперь говорит Г-сподь: не будет этого у Меня, ибо Я чтящих Меня почитаю, бесславящие же Меня будут посрамлены.</pasuk><pasuk id="31">Вот, наступают дни, когда подсеку Я силу твою и силу дома отца твоего, так что не будет старца в доме твоем.</pasuk><pasuk id="32">И ты увидишь в храме соперника, когда всеми благами будет облагодетельствован Исраэйль; и не будет старца в доме твоем во все дни.</pasuk><pasuk id="33">Но не истреблю у тебя всех от жертвенника Моего, дабы томить глаза твои и мучить душу твою; но весь прирост дома твоего умрет, едва возмужав.</pasuk><pasuk id="34">И вот тебе знамение о том, что сбудется с двумя сыновьями твоими, с Хофни и Пинехасом: в один день умрут они оба.</pasuk><pasuk id="35">И поставлю Себе священника верного, который по сердцу Моему и по душе Моей поступать будет; и устрою ему дом прочный, и будет он ходить пред помазанником Моим во все дни.</pasuk><pasuk id="36">И вот, всякий, оставшийся из дома твоего, придет кланяться ему из-за агоры серебра и одного хлебца и скажет: &amp;quot;Причисли меня к какой-нибудь священнической службе, чтобы есть (мне) кусок хлеба&amp;quot;. </pasuk></chapter><chapter id="3"><pasuk id="1">А отрок Шемуэйл служил Г-споду при Эйли; слово же Г-сподне было редко в те дни, видение было не часто.</pasuk><pasuk id="2">И было в те дни: Эйли лежал на месте своем; глаза же его начали тускнеть, и он не мог видеть.</pasuk><pasuk id="3">И светильник Б-жий еще не погас, а Шемуэйл лежал в храме Г-споднем, где ковчег Б-жий.</pasuk><pasuk id="4">И воззвал Г-сподь к Шемуэйлу, и сказал тот: вот я!</pasuk><pasuk id="5">И побежал к Эйли, и сказал: вот я! Ты звал меня. Но тот сказал: я не звал; ступай назад, ложись. И пошел он, и лег. </pasuk><pasuk id="6">Но Г-сподь опять позвал Шемуэйла. И встал Шемуэйл, и пошел к Эйли, и сказал: вот я! Ты же звал меня. Но тот сказал: я не звал, сын мой, ступай назад, ложись. </pasuk><pasuk id="7">А Шемуэйл еще не знал Г-спода, и еще не открывалось ему слово Г-сподне.</pasuk><pasuk id="8"> И опять позвал Г-сподь Шемуэйла, в третий раз. И он встал, и пошел к Эйли, и сказал: вот я! Звал же ты меня. И понял Эйли, что Г-сподь зовет отрока.</pasuk><pasuk id="9">И сказал Эйли Шемуэйлу: иди, ложись, и когда позовет тебя, ты скажи: &amp;quot;Говори, Г-споди, ибо слушает раб Твой&amp;quot;. И пошел Шемуэйл, и лег на место свое.</pasuk><pasuk id="10">И явился Г-сподь, и предстал, и воззвал, как прежде: Шемуэйл! Шемуэйл! И сказал Шемуэйл: говори, ибо слушает раб Твой.</pasuk><pasuk id="11">И сказал Г-сподь Шемуэйлу: вот, Я сделаю дело в Исраэйле, от которого у каждого услышавшего о нем зазвенит в обоих ушах.</pasuk><pasuk id="12">В тот день Я исполню над Эйли все, что Я говорил о доме его, – от начала до конца.</pasuk><pasuk id="13">И сказал Я ему, что Я осужу дом его навеки за вину в том, что он знал, как сыновья его навлекают на себя проклятие, и не обуздывал их. </pasuk><pasuk id="14">И поэтому поклялся Я дому Эйли, что не искупится вина дома Эйли ни жертвою, ни дароприношением вовек.</pasuk><pasuk id="15">И лежал Шемуэйл до утра; и отворил он двери дома Г-сподня, но боялся Шемуэйл рассказать об этом видении Эйли.</pasuk><pasuk id="16">Но Эйли позвал Ше-муэйла и сказал: Шемуэйл, сын мой! И сказал тот: вот я!</pasuk><pasuk id="17">И сказал (Эйли): что за слово говорил Он тебе? Не скрывай от меня, (а то) Б-г сделает с тобою такое (зло), и еще больше сделает, если скроешь от меня что-либо из всего того, что Он говорил тебе!</pasuk><pasuk id="18">И пересказал ему Шемуэйл все те слова, и не утаил от него ничего. И сказал тот: Он – Г-сподь; что Ему угодно, то да совершит.</pasuk><pasuk id="19">И вырос Шемуэйл; и Г-сподь был с ним, и не обронил из всех слов Своих ничего наземь.</pasuk><pasuk id="20">И узнал весь Исраэйль, от Дана до Беэйр-Шевы, что Шемуэйл верный пророк Г-спода.</pasuk><pasuk id="21">И продолжал Г-сподь являться в Шило, ибо открывался Г-сподь Шемуэйлу в Шило через слово Г-сподне. </pasuk></chapter><chapter id="4"><pasuk id="1">И было слово Шемуэйла ко всему Исраэйлю. И выступили Исраэйльтяне против Пелиштимлян на войну, и расположились станом при Эвен-Аэйзэре, а Пелиштимляне расположились в Афэйке.</pasuk><pasuk id="2">И выстроились Пелиштимляне против Исраэйльтян, и разгорелся бой, и были разбиты Исраэйльтяне Пелиштимлянами, которые побили на поле боя около четырех тысяч человек.</pasuk><pasuk id="3">И пришел народ в стан; и сказали старейшины Исраэйлевы: за что сегодня поразил нас Г-сподь пред Пелиштимлянами? Возьмем же к себе из Шило ковчег завета Г-сподня, и войдет он в среду нашу, и спасет нас от руки врагов наших.</pasuk><pasuk id="4">И народ послал в Шило, и принесли оттуда ковчег завета Г-спода Ц-ваота, обитающего (над) керувами; а там при ковчеге Божьем два сына Эйли: Хофни и Пинехас.</pasuk><pasuk id="5">И когда прибыл ковчег завета Г-сподня в стан, громко вскричал весь Исраэйль, и восшумела земля.</pasuk><pasuk id="6">И услышали Пелиштимляне этот громкий крик, и сказали: что это за громкие клики в стане Иврим? И узнали, что ковчег Г-сподень прибыл в стан.</pasuk><pasuk id="7">И устрашились Пелиштимляне, ибо сказали: появился Б-г в том стане. И сказали: горе нам, ибо не было такого ни вчера, ни третьего дня.</pasuk><pasuk id="8">Горе нам! Кто избавит нас от руки этого сильного Б-га? Это тот Б-г, который поразил Египтян всякими казнями в пустыне.</pasuk><pasuk id="9">Крепитесь и будьте мужественны, Пелиштимляне, дабы не были вы в порабощении у Иврим, как были они в порабощении у вас; будьте же мужественны и сразитесь.</pasuk><pasuk id="10">И сразились Пелиштимляне, и поражены были Исраэйльтяне, и разбежались – каждый в шатры свои; и было поражение весьма великое, и пало из Исраэйльтян тридцать тысяч пеших.</pasuk><pasuk id="11">И ковчег Б-жий был захвачен, и оба сына Эйли, Хофни и Пинехас, умерли.</pasuk><pasuk id="12">И бежал один Бинйаминянин с места сражения, и пришел в Шило в тот же день; одежда на нем (была) разодрана и прах на голове его.</pasuk><pasuk id="13">И он пришел, и вот Эйли сидит на стуле у дороги в ожидании, ибо трепетало сердце его за ковчег Б-жий. И когда пришел тот человек рассказать (обо всем) в городе, то возопил весь город.</pasuk><pasuk id="14">И услышал Эйли громкий крик, и сказал: что это за сильный шум? И тотчас подошел тот человек и сообщил (обо всем) Эйли.</pasuk><pasuk id="15">А Эйли был девяноста восьми лет; и глаза его померкли, и не мог он видеть.</pasuk><pasuk id="16">И сказал тот человек Эйли: я тот, кто пришел с места сражения, я бежал с поля битвы сегодня. И сказал тот: что же произошло, сын мой?</pasuk><pasuk id="17">И отвечал вестник, и сказал: побежал Исраэйль пред Пелиштимлянами, и великий разгром был в народе, и оба сына твои умерли, Хофни и Пинехас, и ковчег Б-жий захвачен.</pasuk><pasuk id="18">И было, когда упомянул он о ковчеге Божьем, упал тот с сиденья навзничь у ворот и проломил себе затылок, и умер он, ибо стар был этот муж и тяжел. А судил он Исраэйль сорок лет.</pasuk><pasuk id="19">А невестка его, жена Пинехаса, была беременна, уже перед родами. И когда услышала она известие о захвате ковчега Божья и (о том), что умерли свекор ее и муж ее, то упала она на колени и родила, ибо внезапно наступили у нее потуги ее.</pasuk><pasuk id="20">И когда умирала она, говорили стоявшие при ней женщины: не бойся, ибо сына родила ты. Но она не отвечала, и не тронуло это сердца ее.</pasuk><pasuk id="21">И назвала она мальчика Ихавод (Бесславие), сказав: покинула слава Исраэйль, ибо захвачен ковчег Б-жий; и не стало свекра ее и мужа ее.</pasuk><pasuk id="22">И сказала она: покинула слава Исраэйль, ибо захвачен ковчег Б-жий. </pasuk></chapter><chapter id="5"><pasuk id="1">А Пелиштимляне взяли ковчег Б-жий и перенесли его из Эвен-Аэйзэра в Ашдод.</pasuk><pasuk id="2">И взяли Пелиштимляне ковчег Б-жий, и внесли его в капище Дагона, и поставили его возле Дагона.</pasuk><pasuk id="3">И встали на следующий день жители Ашдода рано утром, и вот, Дагон лежит лицом к земле пред ковчегом Г-сподним. И взяли они Дагона, и поставили его на свое место.</pasuk><pasuk id="4">И встали они рано утром на следующий день, и вот, Дагон лежит лицом к земле пред ковчегом Г-сподним, а голова Дагона и обе кисти рук его, отсеченные, на пороге; осталась от Дагона только рыбья (часть его).</pasuk><pasuk id="5">Поэтому жрецы Дагона и все, приходящие в капище Дагона, не ступают на порог (капища) Дагона в Ашдоде до сего дня.</pasuk><pasuk id="6">И стала тяжкой рука Господня над жителями Ашдода, и Он избивал их и поразил их техорим (пузырями) – Ашдод и окрестности его.</pasuk><pasuk id="7">И увидели это жители Ашдода, и сказали: да не останется у нас ковчег Б-га Исраэйлева, ибо тяжела рука Его для нас и для Дагона, Б-га нашего.</pasuk><pasuk id="8">И послали (жители Ашдода), и собрали всех князей Пелиштимских к себе, и сказали: что нам делать с ковчегом Б-га Исраэйлева? И сказали те: пусть перейдет ковчег Б-га Исраэйлева в Гат. И перенесли ковчег Б-га Исраэйлева.</pasuk><pasuk id="9">И было, после того как перенесли его, была рука Г-сподня на городе – смятение весьма великое; и поразил Он людей этого города от мала до велика, и возникли у них техорим.</pasuk><pasuk id="10">И отослали они ковчег Б-жий в Экрон; и когда пришел ковчег Б-жий в Экрон, возопили Экроняне, говоря: перенесли к нам ковчег Б-га Исраэйлева, чтобы умертвить нас и народ наш!</pasuk><pasuk id="11">И послали (жители Экрона), и собрали всех князей Пелиштимских, и сказали: отошлите ковчег Б-га Исраэйлева, и пусть возвратится он в свое место, чтобы не умертвил он нас и народ наш. Ибо ужас смертельный был во всем городе: весьма тяжка была там рука Божья.</pasuk><pasuk id="12">И люди, которые не умерли, поражены были техорим; и поднимался вопль города до небес. </pasuk></chapter><chapter id="6"><pasuk id="1">И пробыл ковчег Г-сподень в стране Пелиштимской семь месяцев.</pasuk><pasuk id="2">И призвали Пелиштимляне жрецов и чародеев, и сказали: что нам делать с ковчегом Господним? Скажите нам, как отослать нам его в место его?</pasuk><pasuk id="3">И сказали те: если вы отсылаете ковчег Б-га Исраэйлева, то не отсылайте его ни с чем, но принесите Ему жертву повинности; тогда исцелитесь и узнаете, почему не оставляет вас рука Его.</pasuk><pasuk id="4">И сказали они: какую жертву повинности должны мы принести Ему? И те сказали: по числу князей Пелиштимских пять техорим золотых и пять мышей золотых, ибо казнь одна была для всех и для князей ваших.</pasuk><pasuk id="5">Сделайте же изображения техорим ваших и изображения мышей ваших, губящих страну, и воздайте славу Б-гу Исраэйлеву; может быть, Он смягчит руку Свою (наказание) над вами и над Б-гами вашими, и над землею вашею.</pasuk><pasuk id="6">И зачем вам ожесточать сердце ваше, как ожесточали Египтяне и Паро сердце свое? Ведь когда наказал Он их, то они отпустили их (Исраэйльтян), и те ушли.</pasuk><pasuk id="7">А теперь сделайте одну новую повозку и возьмите двух коров дойных, на которых не было ярма, и впрягите коров в повозку, а телят их уведите от них домой.</pasuk><pasuk id="8">И возьмите ковчег Г-сподень, и положите его в повозку, а золотые вещи, которые вы принесли Ему в жертву повинности, положите в ящик сбоку от него, и отпустите его, и пусть идет.</pasuk><pasuk id="9">И смотрите, если через свою границу взойдет он к Бэйт-Шемэшу, то Он сделал нам это великое зло; если же нет, то мы будем знать, что не Его рука поразила нас, а постигло нас это случайно.</pasuk><pasuk id="10">И сделали люди эти так: взяли двух дойных коров и впрягли их в повозку, а телят их заперли дома.</pasuk><pasuk id="11">И поставили в повозку ковчег Г-сподень и ящик с золотыми мышами и с изображениями своих техорим.</pasuk><pasuk id="12"> И пошли коровы прямо по дороге, по пути к Бэйт-Шемэшу; одною дорогою шли, идя с мычанием, и не отклонялись ни вправо, ни влево; а князья Пелиштимские следовали за ними до границы Бэйт-Шемэша.</pasuk><pasuk id="13">А (жители) Бэйт-Шемэша жали пшеницу в долине; и взглянули, и увидели ковчег, и обрадовались, что увидели.</pasuk><pasuk id="14">А повозка дошла до поля Йеошуи Бэйт-Шемэшского и остановилась там, а там был большой камень; и раскололи они повозку на Дрова, а коров принесли во всесожжение Г-споду.</pasuk><pasuk id="15">А Лейвиты сняли ковчег Господень и ящик, бывший при нем, в котором были золотые вещи, и поставили на тот большой камень, жители же Бэйт-Шемэша принесли в тот день всесожжения и зарезали жертвы Г-споду.</pasuk><pasuk id="16">И увидели (это) пять князей Пелиштимских, и возвратились в Экрон в тот же день. </pasuk><pasuk id="17">А тех золотых техорим, которые принесли Пелиштимляне в жертву повинности Г-споду, (было): один за Ашдод, один за Азу, один за Ашкелон, один за Гат, один за Экрон.</pasuk><pasuk id="18">А золотые мыши (были) по числу всех городов Пелиштимских, (принадлежавших) пяти князьям, от города укрепленного до открытого села и до большого камня, на который возложили ковчег Г-сподень и который до сего дня на поле Йеошуи Бэйт-Шемэшского.</pasuk><pasuk id="19">И поразил Он людей Бэйт-Шемэша, за то что они заглядывали в ковчег Г-сподень^ и убил семьдесят человек, (из) пятидесяти тысяч человек народа; и заплакал народ о том, что поразил Г-сподь народ казнью великой.</pasuk><pasuk id="20">И сказали люди Бэйт-Шемэша: кто может стоять пред Господом, этим Б-гом святым, и к кому Он пойдет от нас?</pasuk><pasuk id="21">И послали послов к жителям Кирйат Йеарима сказать: возвратили Пелиштимляне ковчег Господень; сойдите, унесите его к себе. </pasuk></chapter><chapter id="7"><pasuk id="1">И пришли жители Кирйат Йеарима, и унесли ковчег Г-сподень, и принесли его в дом Авинадава, что на холме; а Элазара, сына его, посвятили (назначили) хранить ковчег Г-сподень.</pasuk><pasuk id="2">И было, с того дня, как поставили ковчег в Кирйат Йеариме, прошло много времени, и прошло уже лет двадцать, и затосковал весь дом Исраэйлев по Г-споду.</pasuk><pasuk id="3">И сказал Шемуэйл всему дому Исраэйлеву так: если вы всем сердцем своим возвращаетесь к Г-споду, то удалите из среды своей чужих Б-гов и Ашторт, и обратите сердце ваше к Г-споду, и служите Ему одному; и Он избавит вас от руки Пелиштимлян.</pasuk><pasuk id="4">И удалили сыны Исраэйлевы Баалов и Ашторт, и стали служить одному Г-споду.</pasuk><pasuk id="5">И сказал Шемуэйл: соберите всех Исраэйльтян в Мицпу, и я помолюсь о вас Г-споду.</pasuk><pasuk id="6">И собрались они в Мицпу, и черпали воду, и изливали пред Господом, и постились в тот день, и сказали там: согрешили мы пред Господом. И судил Шемуэйл сынов Исраэйлевых в Мицпе.</pasuk><pasuk id="7">Когда услышали Пелиштимляне, что собрались сыны Исраэйлевы в Мицпу, поднялись князья Пелиштимские против Исраэйля. И услышали сыны Исраэйлевы, и испугались Пелиштимлян.</pasuk><pasuk id="8">И сказали сыны Исраэйлевы Шемуэйлу: не переставай взывать о нас к Г-споду, Б-гу нашему, чтобы спас Он нас от руки Пелиштимлян.</pasuk><pasuk id="9">И взял Шемуэйл одного ягненка-сосунка, и принес его целиком во всесожжение Г-споду, и воззвал Шемуэйл к Г-споду об Исраэйле, и внял ему Г-сподь.</pasuk><pasuk id="10">И было, когда Шемуэйл возносил всесожжение, а Пелиштимляне пришли сразиться с Исраэйлем, в тот день возгремел Г-сподь громом великим над Пелиштимлянами и привел их в смятение, и были они разбиты Исраэйлем.</pasuk><pasuk id="11">И вышли Исраэйльтяне из Мицпы, и преследовали Пелиштимлян, и громили их до (места) под Бэйт-Каром.</pasuk><pasuk id="12">И взял Шемуэйл один камень, и поставил между Мицпою и Шейном, и назвал его Эвен-Аэйзэр (Камень помощи), и сказал: до этого места помогал нам Г-сподь.</pasuk><pasuk id="13">И покорились Пелиштимляне, и не приходили больше в пределы Исраэйлевы; и была рука Г-сподня на Пелиштимлянах во все дни Шемуэйла.</pasuk><pasuk id="14">И возвращены были Исраэйлю города, которые взяли Пелиштимляне у Исраэйля, от Экрона до Гата; и освободил Исраэйль пределы их из рук Пелиштимлян; и наступил мир между Исраэйлем и Эморийцем.</pasuk><pasuk id="15"> И судил Шемуэйл Исраэйль во все дни жизни своей.</pasuk><pasuk id="16">Из года в год ходил он, обходя Бэйт-Эйл, и Гилгал, и Мицпу; и судил Исраэйля во всех местах этих.</pasuk><pasuk id="17">А возвращался он в Раму, так как там (был) дом его; и там судил он Исраэйля, и там построил жертвенник Г-споду. </pasuk></chapter><chapter id="8"><pasuk id="1">И было, когда состарился Шемуэйл, то поставил сыновей своих судьями над Исраэйлем.</pasuk><pasuk id="2">Имя старшего сына его было Йоэйль, а имя второго Авийа; они были судьями в Беэйр-Шеве.</pasuk><pasuk id="3">Но не ходили сыновья его по его пути, а склонились к корысти и брали взятки и кривили судом.</pasuk><pasuk id="4">И собрались все старейшины Исраэйля, и пришли к Шемуэйлу в Раму.</pasuk><pasuk id="5">И сказали ему: вот, ты состарился, а сыновья твои не идут твоим путем; поставь над нами теперь царя, чтобы судить нас, как (это) у всех народов.</pasuk><pasuk id="6">И не понравилось слово это Шемуэйлу, когда они сказали: дай нам царя, чтобы судить нас. И молился Шемуэйл Г-споду.</pasuk><pasuk id="7">И сказал Г-сподь Шемуэйлу: послушай голоса народа во всем, что они скажут тебе, ибо не тебя отвергли они, а Меня отвергли от царствования над ними.</pasuk><pasuk id="8">Как они поступали во всех делах со дня, когда вывел Я их из Египта, и до сего дня, и оставляли Меня, и служили иным божествам, так поступают они и с тобою.</pasuk><pasuk id="9">А теперь послушай голоса их, но предостереги их и расскажи им об обычаях царя, который будет царствовать над ними.</pasuk><pasuk id="10">И пересказал Шемуэйл все слова Г-спода народу, просившему у него царя,</pasuk><pasuk id="11">И сказал: вот каковы будут обычаи царя, который будет царствовать над вами: сыно΀²ей ваших возьмет он и приставит их к колесницам своим и к всадникам своим, и будут они бегать пред колесницами его; </pasuk><pasuk id="12">И поставит (одних) у себя тысяченачальниками и пятидесятиначальниками, а (другие) будут пахать пашни его, и жать жатву его, и делать ему воинское оружие и принадлежности для колесниц его.</pasuk><pasuk id="13">А дочерей ваших возьмет в составительницы (благовоний), в стряпухи и булочницы.</pasuk><pasuk id="14">А лучшие поля ваши и виноградники ваши, и масличные сады ваши возьмет он и отдаст слугам своим.</pasuk><pasuk id="15"> И от посевов ваших и виноградников ваших возьмет он десятую часть и отдаст царедворцам своим и слугам своим.</pasuk><pasuk id="16">И рабов ваших, и рабынь ваших, и лучших ваших юношей, и ослов ваших возьмет он и использует для своих работ.</pasuk><pasuk id="17"> Возьмет он десятую часть мелкого скота вашего; и сами вы будете ему рабами.</pasuk><pasuk id="18"> И возопиете вы в тот день из-за царя вашего, которого вы избрали себе, но не ответит вам Г-сподь в тот день.</pasuk><pasuk id="19">Но не хотел народ внимать голосу Шемуэйла и сказал: нет, только царь пусть будет над нами,</pasuk><pasuk id="20">Тогда будем и мы как все народы; и будет судить нас царь наш, и будет выходить пред нами и вести войны наши.</pasuk><pasuk id="21">И выслушал Шемуэйл все слова народа, и пересказал их в слух Г-спода. </pasuk><pasuk id="22">И сказал Г-сподь Шемуэйлу: послушай голоса их и поставь им царя. И сказал Шемуэйл Исраэйльтянам: ступайте каждый в город свой. </pasuk></chapter><chapter id="9"><pasuk id="1">И был муж из (удела) Бинйамина по имени Киш, сын Авиэйла, сына Церора, сына Бехората, сына Афиаха, сына одного Бинйаминянина, – муж доблестный.</pasuk><pasuk id="2">А у него был сын, имя его Шаул, молодой и красивый; и не было никого из Исраэйльтян лучше его; высокорослый, на голову был он выше всего народа.</pasuk><pasuk id="3">Пропали ослицы у Киша, отца Шаула; и сказал Киш Шаулу, сыну своему: возьми-ка с собою одного из слуг, встань и пойди, поищи ослиц.</pasuk><pasuk id="4">И прошел он горы Эфраимовы, и прошел землю Шалишу, но не нашли; и прошли они землю Шаалим, и – нету; и прошел он землю Бинйаминову, и (там) не нашли.</pasuk><pasuk id="5">Пришли они в землю Цуф, и Шаул сказал слуге своему, который был с ним: давай возвратимся, а то отец мой станет беспокоиться не об ослицах, а о нас.</pasuk><pasuk id="6">Но тот сказал ему: вот, прошу тебя, есть человек Б-жий в этом городе, и человек этот уважаем: все, что он ни скажет, сбывается; сходим теперь туда, может быть, он скажет нам (что-нибудь о деле), из-за которого мы вышли в путь.</pasuk><pasuk id="7">И сказал Шаул слуге своему: ну вот, мы пойдем, а что мы принесем тому человеку? Ведь кончился хлеб в сумах наших и нет подарка, чтобы принести человеку Божию; что у нас есть?</pasuk><pasuk id="8">И опять отвечал слуга Шаулу, и сказал: вот, есть в руке моей (своих) четверть шекэля серебра; я отдам человеку Божию, и он скажет нам о (деле) пути нашего.</pasuk><pasuk id="9">Прежде в Исраэйле так говорил человек, когда шел вопрошать Б-га: давайте зайдем к прозорливцу, – ибо нынешний пророк назывался прежде прозорливцем.</pasuk><pasuk id="10">И сказал Шаул слуге своему: хороша речь твоя, давай зайдем. И пошли они в город, где человек Б-жий.</pasuk><pasuk id="11">Когда поднимались они по подъему в город, встретили девиц, вышедших черпать воду; и сказали они им: есть ли тут прозорливец?</pasuk><pasuk id="12">И отвечали им те, и сказали: есть; вот он, впереди тебя; а сейчас поторопись, ибо он сегодня пришел в город, так как у народа сегодня жертвоприношение на высоте. </pasuk><pasuk id="13">Когда придете в город, то наверное застанете его, пока он еще не взошел на высоту, чтобы есть; потому что народ не станет есть до его прихода, ибо он благословит жертву, а после этого станут званые есть. А теперь идите наверх, ибо как раз сейчас застанете его.</pasuk><pasuk id="14">И поднялись они в город. Они входят в город, и вот, навстречу им выходит Шемуэйл, чтобы взойти на высоту.</pasuk><pasuk id="15">А Г-сподь известил Шемуэйла за день до прихода Шаула, сказав:</pasuk><pasuk id="16">Завтра к этому времени Я пришлю к тебе человека из земли Бинйаминовой; и помажешь ты его в правители народу Моему, Исраэйлю, и спасет он народ Мой от руки Пелиштимлян, ибо видел Я народ Мой, ибо вопль его дошел до Меня.</pasuk><pasuk id="17">Когда Шемуэйл увидел Шаула, то Г-сподь сказал ему: вот тот человек, о котором Я говорил тебе; он будет управлять народом Моим.</pasuk><pasuk id="18">И подошел Шаул к Шемуэйлу во вратах, и сказал: скажи мне, прошу, где туг дом прозорливца?</pasuk><pasuk id="19">И отвечал Шемуэйл Шаулу, и сказал: я прозорливец; поднимись впереди меня на высоту, и поедите вы со мною сегодня, и отпущу тебя утром, и все, что у тебя на сердце, скажу тебе.</pasuk><pasuk id="20">А об ослицах, пропавших у тебя три дня назад, о них не тревожься, ибо они нашлись. И кому все вожделенное в Исраэйле, как не тебе и всему дому отца твоего!</pasuk><pasuk id="21">И отозвался Шаул, и сказал: ведь я из Биньяминян, из наименьших колен Исраэйлевых, и семейство мое самое малое из всех семейств колена Биньяминова. Зачем же говоришь ты мне такие слова?</pasuk><pasuk id="22">И взял Шемуэйл Шаула и слугу его, и ввел их в комнату, и дал им место во главе званных, а (было) их около тридцати человек. </pasuk><pasuk id="23">И сказал Шемуэйл повару: подай-ка ту часть, которую я дал тебе и о которой сказал я тебе: отложи ее у себя.</pasuk><pasuk id="24">И взял повар голень и то, что над нею, и положил пред Шаулом. И сказал (Шемуэйл): вот что отложено (тебе), положи пред собою и ешь, ибо это сбережено для тебя к этому времени, (еще) когда сказано было: я созываю народ. И ел Шаул с Шемуэйлом в тот день.</pasuk><pasuk id="25">И сошли они с высоты в город, и беседовал он с Шаулом на кровле.</pasuk><pasuk id="26">И встали они рано, и было, когда занялась заря, позвал Шемуэйл Шаула на кровлю и сказал: встань, и провожу я тебя. И встал Шаул, и вышли они оба из дома, он и Шемуэйл.</pasuk><pasuk id="27">Когда подходили они к краю города, Шемуэйл сказал Шаулу: скажи слуге, чтобы он пошел впереди нас, – и пошел тот вперед, – а ты постой теперь, и объявлю я тебе слово Божье. </pasuk></chapter><chapter id="10"><pasuk id="1">И взял Шемуэйл сосуд с елеем, и полил на голову его, и поцеловал его, и сказал: вот, помазал тебя Г-сподь в правители удела Своего.</pasuk><pasuk id="2">Когда пойдешь ты от меня сегодня, то встретишь в пределах Бинйаминовых, в Цэлцахе, двух человек, что (сейчас) у могилы Рахэйли, и они скажут тебе: &amp;quot;Нашлись ослицы, которых ты ходил искать; и вот, отец твой, перестав (беспокоиться) об ослицах, беспокоится о вас, говоря: &amp;quot;Что делать мне с сыном моим?&amp;quot;</pasuk><pasuk id="3">И пройдешь оттуда дальше, и дойдешь до теребинта Тавора, и встретят тебя там три человека, поднимающиеся к Б-гу в Бэйт-Эйл. Один несет трех козлят, а другой несет три каравая хлеба, а третий несет мех вина.</pasuk><pasuk id="4">И будут они приветствовать тебя, и дадут тебе два хлеба, и ты возьмешь из рук их.</pasuk><pasuk id="5">После этого дойдешь до холма Б-жья, где станоначальники Пелиштимские; и будет, когда войдешь ты в город, встретишь сонм пророков, сходящих с высоты, и впереди них арфа, и тимпан, и свирель, и киннор; и они пророчествуют.</pasuk><pasuk id="6">И снизойдет на тебя дух Г-сподень, и ты будешь пророчествовать с ними, и станешь иным человеком.</pasuk><pasuk id="7">И вот, когда сбудутся с тобой эти знамения, (тогда) делай, что сможет рука твоя, ибо с тобою Б-г.</pasuk><pasuk id="8">И сойди прежде меня в Гилгал, куда и я сойду к тебе для принесения всесожжении и мирных жертв. Семь дней жди, пока я не приду к тебе, и извещу я тебя, что тебе делать.</pasuk><pasuk id="9">И было, лишь только он оборотился спиною, чтобы уйти от Шемуэйла, дал ему Б-г иное сердце, и сбылись все те знамения в тот же день.</pasuk><pasuk id="10">И дошли они до Гивы, и вот, сонм пророков навстречу ему, и снизошел на него дух Б-жий, и пророчествовал он среди них.</pasuk><pasuk id="11">И было, все знавшие его вчера и третьего дня, увидев, что он пророчествует с пророками, говорили в народе друг другу: что это стало с сыном Киша? Неужели и Шаул в пророках?</pasuk><pasuk id="12">И отозвался один из тамошних, сказав: а тех кто отец? Поэтому и стало поговоркою: &amp;quot;Неужели и Шаул в пророках?&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="13">А перестав пророчествовать, пошел он на высоту.</pasuk><pasuk id="14">И дядя Шаула сказал ему и слуге его: куда вы ходили? Он сказал: искать ослиц, но, увидев, что нет (их), зашли мы к Шемуэйлу.</pasuk><pasuk id="15">И сказал дядя Шаула: расскажи мне, прошу, что сказал вам Шемуэйл?</pasuk><pasuk id="16">И сказал Шаул дяде своему: он сообщил нам, что нашлись ослицы. А того, что сказал ему Шемуэйл о царстве, не рассказал он ему.</pasuk><pasuk id="17">И созвал Шемуэйл народ к Г-споду в Мицпу,</pasuk><pasuk id="18">И сказал сынам Исраэйлевым: так сказал Г-сподь, Б-г Исраэйлев: Я вывел Исраэйля из Египта и избавил вас от руки Египтян и от руки всех царств, угнетавших вас.</pasuk><pasuk id="19">А вы теперь отвергли Б-га вашего, который Сам спас вас от всех бедствий ваших и невзгод ваших, и сказали: &amp;quot;Нет, только царя поставь над нами&amp;quot;. А теперь предстаньте пред Г-сподом по коленам вашим и по семействам вашим.</pasuk><pasuk id="20">И подводил Шемуэйл все колена Исраэйлевы, и выпал жребий колену Бинйаминову.</pasuk><pasuk id="21"> И подводил колено Бинйаминово по семействам его, и выпал жребий семейству Матриеву; и выпал жребий Шаулу, сыну Киша; и искали его, но не нашли.</pasuk><pasuk id="22">И вопросили еще Г-спода: пришел ли сюда еще человек? И сказал Г-сподь: вот он, прячется среди утвари,</pasuk><pasuk id="23">И побежали они, и взяли его оттуда, и стал он среди народа, и был он на голову выше всего народа.</pasuk><pasuk id="24">И сказал Шемуэйл всему народу: видите ли вы, кого избрал Г-сподь? Ведь нет ему подобного во всем народе. И воскликнул весь народ, и сказали: да живет царь!</pasuk><pasuk id="25">И изложил Шемуэйл народу обычаи царства, и записал в книгу, и положил пред Господом. И отпустил Шемуэйл весь народ, каждого в дом свой.</pasuk><pasuk id="26">Также и Шаул пошел в дом свой, в Гиву; и пошли с ним те доблестные люди, сердца которых коснулся Б-г. </pasuk><pasuk id="27">Негодяи же сказали: как этот спасет нас? И презрели его, и не принесли ему дара; но он как бы не заметил (этого). </pasuk></chapter><chapter id="11"><pasuk id="1">И поднялся Нахаш Аммонитянин, и расположился станом при Явэйш-Гиладе. И сказали все жители Явэйша Нахашу: заключи с нами союз, и будем мы служить тебе. </pasuk><pasuk id="2">И сказал им Нахаш Аммонитянин: я заключу с вами союз, но с тем, чтобы выколоть у (каждого из) вас правый глаз, и сделаю это позором для всего Исраэйля.</pasuk><pasuk id="3">И сказали ему старейшины Явэйша: дай нам сроку семь дней, и мы пошлем послов во все пределы Исраэйлевы, и если никто не поможет нам, тогда выйдем мы к тебе.</pasuk><pasuk id="4">И пришли послы в Гиву Шаулову, и пересказали слова эти в слух народа; и поднял весь народ вопль, и заплакал.</pasuk><pasuk id="5">И вот Шаул идет с поля позади волов; и сказал Шаул: что (случилось) с народом, что он плачет? И пересказали ему слова жителей Явэйша.</pasuk><pasuk id="6">И снизошел на Шаула дух Б-жий, когда он услышал слова эти, и воспылал гнев его.</pasuk><pasuk id="7">И взял он пару волов, и рассек их на части, и послал во все пределы Исраэйлевы через тех послов, говоря: кто не пойдет за Шаулом и за Шемуэйлом, так будет сделано с волами его. И напал страх Г-сподень на народ, и вышли они (все), как один человек.</pasuk><pasuk id="8">И пересчитал он их в Бэзэке, и оказалось сынов Исраэйлевых триста тысяч, а мужей Йеудиных тридцать тысяч.</pasuk><pasuk id="9">И сказали пришедшим послам: так скажите жителям Явэйш-Гилада: завтра, когда пригреет солнце, придет к вам спасение, И пришли послы, и объявили, жителям Явэйша, и те обрадовались.</pasuk><pasuk id="10">И сказали жители Явэйша: завтра мы выйдем к вам, и поступите с нами, как вам заблагорассудится.</pasuk><pasuk id="11">И было, на следующий день разделил Шаул народ на три отряда, и они вошли в середину стана (во время) утренней стражи, и поразили Аммонитян (еще) до (наступления) дневного зноя; и было, оставшиеся рассеялись, так что не осталось из них и двоих вместе. </pasuk><pasuk id="12">И сказал народ Шемуэйлу: кто говорил: &amp;quot;Шаулу ли царствовать над нами?&amp;quot; Дайте этих людей, и мы умертвим их.</pasuk><pasuk id="13">Но Шаул сказал: никто да не будет предан смерти в этот день, ибо сегодня совершил Г-сподь спасение в Исраэйле. </pasuk><pasuk id="14">И сказал Шемуэйл народу: давайте пойдем в Гилгал и обновим там царство. </pasuk><pasuk id="15">И пошел весь народ в Гилгал, и поставили там Шаула царем, пред Господом в Гилгале, и зарезали там мирные жертвы пред Господом, и весьма веселились там Шаул и все Исраэйльтяне. </pasuk></chapter><chapter id="12"><pasuk id="1">И сказал Шемуэйл всему Исраэйлю: вот, я послушал голоса вашего во всем, что вы говорили мне, и поставил над вами царя.</pasuk><pasuk id="2">И вот теперь царь ходит пред вами. А я состарился и поседел; и вот, сыновья мои с вами. Я же ходил пред вами от юности моей до сего дня.</pasuk><pasuk id="3">Вот я, будьте мне свидетелями пред Господом и пред помазанником Его: взял ли я у кого вола и взял ли я у кого осла, кого обидел и кого притеснил, и из чьей руки принял я подкуп и. ослепил этим глаза свои, – и я возвращу вам.</pasuk><pasuk id="4">И сказали они: ты не обижал нас и не притеснял нас, и ничего ни у кого не брал.</pasuk><pasuk id="5">И сказал он им: свидетель у вас Г-сподь и свидетель сегодня помазанник Бго, что вы не нашли ничего за мною.</pasuk><pasuk id="6">И сказали они: свидетель! И сказал Шемуэйл народу: Г-сподь, который поставил Моше и Аарона и который вывел отцов ваших из земли Египетской!</pasuk><pasuk id="7">Теперь же предстаньте, и я буду судиться с вами пред Господом за все благодеяния Г-спода, которые Он оказал вам и отцам вашим.</pasuk><pasuk id="8">Когда пришел Яаков в Египет и отцы ваши возопили к Г-споду, то послал Г-сподь Моше и Аарона, и они вывели отцов ваших из Египта и поселили их на этом месте.</pasuk><pasuk id="9">Но те забыли Г-спода, Б-га своего, и Он предал их в руки Сисры, военачальника Хацорского, и в руки Пелиштимлян, и в руки царя Моавитского; и они воевали с ними.</pasuk><pasuk id="10">И возопили они к Г-споду, и сказали: &amp;quot;Согрешили мы, ибо оставили Г-спода и служили Баалам и Аштортам; теперь же спаси нас от руки врагов наших, и мы будем служить Тебе&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="11">И послал Г-сподь Йеруббаала, и Бедана, и Ифтаха, и Шемуэйла, и избавил вас от рук окружавших вас врагов, и вы жили в безопасности.</pasuk><pasuk id="12">Когда же увидели вы, что Нахаш, царь сынов Аммоновых, выступает против вас, то сказали вы мне: &amp;quot;Нет, только царь пусть царствует над нами&amp;quot;, тогда как Г-сподь, Б-г ваш – царь ваш!</pasuk><pasuk id="13">А теперь вот тот царь, которого вы избрали, которого вы просили; и вот поставил Г-сподь над вами царя.</pasuk><pasuk id="14">Если будете бояться Г-спода и служить Ему, и повиноваться гласу Его, и не станете противиться повелениям Г-спода, то будете и вы и царь, который стал царем над вами, за Господом, Б-гом вашим.</pasuk><pasuk id="15">А если не будете слушать гласа Г-спода и станете противиться повелениям Г-спода, то будет рука Г-спода против вас, как (была) против отцов ваших.</pasuk><pasuk id="16">А теперь станьте и посмотрите на это великое дело, которое Г-сподь совершит пред глазами вашими. </pasuk><pasuk id="17">Ведь ныне жатва пшеницы, а я воззову к Г-споду, и даст Он гром и дождь, и вы узнаете и увидите, что велико зло ваше, которое вы сделали пред очами Г-спода, испросив себе царя.</pasuk><pasuk id="18">И воззвал Шемуэйл к Г-споду, и дал Г-сподь гром и дождь в тот день; и весьма устрашился весь народ Г-спода и Шемуэйла.</pasuk><pasuk id="19"> И сказал весь народ Шемуэйлу: помолись о рабах твоих пред Господом, Б-гом твоим, чтобы не умереть нам, ибо мы добавили ко всем грехам нашим еще (это) зло, испросив себе царя.</pasuk><pasuk id="20">И сказал Шемуэйл народу: не бойтесь, (хотя) вы совершили все это зло, но не отступайте от Г-спода и служите Г-споду всем сердцем вашим;</pasuk><pasuk id="21">И не отступайте, ибо (последуете) за пустыми (Б-гами), которые не помогают и не избавляют, так как они – ничто. Г-сподь же не оставит народа Своего ради великого имени.</pasuk><pasuk id="22">Своего, ибо благоволил Г-сподь сделать вас Своим народом.</pasuk><pasuk id="23">А что до меня, то да буду я далек от греха пред Господом, чтобы перестать молиться за вас; и буду наставлять вас на путь добрый и прямой.</pasuk><pasuk id="24">Только бойтесь Г-спода и служите Ему истинно, всем сердцем вашим, ибо смотрите, как много Он сделал для вас.</pasuk><pasuk id="25">Но если вы будете делать злые дела, то и вы и царь ваш погибнете. </pasuk></chapter><chapter id="13"><pasuk id="1">Минул год по воцарении Шаула, и два года царствовал он над Исраэйлем.</pasuk><pasuk id="2"> И выбрал себе Шаул три тысячи из Исраэйльтян; и две тысячи были с Шаулом в Михмасе и на горе Бэйт-Эйл, а тысяча была с Ионатаном в Гиве Бинйаминовой; а остальной народ он отпустил, каждого в шатры его.</pasuk><pasuk id="3">И разбил Йонатан станоначальника Пелиштимского, который был в Гэве; и услышали (о том) Пелиштимляне, а Шаул протрубил трубою по всей стране, чтобы сказать: пусть слышат Иврим!</pasuk><pasuk id="4">И весь Исраэйль услышал о том, что разбил Щаул станоначальника Пелиштимского и что Исраэйль стал ненавистен Пелиштимлянам; и собрался народ к Шаулу в Гилгал,</pasuk><pasuk id="5">А Пелиштимляне собрались воевать с Исраэйлем: тридцать тысяч колесниц, и шесть тысяч конных, и множество народу, как песку на берегу моря; и выступили, и расположились станом в Михмасе, с восточной стороны Бэйт-Авэна.</pasuk><pasuk id="6"> А люди Исраэйлевы видели, что они в бедственном положении, что народ в горести; и укрывался народ в пещерах, и в ущельях, и в скалах, и в башнях, и во рвах.</pasuk><pasuk id="7"> И переправились Иврим за Ярдэйн, в землю Гада и в Гилад; Шаул же был еще в Гилгале, и весь народ следовал в страхе за ним.</pasuk><pasuk id="8">И ждал он семь дней, до времени, назначенного Шемуэйлом, а Шемуэйл не приходил в Гилгал; и стал народ расходиться от него.</pasuk><pasuk id="9">И сказал Шаул: подведите ко мне жертвы всесожжения и жертвы мирные! И вознес он всесожжение.</pasuk><pasuk id="10">И было, едва кончил он возносить всесожжение, как вот, пришел Шемуэйл; и вышел Шаул ему навстречу, чтобы приветствовать его.</pasuk><pasuk id="11">И сказал Шемуэйл: что ты сделал? И Шаул сказал: так как видел я, что народ стал расходиться от меня и ты не пришел к назначенному времени, а Пелиштимляне собираются в Михмасе,</pasuk><pasuk id="12">То я подумал: теперь нападут на меня Пелиштимляне в Гилгале, а я (еще) не молился Г-споду; и осмелился я, и вознес всесожжение.</pasuk><pasuk id="13">И сказал Шемуэйл Шаулу: неразумно поступил ты: не сохранил ты заповеди Г-спода, Б-га твоего, которую Он заповедал тебе; ибо до сего времени Г-сподь ставил царствование твое над Исраэйлем навеки,</pasuk><pasuk id="14">Но теперь царствование твое не устоит; искал Г-сподь Себе мужа по Сердцу Своему, и назначил его Г-сподь главою народа Своего, ибо не соблюдал ты того, что повелел тебе Г-сподь.</pasuk><pasuk id="15">И встал Шемуэйл, и пошел из Гилгала в Гиву Бинйаминову; а Шаул пересчитал людей, находившихся при нем, около шестисот человек.</pasuk><pasuk id="16">Шаул и Йонатан, сын его, и народ, находившийся при них, пребывали в Гэве Бинйаминовой, а Пелиштимляне стояли станом в Михмасе.</pasuk><pasuk id="17">И вышли губители из стана Пелиштимского тремя отрядами: один отряд направился по дороге в Офру, в страну Шуаль,</pasuk><pasuk id="18">А другой отряд направился по дороге в Бэйт-Хорон, а третий отряд направился в пустыню по дороге к границе, что видна в долине Цевоим.</pasuk><pasuk id="19"> Кузнеца же не оказалось во всей земле Исраэйльской, ибо Пелиштимляне говорили: &amp;#8230;чтоб не сделали Иврим меча или копья.</pasuk><pasuk id="20">И ходили все Исраэйльтяне к Пелиштимлянам ковать каждый сошник свой, заступ свой, и топор свой, и мотыгу свою.</pasuk><pasuk id="21">И была (цена) правки – пим для сошников, и для заступов, и для трезубца, и для топоров, и для правки рожна.</pasuk><pasuk id="22">И было, в день войны не нашлось ни меча, ни копья в руках у всех людей, бывших при Шауле и Йонатане, а нашлись они (только) у Шаула и Йонатана, сына его.</pasuk><pasuk id="23">И вышел охранный отряд Пелиштимлян к проходу Михмасскому. </pasuk></chapter><chapter id="14"><pasuk id="1">И вот однажды сказал Йонатан, сын Шаула, отроку, оруженосцу своему: давай пройдем к охранному отряду Пелиштимлян, который на той стороне. А отцу своему он не сказал (об этом).</pasuk><pasuk id="2">Шаул же находился на окраине Гивы, под гранатовым деревом, что в Мигроне. И народу при нем около шестисот человек.</pasuk><pasuk id="3">И Ахия, сын Ахитува, брата Ихавода, сына Пинехаса, сына Эйли, священника Господня в Шило, носит эйфод. А народ не знал, что Йонатан ушел.</pasuk><pasuk id="4">А среди ущелий, по которым хотел Йонатан пробраться к охранному отряду Пелиштимлян, был утес с одной стороны и утес с другой стороны; название одного Боцэйц, а название другого Сэнэ.</pasuk><pasuk id="5">Один утес возвышается с севера, против Михмаса, а другой с юга, против Гэвы.</pasuk><pasuk id="6">И сказал Йеонатан отроку, оруженосцу своему: давай пройдем к охранному отряду этих необрезанных; может быть Г-сподь будет содействовать нам, ибо для Г-спода нет препон (чтобы) спасти через многих или немногих.</pasuk><pasuk id="7">И сказал ему оруженосец его: делай все, что на сердце у тебя; сворачивай, а я с тобою, куда тебе по сердцу.</pasuk><pasuk id="8">И сказал Йонатан: вот, мы пройдем к этим людям и покажемся им.</pasuk><pasuk id="9">Если они так скажут нам: &amp;quot;Подождите, пока мы подойдем к вам&amp;quot;, – то мы остановимся на своих местах и не взойдем к ним;</pasuk><pasuk id="10">Если же так скажут: &amp;quot;Поднимитесь к нам&amp;quot;, – то мы взойдем, так как предал их Г-сподь в руки наши. И это будет для нас знамением.</pasuk><pasuk id="11">Когда показались они оба охранному отряду Пелиштимскому, то сказали Пелиштимляне: вот Иврим выходят из нор, в которых они прятались.</pasuk><pasuk id="12">И говорили люди охраны с Йонатаном и оруженосцем его, и сказали: поднимитесь к нам, и мы скажем вам кое-что. И Йонатан сказал оруженосцу своему: поднимайся за мной, ибо предал их Г-сподь в руки Йсраэйля.</pasuk><pasuk id="13">И взобрался Йонатан, (цепляясь) руками и ногами, и за ним оруженосец его. И падали те пред Йонатаном, оруженосец же добивал их за ним.</pasuk><pasuk id="14">И (это) было первое поражение, которое нанес Йонатан и оруженосец его, (перебив) около двадцати человек на половине поля, которое может вспахать за день пара волов.</pasuk><pasuk id="15">И был ужас в стане, на поле и среди всего народа; и охранный отряд и губители ужаснулись; и содрогнулась земля, и стала ужасом Божьим.</pasuk><pasuk id="16">И увидели стражи Шаула в Гиве Бинйамйновой, что вот, полчище разбито и бежит в разные стороны.</pasuk><pasuk id="17">И сказал Шаул людям, бывшим с ним: пересчитайте и посмотрите, кто от нас ушел, и пересчитали, и вот, нет Йонатана и оруженосца его.</pasuk><pasuk id="18">И сказал Шаул Ахии: принеси ковчег Б-жий (урим и туммим), – ибо был ковчег Б-жий в тот день (там) при сынах Йсраэйлевых.</pasuk><pasuk id="19">И было, когда Шаул говорил со священником, смятение, которое было в стане Пелиштимском, все увеличивалось. И сказал Шаул священнику: останови руку твою.</pasuk><pasuk id="20">И собрались Шаул и все люди, бывшие с ним, и пришли к месту сражения, и вот – они подняли мечи друг на друга: смятение было весьма великое.</pasuk><pasuk id="21">А те Иврим, что были с Пелиштимлянами, как вчера и третьего дня, и которые взошли с ними в стан и были повсюду, они тоже присоединились к Исраэйльтянам, которые были с Шаулом и Йонатаном.</pasuk><pasuk id="22">И все Исраэйльтяне, прятавшиеся в горах Эфраимовых, услышали, что Пелиштимляне обратились в бегство, и преследовали они их в битве.</pasuk><pasuk id="23">И спас Г-сподь в тот день Йсраэйля; а битва простерлась за Бзйт-Авэн.</pasuk><pasuk id="24">Люди же Исраэйльские были измучены в тот день; но Шаул заклял народ, сказав: проклят (будет) человек, который вкусит пищу до (наступления) вечера, пока я не отомщу врагам своим; и весь народ не вкушал пищи.</pasuk><pasuk id="25">И пошел весь народ в лес, и был мед на поле.</pasuk><pasuk id="26">И вошел народ в лес; и вот, струя меду. Но никто не поднес руки к устам своим, ибо боялся народ заклятия.</pasuk><pasuk id="27">Йонатан же не слышал, как отец его заклинал народ, и протянул конец палки, которая в руке его, и обмакнул его в медовые соты, и поднес руку к устам своим, и прояснились глаза его.</pasuk><pasuk id="28">И заметил кто-то из людей, сказав: отец твой заклял народ, сказав: &amp;quot;Проклят тот человек, который вкусит сегодня пищу&amp;quot;, а народ утомился.</pasuk><pasuk id="29">И сказал Йонатан: смутил отец мой страну; посмотрите-ка как прояснились глаза мои, когда вкусил я немного этого меду.</pasuk><pasuk id="30"> Тем паче, если бы ел сегодня народ из добычи врагов своих, которую он взял, то не большим ли было бы поражение Пелиштимлян?</pasuk><pasuk id="31">И громили они Пелиштимлян в тот день от Михмаса до Аялона, и народ очень устал.</pasuk><pasuk id="32">И устремился народ на добычу, и взяли мелкий и крупный скот и телят, и резали их на земле, и ел народ с кровью.</pasuk><pasuk id="33">И рассказали Шаулу, сказав: вот, народ грешит пред Господом, ест с кровью. И сказал он: вы поступили вероломно; прикатите ко мне теперь большой камень.</pasuk><pasuk id="34">И сказал Шаул: разойдитесь среди людей и скажите им: &amp;quot;Приведите ко мне каждый вола своего и каждый агнца Своего, и зарежьте здесь и ешьте, и не грешите пред Господом тем, что едите с кровью&amp;quot;. И привел весь народ в ту ночь каждый сам своего вола, и зарезали там.</pasuk><pasuk id="35">И соорудил Шаул жертвенник Г-споду; он начал строить его (как первый) жертвенник Г-споду.</pasuk><pasuk id="36">И сказал Шаул: спустимся мы к Пелиштимлянам ночью и ограбим их до утреннего света, и не оставим из них ни одного. И сказали они: делай все, что тебе угодно. А священник сказал: обратимся здесь (через урим и туммим) к Б-гу.</pasuk><pasuk id="37">И просил Шаул (совета у) Б-га: спуститься ли мне к Пелиштимлянам? Предашь ли их в руки Исраэйля? Но не ответил Он ему в тот день.</pasuk><pasuk id="38">И сказал Шаул: подойдите сюда все главы народа, и узнайте и смотрите, в чем был грех ныне?</pasuk><pasuk id="39">Ибо (как) жив Г-сподь, спасающий Исраэйля, – если он (грех) в Йонатане, сыне моем, то и он смертью умрет! Но не ответил ему никто из всего народа.</pasuk><pasuk id="40">И сказал он всему Исраэйлю: вы будьте одной стороною, а я и сын мой Йонатан будем другой стороною. И сказал народ Шаулу: делай, что угодно тебе.</pasuk><pasuk id="41">И сказал Шаул Г-споду: Б-же Исраэйлев, открой истину! И уличен был Йонатан с Шаулом, а народ оказался чист.</pasuk><pasuk id="42">И сказал Шаул: бросьте (жребий) между мною и Йонатаном, сыном моим! И уличен был Йонатан.</pasuk><pasuk id="43">И сказал Шаул Йонатану: расскажи мне, что сделал ты? И рассказал ему Йонатан, и сказал: отведал я концом палки, что в руке моей, немного меду; вот, я готов умереть.</pasuk><pasuk id="44">И сказал Шаул: пусть такое (зло) сделает (мне) Б-г и даже еще больше, если ты, Йонатан, не умрешь.</pasuk><pasuk id="45">Но сказал народ Шаулу: неужели умрет Йонатан, который совершил это великое спасение Йсраэйля? Да не бывать этому! (Как) жив Г-сподь, что и волос не упадет с головы его на землю, ибо Б-г был с ним ныне. И народ спас Йонатана, и он не умер.</pasuk><pasuk id="46">И ушел Шаул от Пелиштимлян, а Пелиштимляне пошли в свое место.</pasuk><pasuk id="47">И утвердил Шаул свое царствование над Исраэйлем, и воевал со всеми окрестными врагами своими: с Моавом, и с Аммонитянами, и с Эдомом, и с царями Цовы, и с Пелиштимлянами, и везде, против кого он ни обращался, он их побеждал.</pasuk><pasuk id="48">И собрал войско, и разгромил Амалэйка, и избавил Йсраэйля от рук его грабителей.</pasuk><pasuk id="49">И были у Шаула сыновья: Йонатан, Ишви и Малкишуа; а имена двух его дочерей: имя старшей Мэйрав, а имя младшей Михаль.</pasuk><pasuk id="50">А имя жены Шаула Ахиноам, дочь Ахимааца; а имя военачальника его Авинэйр, сын Нэйра, дяди Шаула,</pasuk><pasuk id="51">Так как Киш, отец Шаула, как и Нэйр, отец Авнзйра, были сыновьями Авиэйла.</pasuk><pasuk id="52">И жестокой была война против Пелиштимлян во все дни Шаула; а когда видел Шаул какого-либо человека сильного и мужественного, он брал его к себе. </pasuk></chapter><chapter id="15"><pasuk id="1">И сказал Шемуэйл Шаулу: меня послал Г-сподь помазать тебя на царство над народом Его, над Исраэйлем, а теперь прислушайся к голосу речей Г-сподних.</pasuk><pasuk id="2"> Так сказал Г-сподь Ц-ваот: помню Я, что сделал Амалэйк Исраэйлю, как он противостоял ему на пути при выходе его из Египта.</pasuk><pasuk id="3">Теперь иди и порази Амалэйка; и истребите все, что у него; и не щади его, а предай смерти от мужа до жены, от ребенка до грудного младенца, от вола до агнца, от верблюда до осла. </pasuk><pasuk id="4">И созвал Щаул народ, и насчитал их в Телаиме двести тысяч пеших и десять тысяч мужей из (колена) Йеуды.</pasuk><pasuk id="5">И дошел Шаул др города Амалэйкова, и воевал в долине.</pasuk><pasuk id="6">И сказал Шаул Кэйнийцу: уйдите, выйдите прочь из среды Амалэйкитян, чтобы мне не погубить вас вместе с ними; ты же сделал добро всем сынам Йсраэйля при выходе их из Египта. И ушел Кэйниец из среды Амалэйка.</pasuk><pasuk id="7">И поразил Шаул Амалэйка от Хавилы до дороги в Шур, что пред Египтом.</pasuk><pasuk id="8">И захватил Агата, царя Амалэйкова, живым, а весь народ истребил острием меча.</pasuk><pasuk id="9">Но Шаул и народ пощадили Агага и лучших овец, и крупный скот, и скот второго приплода, и тучных овнов, и все хорошее, и не захотели истребить их, а все малоценное и худое истребили.</pasuk><pasuk id="10">И было слово Г-спода к Шемуэйлу такое:</pasuk><pasuk id="11">Сожалею Я, что поставил Шаула царем, ибо он отвратился от Меня и слов Моих не исполнил. И прискорбно было Шемуэйлу, и взывал он к Г-споду всю ночь.</pasuk><pasuk id="12">И встал Ше-муэйл рано утром для встречи с Шауом; и было сказано Шемуэйлу так: Шаул пришел в Кармэль, и вот, он готовит себе место (для раздела добычи), а (потом) он обернулся и ушел, и спустился в Гилгал.</pasuk><pasuk id="13">И пришел Шемуэйл к Шаулу, и сказал ему Шаул: благословен будь ты у Г-спода; исполнил я слово Г-спода.</pasuk><pasuk id="14">И сказал Шемуэйл: а что это за блеяние овец в ушах моих и мычание крупного скота, которое я слышу?</pasuk><pasuk id="15">И сказал Шаул: от Амалэйкитян пригнали их, так как пощадил народ лучшее из мелкого и крупного скота, чтобы жертвовать Г-споду, Б-гу твоему; а остальное мы истребили.</pasuk><pasuk id="16">И сказал Шемуэйл Шаулу: подожди, и расскажу я тебе, что говорил мне Г-сподь этой ночью. И сказал ему тот: говори.</pasuk><pasuk id="17">И сказал Шемуэйл: хотя ты и не велик в собственных глазах, но ты глава колен Исраэйлевых, и Г-сподь помазал тебя на царство в Исраэйле;</pasuk><pasuk id="18">И послал тебя Г-сподь в путь, и сказал: &amp;quot;Иди иразгроми этих грешников Амалэйка, и воюй с ними до полного их уничтожения&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="19">Почему же ты не послушался гласа Г-сподня, а устремился к добыче и зло совершил пред очами Г-спода?</pasuk><pasuk id="20">И сказал Шаул Шемуэйлу: ведь слушался я гласа Г-спода и пошел в путь, в который послал меня Г-сподь, и привел Агага, царя Амалэйка, а Амалэйкитян я разгромил.</pasuk><pasuk id="21">Но взял народ лучшее из добычи, из мелкого и крупного скота, из заклятого, чтобы принести в жертву Г-споду, Б-гу твоему, в Гилгале.</pasuk><pasuk id="22">И сказал Шемуэйл: неужели всесожжения и жертвы (столь же) желанны Г-споду, как и послушание гласу Г-спода? Ведь послушание лучше жертвы; повиновение лучше тука овнов.</pasuk><pasuk id="23">Ибо грех неповиновения это как знахарство, и противление это как идолопоклонство. За то, что ты отверг слово Г-спода, и Он отверг тебя, чтобы ты не был царем.</pasuk><pasuk id="24">И сказал Щаул Шемуэйлу: согрешил я, что преступил повеление Г-спода и слова твои, так как боялся я народа и послушался голоса его.</pasuk><pasuk id="25">Теперь же прости грех мой и возвратись со мною, и поклонюсь я Г-споду.</pasuk><pasuk id="26">И сказал Шемуэйл Шаулу: не возвращусь я с тобою, ибо ты отверг слово Г-спода и Г-сподь отверг тебя, чтобы не быть тебе царем над Исраэйлем.</pasuk><pasuk id="27">И повернулся Шемуэйл, чтобы уйти. Но ухватился тот за полу меила его, и он порвался.</pasuk><pasuk id="28">Тогда сказал ему Шемуэйл: сегодня отторг Г-сподь царство Исраэйльское от тебя и отдал его ближнему твоему, который лучше тебя.</pasuk><pasuk id="29">А Сильный Исраэйля не солжет и не раскается, ибо не человек Он, чтобы раскаяться.</pasuk><pasuk id="30">И сказал тот: я согрешил, но теперь почти меня, прошу, пред старейшинами народа моего и пред Исраэйлем, и возвратись со мною; и поклонюсь я Г-споду, Б-гу твоему.</pasuk><pasuk id="31">И возвратился Шемуэйл за Шаулом, и поклонился Шаул Г-споду.</pasuk><pasuk id="32">И сказал Шемуэйл: приведите ко мне Агага, царя Амалэйка. (??) И подошел к нему Агат в оковах; и сказал Агат: пришла (ко мне) горечь смерти.</pasuk><pasuk id="33">И Шемуэйл сказал: как меч твой жен лишал детей, так мать твоя среди жен лишится сына. И рассек Шемуэйл Агата пред Господом в Гилгале. </pasuk><pasuk id="34">И пошел Шемуэйл в Раму, а Шаул отправился в дом свой, в Гиву Шаулову.</pasuk><pasuk id="35"> И не видел больше Шемуэйл Шаула до самого дня смерти своей, ибо горевал Шемуэйл о Шауле; но Г-сподь сожалел, что поставил Шаула царем над Исраэйлем. </pasuk></chapter><chapter id="16"><pasuk id="1">И сказал Г-сподь Шемуэйлу: доколе будешь ты горевать о Шауле? Я же отверг его, чтоб не был (он) царем над Исраэйлем. Наполни рог твой елеем и ступай, – пошлю Я тебя к Ишаю Бэйтлэхэмскому, ибо среди сыновей его усмотрел Я Себе царя. </pasuk><pasuk id="2">И сказал Шемуэйл: как я пойду? Ведь услышит Шаул и убьет меня. И сказал Г-сподь: телицу возьмешь ты с собою и скажешь: &amp;quot;Пришел я принести жертву Г-споду&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="3">И пригласишь Ишая к жертве; а Я дам знать тебе, что тебе делать; и ты помажешь Мне того, о ком Я скажу тебе.</pasuk><pasuk id="4">И сделал Шемуэйл то, что сказал Г-сподь, и пришел в Бэйт-Лэхэм; и поспешили к нему навстречу старейшины города, и сказали: мир приходу твоему!</pasuk><pasuk id="5">И сказал он: мир! Пришел я принести жертву Г-споду; приготовьтесь и приходите со мною на жертвоприношение. И подготовил он Ишая и Сыновей его, и пригласил их на жертвоприношение.</pasuk><pasuk id="6">И было, когда они пришли, увидел он Элиава и сказал: верно (этот) пред Господом помазанник Его. </pasuk><pasuk id="7">Но Г-сподь сказал Шемуэйлу: не смотри на вид его и на высокий рост его, ибо Я отверг его: ведь (суть) не в том, что видит человек, ибо человек видит глазами, а Г-сподь видит то, что в сердце.</pasuk><pasuk id="8">И позвал Ишай Авинадава, и провел его пред Шемуэйлом, и сказал тот: и этого не избрал Г-сподь.</pasuk><pasuk id="9">И провел (пред ним) Ишай Шамму; и сказал тот: и этого не избрал Г-сподь.</pasuk><pasuk id="10">И провел Ишай семерых сыновей своих пред Шемуэйлом, но Шемуэйл сказал Ишаю: не избрал этих Г-сподь.</pasuk><pasuk id="11">И сказал Шемуэйл Ишаю: нет больше отроков? И сказал тот: еще остался меньший; вон он пасет овец. И сказал Шемуэйл Ишаю: пошли (за ним) и приведи его, ибо мы не сядем (за трапезу), пока не придет он сюда.</pasuk><pasuk id="12">И послал тот, и привели его. А он был румяный, с красивыми глазами и миловидный. И сказал Г-сподь: встань, помажь его, ибо это он.</pasuk><pasuk id="13">И взял Шемуэйл рог с елеем, и помазал его среди братьев его; и снисходил дух Г-сподень на Давида с того дня и позже. И встал Шемуэйл, и пошел в Раму.</pasuk><pasuk id="14">А от Шаула отступил дух Г-сподень, и устрашал его дух злой от Г-спода.</pasuk><pasuk id="15">И слуги Шаула сказали ему: вот, злой дух от Б-га устрашает тебя.</pasuk><pasuk id="16">Пусть же прикажет господин наш слугам своим, что пред тобою, чтобы отыскали человека, умеющего играть на кинноре (струнном инструменте); и когда будет на тебе злой дух от Б-га, заиграет он, и станет тебе лучше.</pasuk><pasuk id="17">И сказал Шаул слугам своим: найдите мне человека, умеющего хорошо играть, и приведите его ко мне.</pasuk><pasuk id="18">И отозвался один из отроков, и сказал: вот, видел я у Ишая Бэйтлэхэмского сына, умеющего играть, человека храброго и воинственного, и смышленого, и красивого; и Г-сподь с ним.</pasuk><pasuk id="19">И послал Шаул послов к Ишаю, и сказал: пошли ко мне Давида, сына твоего, который при мелком скоте.</pasuk><pasuk id="20">И взял Ишай осла, (навьюченного) хлебом, и мех вина, и одного козленка, и послал с Давидом, сыном своим, к Шаулу.</pasuk><pasuk id="21">И пришел Давид к Шаулу, и служил ему, и тот очень полюбил его, и стал он (Давид) у него оруженосцем. </pasuk><pasuk id="22">И послал Щаул к Ишаю сказать: пусть останется Давид служить при мне, ибо он нашел благоволение в глазах моих.</pasuk><pasuk id="23">И бывало, когда находил на Шаула дух от Б-га, то брал Давид киннор и играл, и легче становилось Шаулу, и лучше становилось ему, и дух злой отступал от него. </pasuk></chapter><chapter id="17"><pasuk id="1">Пелиштимляне же собрали войска свои для войны и собрались в Сохо, что в Йеудее, и расположились станом между Сохо и Азэйкою, в Эфэс-Даммиме.</pasuk><pasuk id="2">А Щаул и Исраэйльтяне собрались и расположились станом в долине Эйла и приготовились к войне с Пелиштимлянами.</pasuk><pasuk id="3">И Пелиштимляне стояли на горе с одной стороны, а Исраэйльтяне на горе с другой стороны, а между ними – долина.</pasuk><pasuk id="4">И вышел из станов Пелиштимских единоборец по имени Гольят, из Гата; рост его – шесть локтей с пядью.</pasuk><pasuk id="5">И шлем медный на голове его, и в кольчугу одет он, и вес этой кольчуги – пять тысяч шекэлей меди.</pasuk><pasuk id="6">И медные щитки на ногах его, и дротик медный за плечами его.</pasuk><pasuk id="7">И древко копья его, как ткацкий навой, а клинок копья его в шестьсот шекэлей железа. И щитоносец шел пред ним.</pasuk><pasuk id="8">И стал он, и воззвал к полкам Исраэйльским, и сказал им: зачем вам (всем) выходить затевать войну? Ведь я Пелиштимлянин, а вы рабы Шауловы; выберите у себя человека, и пусть он сойдет ко мне.</pasuk><pasuk id="9">Если он сможет со мною сразиться и убьет меня, то будем мы вам рабами; если же я одолею его и убью его, то будете вы нам рабами и будете служить нам.</pasuk><pasuk id="10">И сказал Пелиштимлянин: срамлю я сегодня полки Исраэйльские! Дайте мне человека, и мы сразимся один на один.</pasuk><pasuk id="11">И услышал Шаул и весь Исраэйль эти слова Пелиштимлянина, и испугались, и очень оробели. </pasuk><pasuk id="12">А Давид – сын того Эфратеянина из Бэйт-Лэхэма Йеудейского по имени Ишай, у которого (было) восемь сыновей. И человек этот во дни Шаула был старцем среди мужей.</pasuk><pasuk id="13">И пошли трое старших сыновей Ишая, пошли они за Шаулом на войну; а имена трех сыновей его, ушедших на войну: Элиав, первенец, второй за ним – Авинадав и третий – Шамма.</pasuk><pasuk id="14">Давид же был младшим, а трое старших пошли за Шаулом.</pasuk><pasuk id="15">А Давид приходил к Шаулу и уходил от него, чтобы пасти овец отца своего в Бэйт-Лэхэме.</pasuk><pasuk id="16">И подходил Пелиштимлянин тот утром и вечером, и являлся (в долину) сорок дней.</pasuk><pasuk id="17">И сказал Ишай Давиду, сыну своему: возьми-ка для братьев твоих эйфу этих сушеных зерен и десять этих хлебов, и сбегай, отнеси в стан братьям твоим.</pasuk><pasuk id="18">А эти десять сыров отнеси тысяченачальнику; и передай привет братьям твоим, и возьми их ручательство.</pasuk><pasuk id="19">А Шаул, и они, и все Исраэйльтяне воевали в долине Эйла с Пелиштимлянами.</pasuk><pasuk id="20">И встал Давид рано утром, и оставил овец сторожу, и взял ношу, и пошел, как повелел ему Ишай; и пришел к кругу (стана), а войска, становившиеся в строй, кричали на (поле) брани.</pasuk><pasuk id="21">И выстроились Исраэйльтяне и Пелиштимляне строй против строя.</pasuk><pasuk id="22">И оставил Давид вещи у сторожа при обозе, и побежал в строй, и придя, спросил братьев своих о здоровье.</pasuk><pasuk id="23">И когда он разговаривал с ними, то вот, поднялся единоборец по имени Гольят, Пелиштимлянин из Гата, из строя Пелиштимлян, и сказал те же слова; и услышал Давид.</pasuk><pasuk id="24">И все Исраэйльтяне, увидев этого человека, убежали от него и очень перепугались.</pasuk><pasuk id="25">И говорили Исраэйльтяне: видели ли вы этого человека, который поднимается? Ведь он поднимается поносить Исраэйля; и будет, того человека, который убьет его, царь обогатит богатством великим, и дочь свою выдаст за него, и дом отца его сделает свободным в Исраэйле.</pasuk><pasuk id="26">И сказал Давид людям, стоявшим с ним: что сделано будет для того, кто убьет этого Пелиштимлянина и снимет позор с Исраэйля? Ибо кто этот необрезанный Пелиштимлянин, что (так) поносит строй Б-га живого!</pasuk><pasuk id="27">И сказал ему народ то же самое, говоря: вот что сделано будет для того человека, который убьет его.</pasuk><pasuk id="28">И услышал Элиав, старший брат его, когда он говорил с этими людьми, и разгневался Элиав на Давида, и сказал он: зачем ты спустился (сюда) и на кого оставил ты тех немногих овец в пустыне? Знаю я дерзость твою и зло сердца твоего: ты спустился, чтобы посмотреть на это сражение.</pasuk><pasuk id="29">И сказал Давид: что же я теперь сделал? Ведь это беседа!</pasuk><pasuk id="30">И отвернулся он от него к другому, и говорил те же слова, и отвечал ему народ теми же словами, что в первый раз.</pasuk><pasuk id="31">И услышаны были слова, которые сказал Давид, и пересказали Шаулу, и взял он его (к себе).</pasuk><pasuk id="32">И сказал Давид Шаулу: пусть никто не падает духом из-за него! Раб твой пойдет и сразится с этим Пелиштимлянином.</pasuk><pasuk id="33">И сказал Шаул Давиду: не можешь ты идти сражаться с этим Пелиштимлянином, ибо ты еще молод, а он муж брани с юности своей.</pasuk><pasuk id="34">И сказал Давид Шаулу: раб твой пас овец у отца своего, а когда приходил лев или медведь и уносил овцу из стада, </pasuk><pasuk id="35">То я уходил за ним и бил его, и вырывал из пасти его; а если он бросался на меня, то я брал его за космы и бил его, и убивал его.</pasuk><pasuk id="36">И льва и медведя убивал раб твой; и будет с этим необрезанным Пелиштимлянином то же, что с одним из них, за то что он, поносил строй Б-га живого.</pasuk><pasuk id="37">И сказал Давид: Г-сподь, который спасал меня от льва и от медведя, Он спасет меня и от руки этого Пелиштимлянина. И сказал Шаул Давиду: иди, и да будет Г-сподь с тобою.</pasuk><pasuk id="38">И одел Шаул Давида в (воинскую) одежду свою, и возложил медный шлем на голову его, и надел на него броню.</pasuk><pasuk id="39">И опоясался Давид мечом его поверх одежды своей, и попытался ходить, так как не привык. И сказал Давид Шаулу: я не могу ходить в этих (одеждах), потому что не привык. И снял их Давид с себя.</pasuk><pasuk id="40">И взял палку свою в руку свою, и выбрал себе пять гладких камней из ручья, и положил их в свою пастушескую сумку и в мешок, и с пращой в руке своей подошел к Пелиштимлянину.</pasuk><pasuk id="41">Шел и Пелиштимлянин, приближаясь к Давиду; а человек несет щит пред ним.</pasuk><pasuk id="42">И взглянул Пелиштимлянин, и, увидев Давида, презрел его, так как тот был молод, румян и красив.</pasuk><pasuk id="43">И сказал Пелиштимлянин Давиду: разве я собака, что ты идешь на меня с палками? И проклял Пелиштимлянин Давида Б-гами своими.</pasuk><pasuk id="44">И сказал Пелиштимлянин Давиду: поди-ка ко мне, и я отдам тело твое птицам небесным и зверям полевым.</pasuk><pasuk id="45">Давид же сказал Пелиштимлянину: ты выходишь на меня с мечом и с копьем и с дротиком, а я выхожу на тебя во имя Г-спода Ц-ваота, Б-га строя Исраэйльского, который ты поносил.</pasuk><pasuk id="46">Сегодня предаст тебя Г-сподь в руку мою, и я побью тебя, и сниму с тебя голову твою, и отдам трупы стана Пелиштимского сегодня же птицам небесным и зверям земным, и узнает вся земля, что есть Б-г у Исраэйля.</pasuk><pasuk id="47">И узнает весь этот сонм, что не мечом и копьем спасает Г-сподь, ибо (успех) войны от Г-спода, и Он предаст вас в руки наши.</pasuk><pasuk id="48">И было, когда поднялся Пелиштимлянин и стал приближаться к Давиду, то Давид быстро побежал к строю, навстречу Пелиштимлянину.</pasuk><pasuk id="49">И опустил Давид руку свою в сумку, и взял оттуда камень, и метнул, и поразил Пелиштимлянина в лоб, и камень вонзился в лоб его, и упал он лицом на землю. </pasuk><pasuk id="50">Так осилил Давид Пелиштимлянина пращой и камнем, и побил Пелиштимлянина, и умертвил его; а меча не было в руке Давида.</pasuk><pasuk id="51">И подбежал Давид, и встал над Пелиштимлянином, и взял меч его, и, вынув его из ножен, добил его, и отсек им голову его; и увидали Пелиштимляне, что умер силач их, и побежали.</pasuk><pasuk id="52">И поднялись мужи Исраэйля и Йеудеи, и вскричали, и преследовали Пелиштимлян до входа в Гай и до ворот Экрона. И падали убитые Пелиштимляне по дороге в Шаараим вплоть до Гата и до Экрона.</pasuk><pasuk id="53">И возвратились сыны Исраэйлевы из погони за Пелиштимлянами, и разграбили стан их.</pasuk><pasuk id="54">И взял Давид голову Пелиштимлянина, и принес ее в Йерушалаим, а доспехи его положил в шатер свой.</pasuk><pasuk id="55">А когда увидел Шаул Давида, выходившего против Пелиштимлянина, сказал он Авнэйру, начальнику войска: Авнэйр, чей сын этот юноша? И сказал Авнэйр: клянусь жизнью души твоей, царь, что не знаю.</pasuk><pasuk id="56">И сказал царь: спроси ты, чей сын этот юноша.</pasuk><pasuk id="57">И когда Давид возвращался после того, как он убил Пелиштимлянина, взял его Авнэйр и привел пред Шаула, и голова Пелиштимлянина была в руке у него.</pasuk><pasuk id="58">И сказал ему Шаул: чей сын ты, юноша? И сказал Давид: сын раба твоего Ишая из Бэйт-Лэхэма. </pasuk></chapter><chapter id="18"><pasuk id="1">И было, когда окончил он разговор с Шаулом, душа Йонатана привязалась к душе Давида, и полюбил его Йонатан, как душу свою.</pasuk><pasuk id="2">И взял его Шаул в тот день, и не дал ему возвратиться в дом отца его.</pasuk><pasuk id="3">А Йонатан заключил с Давидом союз, полюбив его, как душу свою.</pasuk><pasuk id="4">И снял с себя Йонатан меил, который был на нем, и отдал его Давиду, и (воинскую) одежду свою до меча своего и до лука своего и до пояса своего.</pasuk><pasuk id="5">Когда выходил Давид, то куда бы ни посылал его Шаул, он преуспевал; и назначил его Шаул (начальником) над мужами войны; и понравился он всему народу и рабам Шауловым.</pasuk><pasuk id="6">И было, по прибытии их, по возвращении Давида после умерщвления Пелиштимлянина, из всех городов Исраэйльских выходили женщины с пением и плясками навстречу царю Шаулу, весело, с тимпанами и шалишами (трехструнными инструментами).</pasuk><pasuk id="7">И пели веселившиеся женщины, и говорили: поразил Шаул тысячи свои, а Давид – десятки тысяч свои.</pasuk><pasuk id="8"> И весьма разгневался Шаул, и злым показалось ему слово это, и он сказал: Давиду дали десятки тысяч, а мне дали тысячи, уже (недостает) ему только царства!</pasuk><pasuk id="9">И стал Шаул ненавидеть Давида с того дня и после.</pasuk><pasuk id="10">И было, на другой день злой дух от Б-га напал на Шаула, и он неистовствовал в доме, а Давид играл рукою своею, как каждый день; а в руке у Шаула было копье.</pasuk><pasuk id="11">И бросил Шаул копье, и сказал: приколю я Давида к стене, – но Давид дважды увернулся от него.</pasuk><pasuk id="12">И стал Шаул бояться Давида, потому что Г-сподь был с ним, а от Шаула отступил. </pasuk><pasuk id="13">И удалил его Шаул от себя, и назначил его у себя тысяченачальником, и тот стал предводительствовать народом.</pasuk><pasuk id="14">И преуспевал Давид во всех делах своих, и Г-сподь был с ним.</pasuk><pasuk id="15">А Шаул видел, что тот весьма преуспевает и боялся его. </pasuk><pasuk id="16">А весь Исраэйль и Йеуда любили Давида, ибо он предводительствовал ими.</pasuk><pasuk id="17"> И сказал Шаул Давиду: вот старшая дочь моя Мэйрав, ее дам я тебе в жены, только будь у меня храбрецом и веди войны Г-сподни; ибо Шаул думал: пусть не будет на нем моя рука, а будет на нем рука Пелиштимлян.</pasuk><pasuk id="18">Но Давид сказал Шаулу: кто я, и что жизнь моя (пред тобою), род отца моего в Исраэйле, чтобы стал я зятем царя?</pasuk><pasuk id="19">Но вот, когда наступило время отдать Мэйрав, дочь Шаула, Давиду, то она отдана была в жены Адриэйлу Мехолатянину.</pasuk><pasuk id="20">И полюбила Давида Михаль, дочь Шаула; и рассказали об этом Шаулу, и понравилось это ему.</pasuk><pasuk id="21">А Шаул думал: отдам ее за него, и будет она для него ловушкой, и будет на нем рука Пелипггимлян. И сказал Шаул Давиду: через одну из двух (дочерей) станешь ты мне ныне зятем.</pasuk><pasuk id="22">И приказал Шаул рабам своим: скажите Давиду тайно так: вот, царь благоволит к тебе, и все рабы его любят тебя, а теперь стань зятем царя. </pasuk><pasuk id="23">И говорили рабы Шаула слова эти в уши Давиду. И сказал Давид: легко ли, по-вашему, быть зятем царя? Я ведь человек бедный и презренный.</pasuk><pasuk id="24">И доложили Шаулу рабы его, сказав: вот слова, что говорил Давид.</pasuk><pasuk id="25">И сказал Шаул: так скажите Давиду: царь не хочет вена, а только крайнюю плоть ста Пелиштимлян, чтобы отомстить врагам царя. Шаул же помышлял убить Давида руками Пелиштимлян. </pasuk><pasuk id="26">И пересказали рабы его Давиду слова эти, и понравилась Давиду речь о том, (что он может) стать зятем царя. И (еще) не истекли (назначенные) дни,</pasuk><pasuk id="27">Как встал Давид и пошел, сам и люди его, и убил двести человек Пелиштимлян, и принес Давид края плоти их, и представили их сполна царю, чтобы стать (Давиду) зятем царя; и отдал Шаул ему Михаль, дочь свою, в жены.</pasuk><pasuk id="28">И увидел Шаул и понял, что Г-сподь с Давидом и (что) Михаль, дочь Шаула, полюбила его.</pasuk><pasuk id="29">И стал Шаул еще больше бояться Давида, и стал Шаул врагом Давида навсегда.</pasuk><pasuk id="30">И выходили (воевать) начальники Пелиштимские; и было, всякий раз как они наступали, преуспевал Давид больше всех рабов Шауловых, и весьма уважаемо стало имя его. </pasuk></chapter><chapter id="19"><pasuk id="1">И говорил Шаул Йонатану, сыну своему, и всем слугам своим (о том), чтобы умертвить Давида; Йонатан же, сын Шаула, очень любил Давида.</pasuk><pasuk id="2">И известил Йонатан Давида, сказав: хочет Шаул, отец мой, убить тебя; а теперь, прошу тебя, поберегись (завтра) утром: и посиди в потаенном месте, и спрячься.</pasuk><pasuk id="3">А я выйду и стану возле отца моего на поле, где ты будешь, и поговорю о тебе с отцом моим, и когда увижу, что (выйдет), расскажу тебе.</pasuk><pasuk id="4">И говорил Йонатан Шаулу, отцу своему, доброе о Давиде, и сказал ему: да не грешит царь против раба своего, Давида, ибо он не согрешил против тебя и деяния его весьма для тебя хороши.</pasuk><pasuk id="5"> И рисковал он жизнью своею, и убил Пелиштимлянина, и совершил Г-сподь великое спасение всему Исраэйлю; видел ты это и радовался, зачем же будешь грешить ты против невинной крови, убивая Давида без причины?</pasuk><pasuk id="6">И послушал Шаул голоса Йонатана, и поклялся Шаул: (как) жив Г-сподь, он не будет убит.</pasuk><pasuk id="7">И позвал Йонатан Давида, и пересказал ему Йонатан все слова эти, и привел Йонатан Давида к Шаулу, и был тот при нем, как вчера и третьего дня.</pasuk><pasuk id="8">Опять была война, и вышел Давид, и сразился с Пелиштимлянами, и нанес им великое поражение, и они побежали от него.</pasuk><pasuk id="9">И был (снова) злой дух от Г-спода на Шауле, когда он сидел в доме своем и копье его было в руке его, а Давид играл рукою своею (на струнах).</pasuk><pasuk id="10">И хотел Шаул приколоть Давида копьем к стене, но тот увернулся от Шаула, и ударил он копьем в стену, а Давид той ночью убежал и спасся.</pasuk><pasuk id="11">И послал Шаул нарочных в дом Давида, чтобы подстеречь его и утром убить его. И сказала Давиду Михаль, жена его, так; если ты. не спасешь жизни своей этой ночью, то завтра ты будешь убит.</pasuk><pasuk id="12">И спустила Михаль Давида через окно, и пошел он, и, убежав, спасся.</pasuk><pasuk id="13">И взяла Михаль терафим (здесь: статую), и положила на постель, а одеяло из козьей шерсти положила в изголовье ее, и покрыла одеждою.</pasuk><pasuk id="14">И когда послал Шаул нарочных взять Давида, она сказала: он болен.</pasuk><pasuk id="15">И послал Шаул нарочных осмотреть Давида, сказав: принесите его ко мне на постели, – чтобы убить его.</pasuk><pasuk id="16">И пришли нарочные, и вот, терафим в постели, а одеяло из козьей шерсти в изголовье ее.</pasuk><pasuk id="17">И сказал Шаул Михали: зачем ты меня так обманула и отпустила врага моего, и он спасся? И сказала Михаль Шаулу: он сказал мне: &amp;quot;Отпусти меня, зачем мне убивать тебя?&amp;quot;</pasuk><pasuk id="18">А Давид убежал и спасся, и пришел к Шемуэйлу в Раму, и рассказал ему все, что сделал с ним Шаул. И пошел он с Шемуэйлом, и поселились они в Найоте.</pasuk><pasuk id="19">И доложено было Шаулу: вот, Давид в Найоте, в Раме.</pasuk><pasuk id="20">И послал Шаул нарочных взять Давида; и увидели они, как пророчествует сонм пророков, а Шемуэйл стоит над ними, (обучая их), и был на посланцах Шаула дух Б-жий, и стали и они пророчествовать.</pasuk><pasuk id="21">И доложили об этом Шаулу, и послал он других нарочных, но и эти стали пророчествовать. И послал опять Шаул третьих нарочных, но стали пророчествовать и эти.</pasuk><pasuk id="22">И пошел он сам в Раму, и дошел до большого рва, что в Сэйху, и спросил, говоря: где Шемуэйл и Давид? И сказали: вот, в Найоте, в Раме.</pasuk><pasuk id="23">И пошел он туда, в Найот в Раме, и был на нем также дух Б-жий, и он шел, пророчествуя, пока не пришел в Найот в Раме.</pasuk><pasuk id="24">И снял и он одежды свои, и пророчествовал и он пред Шемуэйлом, и лежал неодетый весь тот день и всю ночь. Поэтому говорят: &amp;quot;Неужели и Шаул в пророках?&amp;quot; </pasuk></chapter><chapter id="20"><pasuk id="1">А Давид убежал из Найота в Раме; и пришел, и сказал Йонатану: что сделал я, и в чем вина моя, и в чем грех мой пред отцом твоим, что ищет он души моей? </pasuk><pasuk id="2">Но тот сказал ему: не бывать этому, ты не умрешь! Вот, ничего не сделает отец мой, – ни большого, ни малого, – не открыв (этого) мне; почему же скроет отец мой от меня это дело? Так не бывает.</pasuk><pasuk id="3">И сказал еще Давид с клятвою: хорошо знает отец твой, что я нашел благоволение в очах твоих, и подумал: &amp;quot;Пусть не знает об этом Йонатан, а то огорчится&amp;quot;, но (как) жив Г-сподь и жива душа твоя, что один только шаг между мною и смертью.</pasuk><pasuk id="4">И сказал Йонатан Давиду: что душа твоя ни скажет, сделаю я для тебя.</pasuk><pasuk id="5">И сказал Давид Йонатану: вот, завтра (начало нового) месяца, и я должен сидеть с царем за трапезой, но ты отпустишь меня, и скроюсь я в поле до вечера третьего дня.</pasuk><pasuk id="6">Если спросит обо мне отец твой, то скажешь: &amp;quot;Отпросился у меня Давид сбегать в Бэйт-Лэхэм, город свой, потому что там ежегодное пиршество (с мясной едой) у всего семейства&amp;quot;;</pasuk><pasuk id="7">Если он скажет: &amp;quot;Хорошо&amp;quot;, то мир рабу твоему, а если он разгневается, то знай, что дело злое решено у него.</pasuk><pasuk id="8">Ты же окажи милость рабу твоему, – ибо в союз Г-сподень ввел ты с собою раба твоего, – и если есть на мне (какая) вина, то убей меня сам, а к отцу своему зачем тебе вести меня?</pasuk><pasuk id="9">И сказал Йонатан: и не думай об этом! Ибо, если я узнаю наверное, что задуманное отцом моим зло грозит тебе, неужели не извещу об этом тебя?</pasuk><pasuk id="10">И сказал Давид Йонатану: кто известит меня, если ответит тебе отец твой жестоко?</pasuk><pasuk id="11">И сказал Йонатан Давиду: пойдем, выйдем в поле. И вышли оба в поле.</pasuk><pasuk id="12">И сказал Йонатан Давиду: Г-споди, Б-же Исраэйлев, если я выпытаю у отца моего завтра или послезавтра в это же время, и окажется, что он благосклонен к Давиду, то неужели же тогда не пошлю я к тебе и не открою этого тебе?</pasuk><pasuk id="13">Пусть сделает Г-сподь Йонатану такое (зло) и еще больше того, ибо, если захочет отец мой причинить тебе зло, то открою я это тебе и отпущу тебя, чтобы ты ушел с миром; и да будет Г-сподь с тобою, как был Он с отцом моим.</pasuk><pasuk id="14">И не (только) пока я еще жив не лишай меня милости Г-сподней, чтобы мне не умереть,</pasuk><pasuk id="15">Но не оставляй ты милостью своею и дома моего вовеки, даже и тогда, когда истребит Г-сподь врагов Давида до единого с лица земли!</pasuk><pasuk id="16"> И заключил Йонатан (союз) с домом Давида,. и просил Г-спода (наказать) врагов Давида.</pasuk><pasuk id="17">И еще заклинал Йонатан Давида любовью своей к нему, потому что любил его, как душу свою,</pasuk><pasuk id="18">И сказал ему Йонатан: завтра (начало нового месяца), и о тебе спросят, ибо незанятым будет место твое.</pasuk><pasuk id="19">А на третий день спустись пониже и приходи на то самое место, где ты скрывался в будний день, и сядь у камня Азэля.</pasuk><pasuk id="20">А я пущу три стрелы в ту сторону, как будто стреляя в цель.</pasuk><pasuk id="21">И вот, пошлю я отрока: &amp;quot;Пойди, найди стрелы&amp;quot;; если я скажу отроку: &amp;quot;Вот стрелы, не доходя до тебя&amp;quot;, то возьми их и иди сюда, ибо мир тебе, и ничего не будет, (как) жив Г-сподь.</pasuk><pasuk id="22">Если же я скажу отроку: &amp;quot;Вот стрелы, дальше тебя&amp;quot;, то ты уходи, ибо отсылает тебя Г-сподь.</pasuk><pasuk id="23">А слово, что мы говорили, – я и ты, – Г-сподь (свидетелем ему) между мною и тобою вовеки.</pasuk><pasuk id="24">И скрылся Давид в поле. И настал (новый) месяц, и сел царь за трапезу.</pasuk><pasuk id="25">И сел царь на свое место, как обычно, на сиденье у стены, и встал Йонатан, и сел Авнзйр рядом с Шаулом; и оказалось незанятым место Давида.</pasuk><pasuk id="26">И не сказал Шаул ничего в тот день, потому что подумал: это случайность, нечист он, верно, ибо не очистился. </pasuk><pasuk id="27">И было, во второй день месяца (тоже) оказалось незанятым место Давида. И сказал Шаул Йонатану, сыну своему: почему не пришел сын Ишая ни вчера, ни сегодня к трапезе?</pasuk><pasuk id="28">И отвечал Йонатан Шаулу: отпросился у меня Давид в Бэйт Лэхэм.</pasuk><pasuk id="29">И сказал: &amp;quot;Отпусти меня, ибо семейное пиршество у нас в городе, и брат мой приказал мне (быть там); а теперь, если нашел я благоволение в очах твоих, сбегаю я и повидаюсь с братьями моими&amp;quot;, вот почему он не пришел к царскому столу.</pasuk><pasuk id="30">И воспылал гнев Шаула на Йонатана, и сказал он ему: сын дерзкой женщины! Разве не знаю я, что ты предпочел сына Ишаева на позор себе и на позор наготы матери своей?</pasuk><pasuk id="31">Ибо во все дни, пока сын Ишаев жив на земле, не утвердишься ни ты, ни царство твое. Теперь же пошли (за ним) и приведи его ко мне, ибо он обречен на смерть.</pasuk><pasuk id="32">И отвечал Йонатан Шаулу, отцу своему, и сказал ему: за что предавать его смерти, что сделал он?</pasuk><pasuk id="33">И бросил Шаул копье в него, чтобы поразить его. И узнал Йонатан, что решено отцом его убить Давида. </pasuk><pasuk id="34">И встал Йонатан в гневе из-за стола, и не ел пищи во второй день месяца, ибо горевал о Давиде, так как обидел его отец его.</pasuk><pasuk id="35">И было поутру, вышел Йонатан в поле, в назначенное Давиду время, и с ним малолетний отрок.</pasuk><pasuk id="36">И сказал он отроку своему: беги, отыщи стрелы, которые я пускаю. Отрок побежал, а он пустил (третью) стрелу дальше, чем был тот.</pasuk><pasuk id="37">И пришел отрок к месту, куда Йонатан пустил стрелу, и закричал Йонатан вслед отроку, и сказал: ведь стрела дальше тебя.</pasuk><pasuk id="38">И кричал Йонатан вслед отроку: скорей, поторопись, не останавливайся! И собрал отрок Йонатанов стрелы, и пришел к господину своему. </pasuk><pasuk id="39">А отрок не знал ничего, только Йонатан и Давид знали, в чем дело.</pasuk><pasuk id="40">И отдал Йонатан оружие свое отроку, бывшему при нем, и сказал ему: ступай, отнеси в город.</pasuk><pasuk id="41">Отрок пошел, а Давид поднялся с южной стороны (камня Азэля), и пал лицом на землю, и поклонился трижды; и целовали они друг друга, и плакали друг с другом, но Давид плакал сильнее.</pasuk><pasuk id="42">И сказал Йонатан Давиду: иди с миром, а в чем клялись мы оба именем Г-спода, сказав: &amp;quot;Г-сподь да будет между мною и тобою и между моим потомством и твоим потомством&amp;quot;, остается вечным. </pasuk></chapter><chapter id="21"><pasuk id="1">И встал он, и пошел, а Йонатан пошел в город.</pasuk><pasuk id="2">И пришел Давид в Нов к Ахимэлэху, священнику, и с трепетом поспешил Ахимэлэх навстречу Давиду, и сказал ему: почему ты один и никого нет с тобою?</pasuk><pasuk id="3">И сказал Давид Ахимэлэху, священнику: царь поручил мне дело и сказал мне: &amp;quot;Пусть никто ничего не знает о том. для чего я посылаю тебя и что поручаю тебе&amp;quot;, – а отрокам указал я для встречи некое место.</pasuk><pasuk id="4">А теперь, что есть у тебя под рукою? Дай мне хлебов пять или что найдется.</pasuk><pasuk id="5">И отвечал священник Давиду, и сказал: нет у меня под рукою простого хлеба, а есть только хлеб священный; но воздерживались ли отроки (твои) от женщин?</pasuk><pasuk id="6">И отвечал Давид священнику, и сказал ему: как вчера, так и третьего дня, со времени, как я вышел, не было среди нас женщин, и сосуды отроков были святы (чисты), хотя этот путь не священный; а сегодня и подавно будет он (хлеб) свят в сосудах (наших).</pasuk><pasuk id="7">И дал ему священник святое, ибо не было там хлеба, кроме хлебов предложения, которые сняты (со стола) Г-сподня, чтобы положить хлебы теплые по снятии тех.</pasuk><pasuk id="8">А там один из рабов Шауловых в тот день задержался пред Господом, имя ему Доэйг Эдомеянин, старший над пастухами Шаулевыми.</pasuk><pasuk id="9">И сказал Давид Ахимэлэху: нет ли здесь у тебя под рукою копья или меча? Так как ни меча моего, ни оружия моего не взял я с собою, ибо поручение царя было спешным.</pasuk><pasuk id="10">И сказал священник: меч Гольята Пелиштимлянина, которого ты убил в долине Эйла, вот он, завернут в одежду, позади эйфода; если хочешь взять его себе, возьми, так как другого, кроме этого, нет здесь. И сказал Давид: нет подобного ему, дай мне его.</pasuk><pasuk id="11">И поднялся Давид, и убежал в тот же день от Шаула, и пришел к Ахишу, царю Гата.</pasuk><pasuk id="12">И сказали Ахишу слуги его: ведь это Давид, царь страны! Ведь ему пели в хороводах и говорили: &amp;quot;Поразил Шаул тысячи свои, а Давид – десятки тысяч свои!&amp;quot;</pasuk><pasuk id="13">И принял Давид слова эти в сердце свое, и весьма убоялся Ахиша, царя Гата.</pasuk><pasuk id="14">И притворился пред ними безумным, и неистовствовал при них, и чертил на дверях ворот, и пускал слюну по бороде своей.</pasuk><pasuk id="15">И сказал Ахиш рабам своим: вы же видите человека безумствующего, зачем же привели вы его ко мне?</pasuk><pasuk id="16">Не хватает мне безумных, что вы привели этого, чтобы он сумасбродствовал предо мною? Разве может этот входить в мой дом? </pasuk></chapter><chapter id="22"><pasuk id="1">И ушел Давид оттуда, и убежал в пещеру Адулламскую; и услышали братья его и весь дом отца его, и спустились к нему туда.</pasuk><pasuk id="2">И собрались к нему все угнетенные, и все теснимые заимодавцем, и все недовольные, и стал он их предводителем; и было с ним около четырехсот человек.</pasuk><pasuk id="3">И пошел Давид оттуда в Мицпэй Моав, и сказал он царю Моавитскому: позволь отцу моему и матери моей быть у вас, пока я не узнаю, что сделает со мною Б-г.</pasuk><pasuk id="4">И привел он их к царю Моавитскому, и жили они при нем все дни пребывания Давида в том неприступном месте.</pasuk><pasuk id="5">И сказал пророк Гад Давиду: не оставайся в этом неприступном месте, а иди, и придешь в землю Йеудину. И пошел Давид, и вошел в лес Хэрэт.</pasuk><pasuk id="6">И услышал Шаул, что известно стало о Давиде и о людях, которые с ним. А Шаул сидел в Гиве под тамариском на холме, и копье его в руке его, и все слуги его стояли пред ним.</pasuk><pasuk id="7">И сказал Шаул рабам своим, стоявшим пред ним: слушайте же, сыны Бинйаминовы, неужели всем вам даст сын Ишая поля и виноградники, всех вас назначит тысяченачальниками и стоначальниками,</pasuk><pasuk id="8">Что вы все сговорились против меня и никто не довел до слуха моего, когда сын мой заключил союз с сыном Ишая, и никто из вас не позаботился обо мне и не довел до слуха моего, что сын мой поднял раба моего быть тайным врагом мне, как (оказалось) ныне?</pasuk><pasuk id="9">И отвечал Доэйг Эдомеянин, стоявший со слугами Шаула, и сказал: я видел, как сын Ишая приходил в Нов к Ахимэлэху, сыну Ахитува.</pasuk><pasuk id="10">И тот вопросил о нем Г-спода, и дал ему провизию, и меч Гольята Пелиштимлянина отдал ему.</pasuk><pasuk id="11">И послал царь призвать Ахимэлэха, сына Ахитува, священника, и весь дом отца его, священников, что в Нове; и пришли они все к царю.</pasuk><pasuk id="12">И сказал Шаул: слушай-ка, сын Ахитува! И сказал тот: вот я, господин мой.</pasuk><pasuk id="13">И сказал ему Шаул: отчего вступили вы в заговор против меня, ты и сын Ишая, когда ты дал ему хлеб и меч и вопросил о нем Б-га, чтобы стал он тайным врагом мне, как (оказалось) ныне?</pasuk><pasuk id="14">И отвечал Ахимэлэх царю, и сказал: кто из всех рабов твоих верен, как Давид? И он зять царя и исполнитель повелений твоих, и почитаем в доме твоем!</pasuk><pasuk id="15">Разве я начал вопрошать о нем Б-га в тот день? Отнюдь нет! Пусть не возведет царь нарекания на раба своего и на весь дом отца моего, ибо раб твой не знает ни малого ни многого обо всем этом деле.</pasuk><pasuk id="16">И сказал царь: смертью умрешь ты,</pasuk><pasuk id="17">Ахимэлэх, ты и весь дом отца твоего! И сказал царь гонцам, стоявшим при нем: повернитесь и убейте священников Г-сподних, ибо и они заодно с Давидом, и, зная, что он бежит, не довели до слуха моего. Но не хотели слуги царя поднять руку свою чтобы убить священников Г-сподних.</pasuk><pasuk id="18">И сказал царь Доэйгу: повернись ты и убей священников. И повернулся Доэйг Эдомеянин, и перебил он священ ников, и убил в тот день восемьдесят пять человек, носивших льняной эйфод.</pasuk><pasuk id="19">И Нов, город священников, поразил он острием меча: как мужчин, так и женщин, как подростков, так и грудных младенцев, и волов, и ослов, и овец – острием меча.</pasuk><pasuk id="20">Но спасся один сын Ахимэлэха, сына Ахитува, по имени Эвйатар, и убежал к Давиду.</pasuk><pasuk id="21">И рассказал Эвйатар Давиду, что Шаул убил священников Г-сподних.</pasuk><pasuk id="22">И сказал Давид Эвйатару: знал я в тот день, что там Доэйг Эдомеянин, что он наверное донесет Шаулу; я стал причиной (убийства) всех людей дома отца твоего.</pasuk><pasuk id="23"> Останься у меня, не бойся. ибо, кто станет искать моей души, будет искать и твоей души; ведь у меня ты будешь в безорасности. </pasuk></chapter><chapter id="23"><pasuk id="1">И известили Давида, сказав: вот, Пелиштимляне аоюют против Кеилы и грабят гумна.</pasuk><pasuk id="2">И вопросил Давид Г-спода, сказав: идти ли мне, и побью ли я этих Пелиштимлян? И сказал Г-сподь Давиду: иди, ты победишь Пелиштимлян и спасешь Кеилу.</pasuk><pasuk id="3">Но люди Давида сказали ему: ведь мы и здесь, в Йеудее, боимся; а тем более, если пойдем в Кеилу к рядам Пелиштимским!</pasuk><pasuk id="4">И снова Давид вопросил Г-спода, и отвечал ему Г-сподь, и сказал: встань, спустись в Кеилу, ибо Я предаю Пелиштимлян в руки твои.</pasuk><pasuk id="5">И пошел Давид с людьми своими; в Кеилу, и сразился с Пелиштимлянами, и увел скот их, и нанес им великое поражение; и спас Давид жителей Кеилы.</pasuk><pasuk id="6">И было, когда бежал Эвйатар, сын Ахимэлэха, к Давиду в Кеилу, то спустился он (к нему) с эйфодом в руке своей.</pasuk><pasuk id="7">И доложено былоШаулу, что Давид пришел в Кеилу; и сказал Шаул: предал его Б-г в руки мои, ибо он заперт, так как вошел в город с воротами и с засовом.</pasuk><pasuk id="8">И созвал Шаул весь народ на войну, чтобы спуститься в Кеилу осадить Давида и людей его.</pasuk><pasuk id="9">И узнал Давид, что Шаул замышляет против него зло, и сказал Эвйатару, священнику: поднеси эйфод.</pasuk><pasuk id="10">И сказал Давид: Г-споди, Б-же Исраэйлев! Услышал раб Твой, что Шаул хочет придти в Кеилу, погубить из-за меня город.</pasuk><pasuk id="11">Предадут ли меня хозяева Кеилы в руки его? Спустится ли Шаул, как слышал раб Твой? Г-споди, Б-же Исраэйлев, скажи, прошу Тебя, рабу Твоему! И сказал Г-сподь: он спустится.</pasuk><pasuk id="12"> И сказал Давид: предадут ли хозяева Кеилы меня и людей моих в руки Шаула? И сказал Г-сподь: предадут.</pasuk><pasuk id="13">И поднялся Давид и люди его, около шестисот человек, и вышли из Кеилы, и пошли кто куда. А Шаулу доложено было, что Давид убежал из Кеилы, и он отменил поход.</pasuk><pasuk id="14">А Давид жил в пустыне, в неприступных местах; и жил он в горах, в пустыне Зиф. И искал его Шаул все время, но не предал его Г-сподь в руки его.</pasuk><pasuk id="15">И видел Давид, что вышел Шаул искать души его; а Давид был в пустыне Зиф, в Хорше.</pasuk><pasuk id="16">И встал Йонатан, сын Шаула, и пошел к Давиду в Хоршу, и поддержал его (упованием) на Б-га.</pasuk><pasuk id="17">И сказал он ему: не бойся, ибо не достанет тебя рука Шаула, отца моего, и ты будешь царствовать над Исраэйлем, а я буду вторым после тебя; и Шаул, отец мой, знает это.</pasuk><pasuk id="18">И заключили оба они союз пред Господом; и остался Давид в Хорше, а Йонатан пошел в дом свой.</pasuk><pasuk id="19">И поднялись Зифеяне к Шаулу в Гиву, сказав: ведь Давид скрывается у нас в неприступных местах в Хорше, на холме Хахила, что направо от пустыни.</pasuk><pasuk id="20">А теперь, если хочешь ты, царь, спуститься, спускайся, а наше (дело) – предать его в руки царя,</pasuk><pasuk id="21">И сказал Шаул: да благословит вас Г-сподь, что вы пожалели меня.</pasuk><pasuk id="22">Идите же, подготовьтесь еще и разведайте, и высмотрите место его, где он бывает, кто видел его там, ибо мне сказали, что он очень хитер.</pasuk><pasuk id="23">И высмотрите, и разведайте все убежища, в которых он скрывается, и возвратитесь ко мне, удостоверившись; и я пойду с вами; и будет, если он в той стране, то я буду искать его среди всех семейств Йеудиных.</pasuk><pasuk id="24">И встали они, и пошли в Зиф прежде Шаула; Давид же и люди его были в пустыне Маон, в Араве, направо от пустыни.</pasuk><pasuk id="25">И пошел Шаул со своими людьми искать, но Давида известили (об этом), и он спустился со скалы и засел в пустыне Маон. И услышал Шаул, и погнался за Давидом в пустыню Маон.</pasuk><pasuk id="26">И ходил Шаул по одной стороне горы, а Давид с людьми своими по другой стороне горы. И было, когда спешил Давид уйти от Шаула, а Шаул и люди его окружили Давида и людей его, чтобы захватить их,</pasuk><pasuk id="27">То пришел к Шаулу вестник сказать: иди скорее, ибо Пелиштимляне напали на страну.</pasuk><pasuk id="28">И вернулся Шаул из погони за Давидом, и пошел навстречу Пелиштимлянам. Поэтому и назвали то место сэла Амахлекот.</pasuk></chapter><chapter id="24"><pasuk id="1">И поднялся Давид от туда и остался он в неприступных Эйн Геди</pasuk><pasuk id="2">И было, когда вернулся Шаул из (погони) за Пелиштимлянами, сообщили ему, сказав: вот, Давид в пустыне Эйн-Гэди.</pasuk><pasuk id="3">И взял Шаул три тысячи отборных мужей из всего Исраэйля, и пошел искать Давида и людей его по скалам, где живут серны. </pasuk><pasuk id="4">И пришел он к овечьему загону при дороге, а там была пещера; и зашел туда Шаул за нуждой; а Давид и люди его сидели в глубине пещеры.</pasuk><pasuk id="5">И люди Давида сказали ему: вот тот день, о котором говорил тебе Г-сподь: &amp;quot;Вот, Я предаю врага твоего в руки твои, и сделаешь с ним, что захочешь&amp;quot;. И встал Давид и тайком отрезал край меила Шаулова.</pasuk><pasuk id="6">И было после того: больно стало сердцу Давида, что он отрезал край (Одежды) Шаула.</pasuk><pasuk id="7">И сказал он людям своим: не приведи Г-сподь, чтоб сделал я такое господину моему, помазаннику Г-спода, чтоб наложил я руку мою на него; ибо он помазанник Г-сподень.</pasuk><pasuk id="8">И сдержал Давид людей своих этими словами, и не дал им восстать на Шаула. А Шаул поднялся из пещеры и пошел в путь.</pasuk><pasuk id="9">Поднялся и Давид после этого и вышел из пещеры, и позвал Шаула, сказав: господин мой царь! И когда оглянулся Шаул, поник Давид лицом к земле и поклонился.</pasuk><pasuk id="10">И сказал Давид Шаулу: зачем слушаешь ты речи людей, говорящих: &amp;quot;Вот, Давид замышляет зло против тебя&amp;quot;?</pasuk><pasuk id="11">Вот, сегодня видели глаза твои, что ныне предал тебя Г-сподь в руки мои в пещере; и говорили (мне), чтобы я убил тебя, но я пощадил тебя и сказал: &amp;quot;Не подниму руки моей на господина моего, ибо он помазанник Г-сподень&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="12">Взгляни, отец мой, посмотри на край меила твоего в руке моей: если отрезал я край меила твоего, а тебя не убил, то знай и смотри, что нет в руке моей зла и преступления, и не грешил я против тебя, а ты преследуешь душу мою, чтоб отнять ее.</pasuk><pasuk id="13">Да рассудит Г-сподь между мною и тобою, и да отомстит тебе Г-сподь за меня, но моя рука не будет на тебе.</pasuk><pasuk id="14"> Как говорит древняя притча: &amp;quot;От злодеев исходит злодеяние&amp;quot;. А моя рука не будет на тебе.</pasuk><pasuk id="15">Против кого вышел царь Исраэйлев? За кем ты гоняешься? За мертвым псом, за одною блохою!</pasuk><pasuk id="16">Г-сподь да будет судьею и рассудит между мною и тобою, и да рассмотрит и разберет тяжбу мою, и спасет меня от руки твоей.</pasuk><pasuk id="17">И было, когда кончил Давид говорить эти слова Шаулу, сказал Шаул: твой ли это голос, сын мой Давид? И громко заплакал Шаул,</pasuk><pasuk id="18">И сказал Давиду: ты справедливее меня, ибо ты воздавал мне добром, а я воздавал тебе злом.</pasuk><pasuk id="19">Ты же доказал сегодня, что поступил со мною милостиво, что Г-сподь предал меня в руку твою, но ты не убил меня.</pasuk><pasuk id="20">Ведь если находит человек врага своего, то разве отпускает он его добром в путь? И Г-сподь да воздаст тебе добром за этот день, за то, что сделал ты мне.</pasuk><pasuk id="21">А теперь знаю я, что ты непременно будешь царствовать, и утвердится в руке твоей царство Исраэйлево.</pasuk><pasuk id="22">А теперь поклянись мне Господом, что ты не истребишь потомства моего после меня и не уничтожишь имени моего из дома отца моего.</pasuk><pasuk id="23">И поклялся Давид Шаулу. И пошел Шаул в дом свой, а Давид и люди его поднялись в свое укрепление. </pasuk></chapter><chapter id="25"><pasuk id="1">И умер Шемуэйл; и собрались все Исраэйльтяне, и оплакивали его, и похоронили его в доме его, в Раме. А Давид встал и сошел в пустыню Паран.</pasuk><pasuk id="2">И был человек в Маоне, а имение его в Кармэле; и этот человек был очень богат: у него было три тысячи овец и тысяча коз; и был он при стрижке овец своих в Кармэле.</pasuk><pasuk id="3">Имя того человека Навал, а имя жены его Авигаил; эта женщина была умна и красива, а муж – человек жестокий и злой; он был из рода Калэйва.</pasuk><pasuk id="4">И услышал Давид в пустыне, что Навал стрижет овец своих.</pasuk><pasuk id="5">И послал Давид десять отроков, и сказал Давид отрокам: поднимитесь в Кармэль и зайдите к Навалу, и спросите его от моего имени о здоровье.</pasuk><pasuk id="6">И скажите: &amp;quot;Да будет так всю жизнь! Мир тебе и дому твоему мир, и всем твоим мир.</pasuk><pasuk id="7">Ныне услышал я, что стригут у тебя (овец); вот, пастухи твои были с нами; и мы не обижали их, и не пропало у них ничего во все дни, пока были они на Кармэле.</pasuk><pasuk id="8">Спроси отроков твоих, и скажут они тебе; да найдут отроки эти благоволение в глазах твоих, ибо в добрый день пришли мы; дай же, что сможешь, рабам твоим и сыну твоему, Давиду&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="9">И пошли отроки Давида, и сказали Навалу все эти слова от имени Давида, и умолкли. </pasuk><pasuk id="10">И в ответ сказал Навал рабам Давида: кто такой Давид, и кто сын Ишая? Ныне много стало рабов, убегающих от господ своих;</pasuk><pasuk id="11">(Неужели) возьму я хлеб мой и воду мою и скот мой, который я зарезал для тех, кто стрижет у меня (овец), и отдам людям, о которых не знаю, откуда они!</pasuk><pasuk id="12">И пошли (назад) отроки Давида своим путем, и, возвратившись, пришли и пересказали ему все эти слова.</pasuk><pasuk id="13">И сказал Давид людям своим: опояшьтесь каждый мечом своим! И опоясался каждый мечом своим, опоясался и Давид мечом своим, и поднялись за Давидом около четырехсот человек, а двести остались при обозе.</pasuk><pasuk id="14">Авигаил же, жену Навала, известил один отрок из слуг, сказав: вот, прислал Давид нарочных из пустыни приветствовать господина нашего, но он напал на них, (как хищная птица).</pasuk><pasuk id="15">А люди те были очень добры к нам, и мы не были обижены, и не были лишены ничего во все дни, что мы ходили с ними когда мы были в поле.</pasuk><pasuk id="16">Крепостною стеною были они нам и ночью и днем во все дни пребывания нашего с ними, когда пасли мы мелкий скот.</pasuk><pasuk id="17">А теперь знай и подумай, что делать тебе, ибо неминуемо (угрожает) беда господину нашему и всему дому его; а он – негодяй: нельзя говорить с ним.</pasuk><pasuk id="18">И поспешила взять Авигаил двести хлебов, и два меха вина, и пять приготовленных овец, и пять сый (мер) сушеного зерна, и сто гроздей сушеного винограда, и двести кругов смоквы, и навьючила на ослов.</pasuk><pasuk id="19">И сказала слугам своим: ступайте впереди меня, а я пойду за вами. А мужу своему Навалу не сказала (об этом).</pasuk><pasuk id="20">И было: она ехала верхом на осле, спускаясь по (склону) горы, скрытому (среди скал), а Давид и люди его спускались навстречу ей: и встретилась она с ними.</pasuk><pasuk id="21">А Давид говорил: напрасно охранял я в пустыне все, что у этого (Навала), и не пропало ничего из имущества его; он же заплатил мне злом за добро.</pasuk><pasuk id="22">Пусть такое (зло) сделает Г-сподь врагам Давида (самому Давиду),и еще больше, если оставлю я до утра из всех, кто принад лежит ему, мочащегося к стене (хоть одного мужчину).</pasuk><pasuk id="23">Когда увидала Авигаил Давида, то поспешно сошла с осла и пала пред Давидом на лицо свое, и поклонилась до земли. </pasuk><pasuk id="24">И припала к ногам его, и сказала: на мне самой, господин мой, вина; позволь рабе твоей говорить в слух твой, и выслушай слова рабы твоей.</pasuk><pasuk id="25">Пусть господин мой не сбращает внимания на этого негодного человека, на Навала, ибо каково имя его, таков и он: Навал (подлец) – имя его, и подлость свойственна ему. А я, раба твоя, не видала отроков господина моего, которых ты присылал. </pasuk><pasuk id="26">А теперь, господин мой, (как) жив Г-сподь и жива душа твоя, (клянусь), что Г-сподь не допустил тебя идти на кровопролитие и совершить расправу рукою твоею; и да будут ныне, как Навал, враги твои и те, что ищут зла господину моему.</pasuk><pasuk id="27"> А теперь дар этот, который принесла раба твоя господину моему, да будет он отдан отрокам, сопровождающим господина моего.</pasuk><pasuk id="28">Прости же вину рабы твоей, ибо непременно устроит Г-сподь господину моему дом надежный, ибо войны Г-сподни ведет господин мой, и зла нет в тебе во все дни (жизни) твоей.</pasuk><pasuk id="29">И (хотя) поднялся человек преследовать тебя и искать души твоей, да будет однако душа господина моего завязана в узле жизни у Г-спода, Б-га твоего; а души врагов твоих выбросит Он, как из пращи.</pasuk><pasuk id="30">И будет, когда Г-сподь сделает господину моему все благо, о котором Он говорил тебе, и поставит тебя вождем над Исраэйлем,</pasuk><pasuk id="31">То пусть не будет преткновением и укором сердца для господина моего, что пролил он кровь напрасно и что допустил расправу (рукою) своею господин мой. Когда же Г-сподь облагодетельствует господина моего, тогда вспомнишь рабу твою.</pasuk><pasuk id="32">И сказал Давид Авигаил: благословен Г-сподь, Б-г Исраэйлев, который послал тебя ныне навстречу мне,</pasuk><pasuk id="33">И благословен разум твой, и благословенна ты, что не допустила меня ныне идти на кровопролитие и совершить расправу рукою моею.</pasuk><pasuk id="34">Но, – (как) жив Г-сподь, Б-г Исраэйлев, который удержал меня от нанесения тебе зла, – если бы ты не поспешила и не пришла навстречу мне, то у Навала не осталось бы до утреннего света мочащегося к стене.</pasuk><pasuk id="35">И принял Давид из руки ее то, что она принесла ему, а ей он сказал: иди с миром в дом свой; смотри, послушал я голоса твоего из уважения к тебе. </pasuk><pasuk id="36">И пришла Авигаил к Навалу, и вот, пиршество у него в доме его, подобное пиршеству царскому; и сердце Навала было настроено весело, и был он пьян чрезвычайно; и не рассказала она ему ничего, – ни много, – ни мало, до утреннего света.</pasuk><pasuk id="37">И было, утром, когда сошел хмель с Навала, рассказала ему жена его обо всем, и замерло в нем сердце его, и стал он, как камень.</pasuk><pasuk id="38">И было, дней через десять поразил Г-сподь Навала, и он умер.</pasuk><pasuk id="39">И услышал Давид, что Навал умер, и сказал он: благословен Г-сподь, который взыскал с Навала за посрамление меня, а раба своего удержал от зла; и зло Навала обратил Г-сподь на его же голову! И послал Давид поговорить с Авигаил, чтобы взять ее себе в жены.</pasuk><pasuk id="40">И пришли слуги Давида к Авигаил в Кармэль, и говорили с ней, и сказали: Давид послал нас к тебе, чтобы взять тебя ему в жены.</pasuk><pasuk id="41">И встала она и поклонилась лицом до земли, и сказала: готова раба твоя быть служанкою, чтобы мыть ноги рабам господина моего.</pasuk><pasuk id="42">И поспешно встала Авигаил, и села на осла, и пять служанок ее пошли за нею; и отправилась она за послами Давида, и стала ему женою.</pasuk><pasuk id="43">И Ахиноам взял Давид из Изреэля, и обе они стали ему женами.</pasuk><pasuk id="44">А Шаул отдал дочь свою Михаль, жену Давида, Палтию, сыну Лаиша, что из Галлима. </pasuk></chapter><chapter id="26"><pasuk id="1">И пришли Зифеяне к Шаулу в Гиву, и сказали: ведь Давид скрывается на холме Хахила, что пред пустыней.</pasuk><pasuk id="2">И встал Шаул, и спустился в пустыню Зиф, и с ним три тысячи отборных мужей Исраэйльских, чтобы искать Давида в пустыне Зиф. </pasuk><pasuk id="3">И расположился Шаул станом на холме Хахила, который пред пусты нею, у дороги; а Давид находился в пустыне и увидел, что пришел Шаул за ним в пустыню. </pasuk><pasuk id="4">И послал Давид соглядатаев, и узнал, что Шаул действительно пришел.</pasuk><pasuk id="5">И встал Давид, и пошел к тому месту, где расположился станом Шаул; и увидел Давид то место, где лежал Шаул и Авнэйр, сын Нэйра, военачальник его. А Шаул лежал внутри круга, и народ разместился вокруг него.</pasuk><pasuk id="6">И обратился Давид, и говорил Ахимэлэху, Хэйтийцу, и Авишаю, сыну Церуи, брату Йоава, сказав: кто спустится со мною к Шаулу в стан? И сказал Авишай: я спущусь с тобой.</pasuk><pasuk id="7">И пришел Давид с Авишаем к тем людям ночью; и вот, Шаул лежит, спит внутри круга, и копье его воткнуто в землю у изголовья его; Авнэйр же и народ лежат вокруг него.</pasuk><pasuk id="8">И сказал Авишай Давиду: предал Б-г ныне врага твоего в руку твою; а теперь я приколю его копьем к земле сразу, и не повторю (удара).</pasuk><pasuk id="9">Но Давид сказал Авишаю: не губи его, ибо кто может поднять руку на помазанника Г-сподня и остаться ненаказанным?</pasuk><pasuk id="10">И сказал Давид: (как) жив Г-сподь, что лишь Г-сподь поразит его, или придет день его и он умрет, или пойдет на войну и погибнет, </pasuk><pasuk id="11">А мне не дай, Г-споди, поднять руку мою на помазанника Г-сподня. А теперь возьми-ка копье, которое у изголовья его, и (глиняную) флягу с водой, и пойдем себе.</pasuk><pasuk id="12">И взял Давид копье и флягу с водой, что в изголовье Шаула, и ушли они; и никто не видел, и никто не знал, и никто не проснулся, ибо все спали, так как глубокий сон от Г-спода напал на них.</pasuk><pasuk id="13">И перешел Давид на другую сторону, и стал вдали на вершине горы, так что между ними было большое расстояние.</pasuk><pasuk id="14">И воззвал Давид к народу и к Авнэйру, сыну Нэйра, сказав: тебе отвечать, Авнэйр! И откликнулся Авнэйр, и сказал: кто ты, взывающий к царю?</pasuk><pasuk id="15"> И сказал Давид Авнэйру: ведь муж ты, и кто равен тебе в Исраэйлё? Отчего же ты не охранял царя, господина твоего? Ведь приходил один из народа погубить царя, господина твоего.</pasuk><pasuk id="16">Нехорошо, что ты так поступил; (как) жив Г-сподь, вы заслужили смерть, за то что не охраняли господина вашего, помазанника Г-сподня; и вот, смотри, где копье царя и фляга с водою, что (была) у изголовья его?</pasuk><pasuk id="17"> И узнал Шаул голос Давида, и сказал: не твой ли это голос, сын мой Давид? И сказал Давид: мой голос, господин мой царь.</pasuk><pasuk id="18">И сказал: за что господин мой преследует раба своего? Что же я сделал и что во мне злого?</pasuk><pasuk id="19">А теперь пусть выслушает господин мой царь слова раба своего: если Г-сподь настроил тебя против меня, то будет Он обонять приношение (мое), но если – сыны человеческие, то прокляты они пред Господом, ибо они изгнали меня ныне от приобщения к уделу Г-сподню, говоря: &amp;quot;Ступай, служи Б-гам чужим&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="20">А теперь, пусть не падет кровь моя на землю вдали от лица Г-спода, ибо вышел царь Исраэйльский искать блоху одну, как преследуют куропатку в горах.</pasuk><pasuk id="21">И сказал Шаул: согрешил я; возвратись, сын мой Давид, ибо я не стану больше делать тебе зла, так как дорога была жизнь моя ныне в глазах твоих; я же вел себя глупо и очень ошибался.</pasuk><pasuk id="22">И отвечал Давид, и сказал: вот копье царя, пусть подойдет один из отроков и возьмет его.</pasuk><pasuk id="23">А Г-сподь да воздаст каждому по праведности его и по верности его, ибо предал тебя Г-сподь ныне в руку (мою), но не хотел я поднять руки моей на помазанника Г-сподня.</pasuk><pasuk id="24">И вот, как дорога была душа твоя ныне в глазах моих, так да будет дорога душа моя в очах Г-спода; и да избавит Он меня от всякой беды.</pasuk><pasuk id="25">И сказал Шаул Давиду: благословен ты, сын мой Давид, и дело сделаешь ты, и превозмочь превозможешь. И пошел Давид путем своим, а Шаул возвратился в место свое. </pasuk></chapter><chapter id="27"><pasuk id="1">И сказал Давид в сердце своем: возможно, что погибну я когда-нибудь от руки Шаула; нет для меня ничего лучшего, как спастись бегством в землю Пелиштимскую; и потеряет Шаул надежду найти меня во всех пределах Исраэйльских, и спасусь я от руки его.</pasuk><pasuk id="2">И встал Давид, и перешел сам и шестьсот человек, бывших с ним, к Ахишу, сыну Маоха, царю Гата.</pasuk><pasuk id="3">И жил Давид при Ахише в Гате, сам и люди его, каждый с семейством своим, Давид и обе жены его: Ахиноам Изреэльтянка и Авигаил, (бывшая) жена Навала, Кармэлитянка.</pasuk><pasuk id="4">И доложено было Шаулу, что Давид убежал в Гат; и не стал он больше искать его.</pasuk><pasuk id="5">И сказал Давид Ахишу: если я нашел благоволение в глазах твоих, то пусть дадут мне место в одном из малых городов, и буду я жить там; ибо зачем жить рабу твоему в царском городе вместе с тобою?</pasuk><pasuk id="6">И дал ему Лхищ в тот день Циклаг; поэтому принадлежит Пиклаг царям Йеудейским до сего дня.</pasuk><pasuk id="7">И было число дней, которые прожил Давид в стране Пелиштимской, год и четыре месяца.</pasuk><pasuk id="8">И поднимался Давид и люди его, и нападали на Гешурян и на Гэзриян, и на Амалэйкитян, которые населяли издавна эту страну до дороги в Шур и до земли Египетской.</pasuk><pasuk id="9">И поражал Давид ту страну, и не оставлял в живых ни мужчины, ни женщины, и забирал овец, и во при и ослов, и верблюдов, и одежду; и возвращался, и лов, ходил к Ахишу.</pasuk><pasuk id="10"> И говорил Ахиш: на кого напали вы ныне? И говорил Давид: на юг Йеудеи и на юг (земли) Йерахмеэйльцев, и на юг (земли) Кэйнийцев.</pasuk><pasuk id="11">И ни мужчины, ни женщины не оставлял Давид в живых, чтобы привести в Гат, так как говорил: чтобы они не рассказали о нас, говоря: &amp;quot;Так поступал Давид, и таков был его образ действий во все дни пребывания его в земле Пелиштимской&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="12">И стал доверять Ахиш Давиду, говоря: он сделал себя ненавистным народу своему, Исраэйлю, и будет рабом моим навсегда. </pasuk></chapter><chapter id="28"><pasuk id="1">И было, в те дни собрали Пелиштимляне все станы свои в войско, чтобы воевать с Исраэйлем. И сказал Ахиш Давиду: да будет тебе известно, что со мною пойдешь в стан, ты и люди твои.</pasuk><pasuk id="2">И сказал Давид Ахишу: если так, то узнаешь ты, что сделает раб твой. И сказал Ахиш Давиду: за то я сделаю тебя хранителем головы моей навсегда.</pasuk><pasuk id="3">А Шемуэйл умер, и оплакивал его весь Исраэйль, и похоронили его в Раме, в городе его. А Шаул уничтожил в стране вызывающих мертвых и знахарей.</pasuk><pasuk id="4">И собрались Пелиштимляне, и пришли, и расположились станом в Шунэйме, а Шаул собрал всех Исраэйльтян, и расположились они станом на Гилбоа.</pasuk><pasuk id="5">И увидел Шаул стан Пелиштимский, и испугался он, и очень встревожилось сердце его.</pasuk><pasuk id="6">И вопросил Шаул Г-спода, но не отвечал ему Г-сподь ни через сновидения, ни через урим, ни через пророков.</pasuk><pasuk id="7">И сказал Шаул слугам своим: сыщите мне женщину, вызывающую мертвых, и я пойду к ней и вопрошу через пес. И сказали ему слуги его: вот, женщина, вызывающая мертвых, есть в Эйн-Доре. </pasuk><pasuk id="8">И переоделся Шаул, надев иное платье, и пошел сам и два человека с ним, и пришли они к той женщине ночью. И сказал он ей: поколдуй мне через мертвого и подними мне того, о ком я скажу тебе.</pasuk><pasuk id="9">И сказала ему женщина: ведь ты знаешь, что сделал Шаул, как истребил он в стране вызывающих мертвых и знахарей; зачем же расставляешь ты сети душе моей, чтобы погубить меня?</pasuk><pasuk id="10">И поклялся ей Шаул Господом, сказав: (как) жив Г-сподь, не постигнет тебя наказание за это дело. </pasuk><pasuk id="11">И сказала женщина: кого поднять мне для тебя? И сказал он: подними мне Шемуэйла.</pasuk><pasuk id="12">И увидела женщина Шемуэйла, и громко закричала, и сказала та женщина Шаулу: зачем ты обманул меня? Ты же Шаул.</pasuk><pasuk id="13">И сказал ей царь: не бойся, что же видела ты? И сказала женщина Шаулу: видела я нечто божественное, поднимающееся из земли.</pasuk><pasuk id="14">И сказал он ей: каков вид его? И сказала она: поднимается старый человек, и окутан он в меил. Тогда узнал Шаул, что это Шемуэйл, и поник он лицом к земле, и поклонился.</pasuk><pasuk id="15">И сказал Шемуэйл Шаулу: зачем ты потревожил меня, поднимая меня? И сказал Шаул: тяжко мне очень! Пелиштимляне воюют против меня, а Б-г отступился от меня и больше не отвечает мне ни через пророков, ни через сновидения; и вызвал я тебя, чтобы ты наставил меня, что мне делать.</pasuk><pasuk id="16">И сказал Шемуэйл: зачем же ты вопрошаешь меня? Г-сподь ведь отступился от тебя и стал врагом твоим.</pasuk><pasuk id="17">И сделал Г-сподь ему так, как говорил через меня; и отторг Г-сподь царство от тебя и отдал его ближнему твоему – Давиду.</pasuk><pasuk id="18">Так как не послушал ты голоса Г-спода и не исполнил ярости гнева Его на Амалэйка, то сделал это Г-сподь с тобою сегодня. </pasuk><pasuk id="19">И предаст Г-сподь и Исраэйля вместе с тобою в руки Пелиштимлян: завтра же ты и сыновья твои (будете) со мною, и стан Исраэйльский Г-сподь предаст в руки Пелиштимлян.</pasuk><pasuk id="20">И пал вдруг Шаул во весь рост свой на землю, очень испугавшись слов Шемуэйла, и не было сил у него, потому что не ел он хлеба весь тот день и всю ночь.</pasuk><pasuk id="21">И подошла та женщина к Шаулу, и, увидев, что он очень испугался, сказала ему: вот, послушала раба твоя голоса твоего и подвергла себя опасности, и повиновалась словам твоим, которые ты говорил мне.</pasuk><pasuk id="22">Теперь же послушай и ты голоса рабы твоей: я положу пред тобою кусок хлеба, а ты ешь; и будут у тебя силы, когда пойдешь в путь.</pasuk><pasuk id="23">Но он отказался и сказал: не буду я есть. Но очень просили его слуги его, а также и женщина, и послушался он голоса их, и встал с земли, и сел на ложе.</pasuk><pasuk id="24">А у той женщины был в доме откормленный теленок, и она быстро зарезала его, и взяла муки, и замесила (тесто), и испекла из него мацу,</pasuk><pasuk id="25">И подала Шаулу и слугам его; и они поели, и встали, и ушли в ту же ночь. </pasuk></chapter><chapter id="29"><pasuk id="1">И собрали Пелиштимляне все войска свои в Афэйке, а Исраэйльтяне расположились станом у источника, что в Изреэле.</pasuk><pasuk id="2">Князья Пелиштимские шли с сотнями и тысячами, а Давид и люди его шли с Ахишем позади.</pasuk><pasuk id="3">И говорили князья Пелиштимские: что это за Иврим (среди нас)? И сказал Ахиш князьям Пелиштимским: ведь это Давид, раб Шаула, царя Исраэйльского, который жил у меня уже год, или даже годы, и я не нашел в нем ничего (плохого) с того дня, когда он попал к нам, до сего дня.</pasuk><pasuk id="4">И рассердились на него князья Пелиштимские; и сказали ему князья Пелиштимские: отошли назад этого человека, и пусть возвратится он в свое место, где ты поселил его, и пусть не идет с нами на войну, чтоб он не стал врагом нашим в войне, ибо чем приобрести ему милость господина своего, как не головами этих (наших) людей?</pasuk><pasuk id="5">Ведь это тот Давид, которому пели в танцах: &amp;quot;Шаул поразил тысячи свои, а Давид – свои десятки тысяч!&amp;quot;</pasuk><pasuk id="6">И призвал Ахиш Давида, и сказал ему: (как) жив Г-сподь! Ты честен, и приятно было бы мне, чтоб ты выходил и входил со мною в стан, ибо не нашел я в тебе зла со дня прихода твоего ко мне до сего дня; но не понравился ты князьям этим.</pasuk><pasuk id="7">А теперь возвратись и иди с миром, чтоб не доставлял ты неприятностей князьям Пелиштимским.</pasuk><pasuk id="8">И сказал Давид Ахишу: что же сделал я и что (худого) нашел ты в рабе твоем с того дня, что я при тебе, до сего дня, чтобы не идти мне сражаться с врагами господина моего царя?</pasuk><pasuk id="9">И отвечал Ахиш, и сказал Давиду: знаю я, что ты хорош, на мой взгляд, как ангел Б-жий; но князья Пелиштимские сказали: &amp;quot;Пусть не идет он с нами на войну&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="10">Итак, встань рано утром, ты и рабы господина твоего, которые пришли с тобою; и когда встанете поутру, то (чуть) забрезжит вам свет, уходите.</pasuk><pasuk id="11">И встал Давид рано, сам и люди его, чтобы утром идти и возвратиться в землю Пелиштимскую. А Пелиштимляне поднялись в Изреэль. </pasuk></chapter><chapter id="30"><pasuk id="1">И было, когда пришли на третий день Давид и люди его в Циклаг, Амалэйкитяне напали на Нэгэв и на Циклаг и разгромили Циклаг, и сожгли его огнем.</pasuk><pasuk id="2">И взяли в плен бывших там женщин, от мала до велика, не убили никого, а увели и ушли своим путем.</pasuk><pasuk id="3">И пришел Давид и люди его в город; и вот, он сожжен огнем, а жены их, и сыновья их, и дочери их взяты в плен.</pasuk><pasuk id="4">И поднял вопль Давид и народ, что с ним, и плакали до того, что не стало в них силы плакать.</pasuk><pasuk id="5">И обе жены Давида взяты были в плен: Ахиноам Изреэльтянка и Авигаил, (бывшая) жена Навала, Кармэлитянина.</pasuk><pasuk id="6">И очень тяжко стало Давиду, так как народ сговаривался побить его камнями; ибо горевала душа всего народа, – каждого о сыновьях своих и дочерях своих; но подкреплял себя Давид (упованием) на Г-спода, Б-га своего.</pasuk><pasuk id="7">И сказал Давид Эвьятару, священнику, сыну Ахимэлэха: поднеси ко мне эйфод. И поднес Эвйатар эйфод к Давиду.</pasuk><pasuk id="8">И вопросил Давид Г-спода, сказав: погнаться ли мне за этим полчищем, настигну ли я его? И сказал Он ему: гонись, ибо настичь настигнешь и спасти спасешь.</pasuk><pasuk id="9">И пошел Давид, сам и шестьсот человек, что с ним, и пришли к потоку Бесор; а остальные, (утомившиеся, из тех же шестисот) остановились там.</pasuk><pasuk id="10">И погнался Давид, сам и четыреста человек; а двести человек остановились: те, что отстали и не могли перейти поток Бесор.</pasuk><pasuk id="11">И нашли они Египтянина в поле, и взяли его к Давиду, и дали ему хлеба, и поел он, и напоили его водою.</pasuk><pasuk id="12">И дали ему кусок лепешки прессованной смоквы и два (куска) – изюмной; и поел он, и вернулся к нему дух его, ибо он не ел хлеба и не пил воды три дня и три ночи.</pasuk><pasuk id="13">И сказал ему Давид: чей ты и откуда ты? И сказал он: я отрок, Египтянин, раб одного Амалэйкитянина, но бросил меня господин мой, ибо сегодня три (дня) как я заболел.</pasuk><pasuk id="14">Мы напали на юг (земли) Керэйтиянина и на (южную часть) Йеудеи, и на юг (земли) Калэйва, а Циклаг мы сожгли огнем.</pasuk><pasuk id="15">И сказал ему Давид: не сведешь ли ты меня вниз к этому полчищу? И сказал тот: поклянись мне Б-гом, что ты не убьешь меня и не предашь меня в руки господина моего, тогда я сведу тебя к этому полчищу.</pasuk><pasuk id="16">И привел он его; и вот, они, рассыпавшись по всей той стране, едят и пьют и празднуют по случаю великой добычи, которую они взяли в земле Пелиштимской и в земле Йеудейской.</pasuk><pasuk id="17">И бил их Давид от сумерек до рассвета третьего дня; и не спасся из них никто, кроме четырехсот юношей, которые бежали верхом на верблюдах.</pasuk><pasuk id="18">И отнял Давид все, что забрали Амалэйкитяне; и обеих жен своих отнял Давид.</pasuk><pasuk id="19">И не лишились они ни малого, ни большого: ни сыновей, ни дочерей, ни добычи, ни всего того, что те захватили; все возвратил Давид.</pasuk><pasuk id="20">И взял Давид весь мелкий и крупный скот, и гнали его перед своим скотом, и говорили: это добыча Давида.</pasuk><pasuk id="21">И пришел Давид к тем двумстам человекам, что были не в силах идти за Давидом и которых оставили у потока Бесор; и вышли они навстречу Давиду и навстречу людям, которые с ним. И подошел Давид к тем людям, и справился об их благополучии.</pasuk><pasuk id="22">И стали говорить злые и негодные люди из тех, кто ходил с Давидом, и сказали: за то что они не ходили с нами, мы не дадим им (ничего) из добычи, которую мы отняли; каждый лишь жену свою и детей своих пусть уводят и уходят.</pasuk><pasuk id="23">Но Давид сказал: не делайте так, братья мои, коль одарил нас Г-сподь и сохранил нас, и предал то напавшее на нас полчище в руки наши.</pasuk><pasuk id="24">Да и кто будет слушать вас в этом деле? Ведь какова доля ходившего на войну, такова (должна быть) и доля сидевшего при обозе: вместе пусть делят.</pasuk><pasuk id="25">И было, с того дня и в дальнейшем вменил он это в закон и в обязанность для Исраэйля до сего дня.</pasuk><pasuk id="26">И пришел Давид в Циклаг, и послал он из добычи старейшинам Йеудеи, друзьям своим, сказав: &amp;quot;Вот вам дар из добычи врагов Г-сподних&amp;quot; –</pasuk><pasuk id="27">Тем, что в Бэйт-Эйле, и тем, что в Рамот-Нэгэве, и тем, что в Яттире,</pasuk><pasuk id="28">И тем, что в Ароэйре, и что в Сифмоте, и что в Эштемоа,</pasuk><pasuk id="29"> И что в Рахале, и что в городах Йерахмеэйльских, и что в городах Кэйнийцев,</pasuk><pasuk id="30"> И тем, что в Хорме, и что в Кор-Ашане, и что в Атахе,</pasuk><pasuk id="31">И что в Хэвроне, и во всех местах: там, где ходил Давид сам и люди его. </pasuk></chapter><chapter id="31"><pasuk id="1">А Пелиштимляне воевали с Исраэйльтянами, и мужи Исраэйльские бежали от Пелиштимлян, и падали убитые на горе Гилбоа.</pasuk><pasuk id="2">И догнали Пелиштимляне Шаула и сыновей его; и убили Пелиштимляне Йонатана, и Авинадава, и Малкишуа – сыновей Шаула.</pasuk><pasuk id="3">И война против Шаула стала жестокой; и разили его воины, стреляющие из лука; и он весьма устрашился стрельцов.</pasuk><pasuk id="4">И сказал Шаул оруженосцу своему: обнажи меч свой и заколи меня им, а то придут эти необрезанные заколоть меня и будут издеваться надо мною. Но не согласился оруженосец его, ибо очень боялся. И взял Шаул меч свой, и пал на него.</pasuk><pasuk id="5">И увидел оруженосец его, что умер Шаул, и пал и он на меч свой, и умер вместе с ним.</pasuk><pasuk id="6">Так умер Шаул и три сына его, и оруженосец его, и все люди его в тот день, вместе.</pasuk><pasuk id="7">И когда увидели Исраэйльтяне, те, что по ту сторону долины, и те, что за Ярдэйном, что побежали люди Исраэйльские и что умерли Шаул и сыновья его, то оставили они города свои и убежали; и пришли Пелиштимляне, и поселились в них.</pasuk><pasuk id="8">И было, на следующий день пришли Пелиштимляне обирать убитых и нашли Шаула и трех сыновей его, павших на горе Гилбоа.</pasuk><pasuk id="9">И отсекли ему голову, и сняли с него оружие его, и послали по всей земле Пелиштим ской, чтобы возвестить об этом в капищах идолов своих и в народе.</pasuk><pasuk id="10">И положили оружие его в капище Ашторт, а тело его прибили к стене (городской) Бэйт-Шана.</pasuk><pasuk id="11">И услышали жители Явэйш-Гилада о том, что сделали Пелиштимляне с Шаулом,</pasuk><pasuk id="12">И поднялись все отважные, и шли всю ночь, и взяли тело Шаула и тела сыновей его со стены Бэйт-Шана, и пришли в Явэйш, и сожгли их там.</pasuk><pasuk id="13">И взяли кости их, и похоронили под тамариском в Явэйше, и постились семь дней. </pasuk></chapter></book>