<book><chapter id="1"><pasuk id="1">И было: в тридцатый год, в пятый день четвертого месяца, – и я среди изгнанников при реке Кевар, – открылись небеса, и я увидел видения Божьи.</pasuk><pasuk id="2">В пятый день того месяца (того же года), он же пятый год изгнания царя Йойахина,</pasuk><pasuk id="3">Было слово Г-сподне к Йехэзкэйлю, сыну Бузи, священника, в земле Касдим, на реке Кевар, и была ни нем там рука Г-сподня.</pasuk><pasuk id="4">И увидел я: вот бурный ветер пришел с севера, облако огромное и огонь пылающий, и сияние вокруг него (облака), и как бы хашмаль (сверкание) – изнутри огня.</pasuk><pasuk id="5">И внутри него – подобие четырех живых существ, и вид их подобен человеку (со стороны, обращенной к пророку).</pasuk><pasuk id="6">И четыре лица у каждого, и четыре крыла у каждого из них.</pasuk><pasuk id="7">И ноги их – ноги прямые, и ступни ног их, как ступни ног тельца, и сверкают, словно блестящая медь.</pasuk><pasuk id="8">И руки человеческие под крыльями их с четырех сторон их, и лица и крылья – у (всех) четырех.</pasuk><pasuk id="9">Крылья их соприкасались друг с другом; не оборачивались они в шествии своем; каждый шел в направлении лица своего.</pasuk><pasuk id="10">И образ лиц их – лицо человека, и лицо льва – справа у (каждого из) четырех, и лицо быка – слева у (каждого из) четырех, и лицо орла у (каждого из) четырех. </pasuk><pasuk id="11">И (таковы) лица их. И крылья их разделены сверху, и два (крыла) соприкасаются у одного и другого, а два – покрывают тела их.</pasuk><pasuk id="12">И каждый шел в направлении лица своего; туда, куда возникнет желание идти, туда шли; в шествии своем не оборачивались.</pasuk><pasuk id="13">И образ живых существ этих подобен огненным углям пылающим, подобен факелам; он (огонь) блуждает меж живых существ этих, и сияние у огня, и молния исходит из огня.</pasuk><pasuk id="14">И живые существа эти двигались вперед и назад, как вспышки молний.</pasuk><pasuk id="15">И я увидел живые существа эти, и вот одно колесо внизу у (каждого из) живых существ этих для четырех лиц его.</pasuk><pasuk id="16"> Вид колес этих и свойства их, словно у драгоценного камня, и образ один у всех четырех; вид их и свойства их таковы, будто одно колесо внутри другого.</pasuk><pasuk id="17">В направлении каждой из четырех сторон своих шли они и не оборачивались в шествии своем.</pasuk><pasuk id="18">А ободья их – и высоки они и ужасны, и ободья эти кругом полны глаз у всех четырех.</pasuk><pasuk id="19">И когда шли живые существа эти, двигались колеса подле них, а когда поднимались живые существа эти снизу (вверх), поднимались и колеса.</pasuk><pasuk id="20"> Куда возникнет желание, туда и шли они, куда бы ни (повлекло их) желание идти; и колеса поднимались подле них, ибо дух живых существ (был) в колесах. </pasuk><pasuk id="21">Когда те шли – шли (и) эти, и когда те стояли – стояли (и) эти, и когда те поднимались – соответственно снизу (вверх) поднимались колеса, ибо дух живых существ (был) в колесах.</pasuk><pasuk id="22">И над головами живых существ этих – подобие небосвода, словно ужасающий лед, простертый над головами их сверху.</pasuk><pasuk id="23">И под сводом этим крылья их, простертые от одного к другому; у одного два (крыла) покрывали, и у другого два (крыла) покрывали тело его (так у каждого из четырех).</pasuk><pasuk id="24">И слышал я, когда они шли, шум крыльев их, как бы шум многих вод, как голос Всемогущего, рев, подобный шуму стана; (а) когда они останавливались, опускали крылья свои.</pasuk><pasuk id="25">И раздавался голос над сводом, который над головами их, когда они останавливались, опустив крылья свои.</pasuk><pasuk id="26">Над сводом же, который над головами их, – образ престола, подобным камню Сапфиру, и над образом этого престола – образ, подобный человеку, на нем сверху.</pasuk><pasuk id="27">И увидел я как бы хашмаль (сверкание) с обрамлением, подобным огню, вокруг него – от вида чресл его и вверх; и от вида чресл его и вниз я видел подобие огня и сияние вокруг него.</pasuk><pasuk id="28">Как вид радуги, что бывает в облаках в день дождя, таков и вид сияния того вокруг; это – видение подобия славы Тосподней. И увидел я, и упал на лицо свое, и услыхал голос говорящий. </pasuk></chapter><chapter id="2"><pasuk id="1">И Он сказал мне: сын человеческий! Встань на ноги свои, и Я буду говорить с тобой. </pasuk><pasuk id="2">И когда Он говорил мне, вошел в меня дух и поставил меня на ноги мои, и слышал я Говорящего мне.</pasuk><pasuk id="3">И Он сказал мне: сын человеческий! Я посылаю тебя к сынам Йисраэйля, к коленам непокорным, которые упорствовали против Меня; они и отцы их грешат предо Мною до самого этого дня.</pasuk><pasuk id="4">И эти сыны с упрямыми лицами и жестокими сердцами, Я посылаю тебя к ним, и ты скажешь им: &amp;quot;Так сказал Г-сподь Б-г!&amp;quot;</pasuk><pasuk id="5">И будут они слушать или откажутся, ибо они – дом мятежный, но узнают, что был среди них пророк.</pasuk><pasuk id="6">А ты, сын человеческий, не бойся их и речей их не бойся; (и) хотя воспротивятся и терниями (станут) для тебя, – ведь живешь среди скорпионов, – речей их не бойся и лиц их не страшись, ибо они – дом мятежный.</pasuk><pasuk id="7">И скажешь им слова Мои, будут они слушать или откажутся, ибо мятежны они.</pasuk><pasuk id="8">Ты же, сын человеческий, слушай то, что Я говорю тебе, не будь мятежен, как этот дом мятежный; открой рот твой и съешь то, что Я даю тебе.</pasuk><pasuk id="9"> И увидел я, вот – рука простерта ко мне, и вот – в ней свиток книжный.</pasuk><pasuk id="10">И Он развернул его предо мною, и он (свиток) исписан снаружи и внутри, и написано на нем: &amp;quot;Плач, и стон, и причитание&amp;quot;. </pasuk></chapter><chapter id="3"><pasuk id="1">И Он сказал мне: сын человеческий! То, что пред тобой, съешь, съешь свиток этот и иди, говори дому Йисраэйля.</pasuk><pasuk id="2">И открыл я рот свой, и Он дал мне съесть свиток этот.</pasuk><pasuk id="3">И Он сказал мне: сын человеческий! Чрево твое напитай и внутренность твою наполни свитком этим, который Я даю тебе. И я съел (его), и был он во рту моем сладок, как мед.</pasuk><pasuk id="4">И Он сказал мне: сын человеческий! Ступай, приди в дом Йисраэйля, и скажешь им Моими словами.</pasuk><pasuk id="5">Ибо не к народу с невнятной речью и непонятным языком ты послан, (но) к дому Йисраэйля.</pasuk><pasuk id="6">Не к народам многим с невнятной речью и непонятным языком, слов которых ты не поймешь, – если бы к ним Я послал тебя, они послушались бы тебя.</pasuk><pasuk id="7">А дом Йисраэйля не захочет слушать тебя, ибо они не хотят слушать Меня, ибо весь дом Йисраэйля – крепколобые и жестокосердные.</pasuk><pasuk id="8">Вот, я сделал лицо твое крепким против их лица и лоб твой крепким против их лба.</pasuk><pasuk id="9">Как алмаз, (что) крепче камня, Я сделал лоб твой; не бойся их и не устрашись лица их, ибо мятежны они.</pasuk><pasuk id="10">И Он сказал мне: сын человеческий! Все слова Мои, которые скажу тебе, прими в сердце твое и ушами твоими выслушай.</pasuk><pasuk id="11">И ступай, пойди к изгнанникам, к сынам народа твоего, и говори с ними, и скажи им: &amp;quot;Так сказал Г-сподь Б-г&amp;quot;, – будут ли они слушать или откажутся.</pasuk><pasuk id="12">И понес меня дух, и услышал я позади себя голос, шум мощный: &amp;quot;Благословенна слава Г-сподня, (исходящая) из места Его&amp;quot;,</pasuk><pasuk id="13">И шум крыльев живых существ, касающихся друг друга, и шум колес подле них, и голос, шум мощный.</pasuk><pasuk id="14">И понес меня дух, и взял меня; и шел я огорченный, пылая духом, и рука Г-сподня на мне – крепка.</pasuk><pasuk id="15">И пришел я к изгнанникам в Тель-Авив, сидящим при реке Кевар, и сел там, где они обитали, и сидел там среди них семь дней в оцепенении.</pasuk><pasuk id="16">И было на исходе семи дней, было сказано мне слово Г-сподне.</pasuk><pasuk id="17">Сын человеческий! Я поставил тебя стражем дому Йисраэйля, и услышишь ты из уст Моих слово, и предостережешь их от Меня (от Моего имени). </pasuk><pasuk id="18">Если Я сказал нечестивому: &amp;quot;Смертью умрешь!&amp;quot; – а ты не предостерег его и не говорил для предостережения нечестивого от грешного пути его, чтобы он жив был, он, нечестивый, умрет за грех свой, а кровь его с тебя взыщу.</pasuk><pasuk id="19">А если ты предостерег нечестивого, а он не раскаялся в нечестии своем, – он в грехе своем умрет, а ты спас душу свою.</pasuk><pasuk id="20">И если праведник отступит от праведности своей и совершит нечестие, (то) и Я поставлю перед ним препятствие, (и) он умрет; (а) поскольку ты не предупредил его, в грехе своем умрет, и не будут упомянуты праведные дела его, которые совершил он, а кровь его с тебя взыщу.</pasuk><pasuk id="21">А ты, если предостерег ты праведника, чтобы праведник не грешил, и он не грешил, – жив будет, потому что остерегся, а ты спас душу свою,</pasuk><pasuk id="22">И была там на мне рука Г-сподня, и сказал Он мне: встань, выйди в долину, и там Я буду говорить с тобой.</pasuk><pasuk id="23">И встал я, и вышел в долину, и вот стоит там слава Г-сподня, подобная славе, которую видел я на реке Кевар; и упал я на лицо свое.</pasuk><pasuk id="24">И вошел в меня дух, и поставил меня на ноги мои, и говорил со мной, и сказал мне: иди, запрись в доме своем.</pasuk><pasuk id="25">А ты, сын человеческий, вот наложили на тебя узы и связали тебя ими, и не выйдешь ты в среду их (изгнанников).</pasuk><pasuk id="26">И язык твой прилеплю к небу твоему, и онемеешь, и не будешь для них обличителем, ибо они – дом мятежный.</pasuk><pasuk id="27">И когда Я буду говорить с тобой, открою рот твой, и скажешь им: &amp;quot;Так сказал Г-сподь Б-г&amp;quot;; слушающий – услышит, отказывающийся – откажется, ибо они – дом мятежный. </pasuk></chapter><chapter id="4"><pasuk id="1">И ты, сын человеческий, возьми себе черепицу, и положи ее пред собой, и начертай на ней город – Йерушалаим.</pasuk><pasuk id="2">И изобрази на ней осаду, и сооруди на ней укрепления, и насыпь на ней вал, и расположи на ней станы, и расставь на ней стенобитные машины.</pasuk><pasuk id="3">И ты возьми себе железный противень, и поставь его, (как) железную стену, между собой и городом этим, и обрати лицо твое к нему, и он будет в осаде, и ты будешь осаждать его. Это – знамение дому Йисраэйля.</pasuk><pasuk id="4">И ты ляг на левый бок твой, и возложи на него вину дома Йисраэйля; (и) число дней, что будешь лежать на нем, ты будешь нести вину их.</pasuk><pasuk id="5">И Я определил тебе число дней по годам вины их: триста девяносто дней, и будешь нести вину дома Йисраэйля.</pasuk><pasuk id="6">И исполнишь это, и ляжешь вторично – на правый бок твой, и будешь нести вину дома Йеуды сорок дней, день за год, день за год Я определил тебе.</pasuk><pasuk id="7"> И к осаде Йерушалаима обрати лицо твое с обнаженной рукой твоею, и будешь пророчествовать о нем.</pasuk><pasuk id="8">И вот, Я возложил на тебя узы, и ты не повернешься с одного бока твоего на другой, доколе ты не окончишь дней осады твоей.</pasuk><pasuk id="9">И ты возьми себе пшеницы, и ячменя, и бобов, и чечевицы, и пшена, и полбы, и всыплешь их в один сосуд, и сделаешь себе из них хлеб на число дней, в которые ты возлежишь на боку твоем: триста девяносто дней ты будешь есть его.</pasuk><pasuk id="10">И пищу твою, которую будешь есть, весом по двадцать шэкэлей в день, от времени до времени будешь есть.</pasuk><pasuk id="11">И воду мерою будешь пить по шестой части ина, от времени до времени будешь пить.</pasuk><pasuk id="12">И (как) лепешку ячменную будешь есть ее (пищу); и в испражнениях человеческих будешь печь ее на глазах их (народа).</pasuk><pasuk id="13"> И сказал Господь: так будут есть сыны Йисраэйля хлеб свой нечистый среди тех народов, к которым Я изгоню их.</pasuk><pasuk id="14">И я сказал: о, Господи Боже! Душа моя не осквернена, и падали, и растерзанного (зверем) не ел я от юности моей и доныне, и не проникало в рот мой негодное мясо.</pasuk><pasuk id="15">И Он сказал мне: смотри! Я дозволяю тебе навоз крупного скота вместо испражнений человеческих, и будешь приготовлять хлеб свой на нем.</pasuk><pasuk id="16">И Он сказал мне: сын человеческий! Вот, Я сокрушаю основу пропитания в Йерушалаиме, и будут есть хлеб по весу и в тревоге, и воду будут пить мерою и в унынии.</pasuk><pasuk id="17">Ибо оскудеют у них хлеб и вода, чтобы истомились они все и сгнили в грехе своем. </pasuk></chapter><chapter id="5"><pasuk id="1">А ты, сын человеческий, возьмешь себе острый нож, бритву брадобреев возьмешь себе, и будешь водить (ею) по голове твоей и бороде твоей, и возьмешь себе весы, и разделишь (волосы) на части.</pasuk><pasuk id="2">Треть сожжешь в огне посреди города по исполнении дней осады этой; треть возьмешь и изрубишь вокруг него (города), а треть развеешь по ветру; и меч Я обнажу им вослед.</pasuk><pasuk id="3">И возьмешь оттуда небольшое число, и завяжешь их в края (одежды) своей.</pasuk><pasuk id="4">И из них возьмешь еще, и бросишь их в огонь, и сожжешь их в огне том; оттуда выйдет огонь на весь дом Йисраэйля.</pasuk><pasuk id="5">Так сказал Г-сподь Б-г: это Йерушалаим! Посреди народов Я поставил его, а вокруг него – страны.</pasuk><pasuk id="6">А он восстал против постановлений Моих нечестивее других народов, и против законов Моих (нечестивее), нежели страны, что вокруг него, ибо презрели они постановления Мои, а законам Моим не следовали.</pasuk><pasuk id="7">Посему так сказал Г-сподь Б-г: за то, что в буйстве своем вы (превзошли) другие народы, которые вокруг вас, законам Моим не следовали, и постановлений Моих не исполняли, и (даже) по (справедливым) установлениям других народов, которые вокруг вас, не поступали,</pasuk><pasuk id="8">Посему так сказал Г-сподь Б-г: вот Я – против тебя, Я тоже, и совершу среди тебя кары пред глазами других народов;</pasuk><pasuk id="9">И сделаю с тобой то, чего не делал и подобного чему не буду делать впредь, – за все гнусности твои.</pasuk><pasuk id="10">Посему отцы будут есть сыновей среди тебя, а сыновья будут есть отцов своих; и совершу среди тебя кары, и развею весь остаток твой по всем ветрам.</pasuk><pasuk id="11">Посему, жив Я, – слово Г-спода Б-га: воистину за то, что святилище Мое ты осквернил всеми мерзостями твоими и всеми гнусностями твоими, и Я тоже умалю (тебя), и не сжалится око Мое, и Я тоже не пощажу.</pasuk><pasuk id="12">Треть твоя от мора умрет и от голода погибнет среди тебя; треть падет от меча в окрестностях твоих; и треть Я развею по всем ветрам, и меч Я обнажу им вослед.</pasuk><pasuk id="13">И свершится гнев Мой, и утолю ярость Мою над ними, и утешусь; и узнают, что Я, Г-сподь, говорил в ревности Моей, когда свершится ярость Моя над ними.</pasuk><pasuk id="14">И Я отдам тебя на опустошение и позор среди народов, которые вокруг тебя, перед глазами всякого проходящего.</pasuk><pasuk id="15">И станет это позором и поношением, уроком и изумлением у народов, что вокруг тебя, когда Я свершу над тобою кары во гневе, и в ярости, и с упреками яростными, –Я, Г-сподь, сказал.</pasuk><pasuk id="16">Посылая на них лютые стрелы голода, предназначенные для истребления, которые пошлю, чтобы погубить вас, Я усилю голод меж вами и сокрушу опору пропитания вашего.</pasuk><pasuk id="17">И пошлю на вас голод и лютого зверя, и обесчадят тебя, и мор, и кровь пройдут по тебе, и меч наведу на тебя, – Я, Г-сподь, сказал. </pasuk></chapter><chapter id="6"><pasuk id="1">И было слово Г-сподне ко мне сказано:</pasuk><pasuk id="2">Сын человеческий! Обрати лицо твое к горам Йисраэйля и пророчествуй им.</pasuk><pasuk id="3">И скажешь: горы Йисраэйля! Слушайте слово Г-спода Б-га. Так сказал Г-сподь Б-г горам и холмам, лощинам и долинам: вот, Я навожу на вас меч, и Я уничтожу высоты (для жертвенников ) ваши.</pasuk><pasuk id="4">И опустошены будут жертвенники ваши, и разбиты обелиски ваши (в честь солнца), и брошу убитых ваших пред идолами вашими.</pasuk><pasuk id="5">И повергну трупы сынов Йисраэйля пред идолами их, и рассыплю кости ваши вокруг жертвенников ваших.</pasuk><pasuk id="6">Во всех (местах) поселения вашего города будут разрушены и высоты (жертвенников) опустошены, дабы разрушены и опустошены были жертвенники ваши. И будут разбиты и исчезнут идолы ваши, и выкорчеваны будут обелиски ваши (в честь солнца), и искоренены будут дела ваши. </pasuk><pasuk id="7">И падут убитые среди вас, и узнаете, что Я – Г-сподь,</pasuk><pasuk id="8">Но Я оставлю (остаток): будут у вас спасшиеся от меча среди народов в рассеянии вашем по странам.</pasuk><pasuk id="9">И вспомнят спасшиеся ваши обо Мне среди народов, где они пленены, когда Я сокрушу блудное сердце их, которое отступилось от Меня, и глаза их блудливые, (устремленные) вслед идолам; и проникнутся отвращением к самим себе, к злодеяниям, которые они совершили, ко всем гнусностям их.</pasuk><pasuk id="10">И узнают, что Я – Г-сподь; не напрасно говорил Я, что наведу на них бедствие это.</pasuk><pasuk id="11">Так сказал Г-сподь Б-г: ударь рукой твоей, и топни ногой твоей, и скажи: о, горе (мне) за все гнусности злодейские дома Йисраэйля, что от меча, голода и мора падет.</pasuk><pasuk id="12">Кто вдали – умрет от моровой язвы, кто близко – падет от меча, а оставшийся в осаде – от голода умрет; и свершу гнев Мой над ними.</pasuk><pasuk id="13">И узнаете, что Я – Г-сподь, когда убитые (падут) меж идолами своими вокруг жертвенников их, на каждом высоком холме, на всех вершинах гор, и под всяким деревом зеленеющим, и под всяким теребинтом ветвистым, на том месте, где они воскуряли благовония всем идолам своим.</pasuk><pasuk id="14">И простру руку Мою над ними, и предам эту землю унынию и запустению, от пустыни Дивла, во всех местах поселения их, и узнают, что Я – Г-сподь. </pasuk></chapter><chapter id="7"><pasuk id="1">И было слово Г-сподне ко мне сказано:</pasuk><pasuk id="2">И ты, сын человеческий, – так сказал Г-сподь Б-г земле Йисраэйля, – конец! Пришел конец на четыре края земли. Теперь конец тебе.</pasuk><pasuk id="3">И пошлю Я гнев Мой на тебя, и буду судить тебя по путям твоим, и воздам тебе за все гнусности твои.</pasuk><pasuk id="4">И не пожалеет око Мое тебя, и не пощажу, ибо по путям твоим воздам тебе, и гнусности твои пребудут в тебе, и узнаете, что Я – Г-сподь.</pasuk><pasuk id="5">Так сказал Г-сподь Б-г: беда, одна беда, вот приходит.</pasuk><pasuk id="6">Конец пришел, пришел конец, восстал на тебя; вот приходит,</pasuk><pasuk id="7">Удалился венец от тебя, обитатель этой земли; пришло время, близок этот день, (день) смятения, а не кликов веселия на горах.</pasuk><pasuk id="8">Теперь скоро Я изолью ярость Мою на тебя, и свершу гнев Мой над тобою, и буду судить тебя по путям твоим, и воздам тебе за все гнусности твои.</pasuk><pasuk id="9">И не пожалеет око Мое, и не пощажу; по путям твоим воздам тебе, и гнусности твои пребудут в тебе; и узнаете, что Я, Г-сподь, – поражаю.</pasuk><pasuk id="10">Вот этот день! Вот удаляется, отошел венец (от тебя)! Цветет жезл, расцвела злоба.</pasuk><pasuk id="11">Злодеяние стало жезлом беззакония; (и не останется) ни их, ни достояния их, ни потомства их, и не оплачут их.</pasuk><pasuk id="12">Пришло время, наступил этот день; купивший – не радуйся, и продавший – не скорби. Ибо гнев над всем множеством их,</pasuk><pasuk id="13">Ибо продавший к проданному не возвратится, хотя бы и остались они в живых; ибо прорицание о всем множестве их не отменится, и никто грехом своим жизни своей не укрепит.</pasuk><pasuk id="14">Затрубили в трубу, и все приготовлено, но никто не идет на войну: ибо гнев Мой над всем множеством их.</pasuk><pasuk id="15">Меч снаружи, а мор и голод внутри. Кто в поле – умрет от меча, а кто в городе – голод и мор пожрут их.</pasuk><pasuk id="16">И убегут спасшиеся из них, и будут на горах все они, как голуби долин, стенаюшие каждый о грехе своем.</pasuk><pasuk id="17">Все руки ослабеют, и все колени станут, как вода.</pasuk><pasuk id="18">И препояшутся вретищем, и охватит их трепет, и на всех лицах – стыд, и на всех головах – плешь.</pasuk><pasuk id="19">Серебро свое выбросят на улицы, и зодото для них станет нечистотами. Серебро их и золото их не сможет спасти их в день ярости Г-сподней. Душу свою не насытят (им) и внутренности свои (им) не наполнят, ибо поводом к греху их было оно.</pasuk><pasuk id="20">И великолепные украшения из него употребили во тщеславие, и мерзостные изображения истуканов делали из него; за то Я обратил его для них в нечистое. </pasuk><pasuk id="21">И предам его в руки чужих на расхищение и нечестивым земли – в добычу, и они осквернят его.</pasuk><pasuk id="22">И отвращу лицо Мое от них, и осквернят сокровенное (место) Мое, и войдут в него насильники, и осквернят его.</pasuk><pasuk id="23">Сделай цепь, ибо земля эта наполнена кровавыми преступлениями и город полон злодеяний.</pasuk><pasuk id="24">И Я приведу злейшие из народов, и завладеют домами их. И положу конец надменности сильных, и будут осквернены святыни их.</pasuk><pasuk id="25">Наступает (час) истребления. Будут искать мира – и нет (его).</pasuk><pasuk id="26">Беда придет за бедою, (дурная) весть – за вестью, и будут просить видения у пророка, и Тора отойдет от священника, а наставление – от старейшин.</pasuk><pasuk id="27">Царь предастся трауру, и князь облачится тревогой, и руки народа земли затрепещут. По путям их поступлю с ними, и по судам их Я буду судить их; и узнают, что Я – Г-сподь. </pasuk></chapter><chapter id="8"><pasuk id="1">И было: в год шестой, в шестом (месяце), в пятый день месяца сижу я в доме моем, и старейшины иеудейские сидят предо мной, и опустилась на меня там рука Г-спода Б-га.</pasuk><pasuk id="2">И видел я: и вот образ – как огненное видение, от вида чресл его и вниз – огонь, и От чресл его и вверх – как бы сияние, словно хашмаль.</pasuk><pasuk id="3">И Он простер очертание руки, и взял меня за пряди (волос) головы моей, и поднял меня дух между землей и небом, и принес меня в видениях Божьих в Иерушалаим, ко входу внутренних ворот, обращенных к северу, где место идола ревности, возбуждающего ревность.</pasuk><pasuk id="4">И вот там – слава Б-га Йисраэйлева, как то видение, что я видел в долине.</pasuk><pasuk id="5">И сказал мне: сын человеческий! Подними глаза твои к северу. И я поднял глаза мои к северу, и вот, к северу от ворот жертвенника – идол ревности этот при входе.</pasuk><pasuk id="6">И сказал мне: сын человеческий! Видишь ли, что они делают? Гнусности великие, которые дом Йисраэйля творит здесь, чтобы (Я) удалился от святилища Моего! И еще обратись – увидишь гнусности великие.</pasuk><pasuk id="7">И привел меня ко входу во двор, и я взглянул, и вот отверстие одно в стене.</pasuk><pasuk id="8">И сказал мне: сын человеческий! Подкопай стену; и я подкопал стену, и вот какой-то вход.</pasuk><pasuk id="9">И сказал мне: иди и смотри на гнусности злодейские, которые они творят здесь.</pasuk><pasuk id="10">И я вошел и увидел, и вот – всевозможные образы пресмыкающихся и отвратительных животных и всевозможные идолы дома Йисраэйля, вырезанные кругом по всей стене.</pasuk><pasuk id="11">И (вот) семьдесят мужей из старейшин дома Йисраэйля, и Йаазанъйау бэн Шафан стоит среди них, стоящих пред ними (идолами); и у каждого своя кадильница в руке его, и поднимается густое облако воскурений.</pasuk><pasuk id="12">И сказал мне: видел ли ты, сын человеческий, что старейшины дома Йисраэйля делают во мраке, каждый в покоях идолов его? Ибо говорят: &amp;quot;Не видит Г-сподь нас, – оставил Г-сподь эту землю&amp;quot;. </pasuk><pasuk id="13">И сказал мне: еще обратись, увидишь гнусности великие, которые они творят. </pasuk><pasuk id="14">И привел меня ко входу во врата дома Г-сподня, которые к северу, и вот там сидят женщины, оплакивающие Таммуза.</pasuk><pasuk id="15">И сказал мне: видел ли ты, сын человеческий? Еще обратись, увидишь гнусности больше этих.</pasuk><pasuk id="16">И ввел меня во внутренний двор дома Г-сподня, и вот, у входа в храм Г-сподень, между предхрамием и жертвенником, около двадцати пяти мужей (обращены) задами их к храму Г-сподню, а лицами их к востоку, и они поклоняются солнцу на востоке.</pasuk><pasuk id="17"> И сказал мне: видел ли ты, сын человеческий? Мало еще дому Йеуды творить такие гнусности, какие они творили здесь? Но еще наполнили землю эту злодейством и продолжают гневить меня: и вот они подносят ветвь к ноздрям своим.</pasuk><pasuk id="18">Но и Я тоже поступлю яростно: не пожалеет око Мое, и не пощажу; и воззовут ко Мне криком великим, но не услышу их. </pasuk></chapter><chapter id="9"><pasuk id="1">И воззвал в уши мои голос великий, сказав: приблизьтесь, каратели города, каждый со своим орудием истребления в руке своей.</pasuk><pasuk id="2">И вот, шесть мужей появляются со стороны верхних ворот, обращенных к северу, и (у) каждого орудие разрушения в руке его, и один меж ними, одетый в лен, и чернильница писца у чресл его. И пришли, и стали у медного жертвенника.</pasuk><pasuk id="3">И слава Б-га Йисраэйлева поднялась с керува, над которым она была, к порогу дома. И призвал Он мужа, одетого в лен, у которого чернильница писца у чресл.</pasuk><pasuk id="4">И сказал ему Г-сподь: пройди посреди города, посреди Йерушалаима, и начертаешь знак на лбах людей, стенающих и вопящих о всех гнусностях, совершающихся в нем. </pasuk><pasuk id="5">А тем сказал (так), чтоб слышал я: пройдите по городу вслед за ним и поражайте; да не сжалится око ваше, и не щадите.</pasuk><pasuk id="6">Старика, юношу, и деву, и младенцев, и женщин убивайте во истребление; но ни к одному человеку, на котором знак, не приближайтесь; и от святилища Моего начнете. И начали они с тех старейшин что пред домом.</pasuk><pasuk id="7">И сказал им: оскверните дом, и наполните его двор убитыми, выходите! И вышли, и стали убивать в городе.</pasuk><pasuk id="8">И было, когда убивали их, а я остался, я пал на лицо свое, и возопил, и сказал: о, Господи Боже! Неужели истребишь Ты весь остаток Йисраэйля, изливая ярость Твою на Йерушалаим?</pasuk><pasuk id="9">И Он сказал мне: грех дома Йисраэйля и Йеуды велик чрезмерно; и переполнилась земля эта кровью, а город полон неправды, ибо они сказали: &amp;quot;Оставил Г-сподь эту землю, – и не видит Г-сподь&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="10">Но и Я также: не пожалеет око Мое, и не пощажу, по путям их Я воздам им.</pasuk><pasuk id="11">И вот, муж, одетый в лен, с чернильницей у чресл его, Ответствует, говоря: &amp;quot;Я сделал, как Ты повелел мне&amp;quot;. </pasuk></chapter><chapter id="10"><pasuk id="1">И видел я, и вот на своде, что над головами керувов, как бы камень сапфир, словно престол, видимый над ними.</pasuk><pasuk id="2">И говорил Он мужу, одетому в лен, и сказал: войди меж колесами под керувом, и наполни пригоршни твои угольями, горящими меж керувами, и брось на этот город. И он вошел на моих глазах.</pasuk><pasuk id="3">А керувы стоят к югу от дома при появлении того человека, и облако наполняет внутренний двор.</pasuk><pasuk id="4">И поднялась слава Г-сподня с керува к порогу дома, и облако наполнило дом, и двор наполнился сиянием славы Господней.</pasuk><pasuk id="5">И шум от крыльев керувов был слышен до внешнего двора, как голос Б-га Всемогущего, когда Он говорит.</pasuk><pasuk id="6">И было.; когда повелел Он мужу, одетому в лен, сказав: &amp;quot;Возьми огонь меж колесами, меж керувами&amp;quot;, – тот вошел и стал у колеса.</pasuk><pasuk id="7">И простер керув из среды керувов руку свою к огню, что меж керувами, и поднял, и положил в пригоршни одетого в лен. И тот взял и вышел.</pasuk><pasuk id="8"> И было видно у керувов очертание человеческой руки под крыльями их.</pasuk><pasuk id="9">И видел я: и вот – четыре колеса около керувов, одно колесо около одного керува, и одно колесо около другого керува (и так у всех четырех); и вид этих колес – словно драгоценный камень.</pasuk><pasuk id="10">И вид их по образу одному у всех четырех, как будто бы колесо внутри колеса.</pasuk><pasuk id="11">В шествии своем в направлении (каждой из) четырех сторон своих шли они; не оборачивались в шествии своем, ибо к месту, к которому обращена голова, шли они; не оборачивались в шествии своем, –</pasuk><pasuk id="12">И все тело их, и спины их, и руки их, и крылья их. И те колеса кругом полны глаз, у всех у четырех колеса их.</pasuk><pasuk id="13">Колеса эти названы &amp;quot;гальгаль&amp;quot; – (слышал я) ушами моими. </pasuk><pasuk id="14">И четыре лица у каждого: одно лицо – лицо керува, и лицо второе – лицо человека, и третье – лицо льва, и четвертое – лицо орла.</pasuk><pasuk id="15">И поднялись керувы. Это – то живое существо, что видел я при реке Кевар.</pasuk><pasuk id="16">И при шествии керувов шли колеса подле них, и когда поднимали керувы крылья их, чтоб подняться снизу (вверх), не отклонялись также и колеса от них.</pasuk><pasuk id="17">Когда стояли те, стояли и они; когда поднимались те, поднимались и они с ними, ибо дух живых существ (был) в них.</pasuk><pasuk id="18">И отошла слава Г-сподня от порога дома, и стала над керувами.</pasuk><pasuk id="19">И подняли керувы крылья их, и поднялись с земли на глазах моих уходя, и колеса – с ними; и стали у входа в восточные ворота дома Г-сподня; и слава Б-га Йисраэйлева над ними сверху Это – то живое существо, что видел я под Б-гом Йисраэйля при реке Кевар.</pasuk><pasuk id="20">И я узнал, что керувы они.</pasuk><pasuk id="21">По четыре лица у каждого, и четыре крыла у каждого, и образ рук человеческих под крыльями их.</pasuk><pasuk id="22">А образ лиц их – это те лица, которые видел я на реке Кевар, – вид их и сами они. Каждый в направлении лица своего шли они. </pasuk></chapter><chapter id="11"><pasuk id="1">И поднял меня дух, и принес к восточным воротам дома Г-сподня, обращенным к востоку. И вот, у входа в эти ворота – двадцать пять человек; и я видел среди них Йаазанъйа бэн Азура и Пелатъйау бэн Бенайау, князей народа.</pasuk><pasuk id="2">И Он сказал мне: сын человеческий! Это люди, помышляющие лукаво и дающие дурной совет в городе этом, </pasuk><pasuk id="3">Говорящие: &amp;quot;Не скоро (еще), стройте дома; он (город) – котел, а мы – мясо&amp;quot;. </pasuk><pasuk id="4">Поэтому пророчествуй им, пророчествуй, сын человеческий.</pasuk><pasuk id="5">И снизошел на меня дух Г-сподень, и сказал мне: скажи, так говорит Г-сподь. Верно сказали вы, дом Йисраэйля, и достоинство вашего духа Я знаю.</pasuk><pasuk id="6">Много убитых вами в городе этом, и наполняете вы улицы его трупами.</pasuk><pasuk id="7">Поэтому так говорит Г-сподь Б-г: убитые ваши, которых вы положили в нем, они – это мясо, а он – этот котел, но вас извлеку из него.</pasuk><pasuk id="8">Меча боитесь вы, и меч Я наведу на вас, – слово Г-спода Б-га.</pasuk><pasuk id="9">И извлеку Я вас из него, и отдам вас в руку чужих, и свершу над вами кары.</pasuk><pasuk id="10">От меча падете. На границе Йисраэйля Я буду судить вас. И узнаете, что Я – Г-сподь.</pasuk><pasuk id="11">Он не станет для вас котлом, но вы станете в нем мясом; на границе Йисраэйля Я буду судить вас,</pasuk><pasuk id="12"> И узнаете, что Я – Г-сподь, (хотя) заповедям Моим вы не следовали и уставов Моих не выполняли, а по уставам народов, что вокруг вас, поступали вы.</pasuk><pasuk id="13">И было, когда пророчествовал я, Пелатъйау бэн Бенайа умер. И я пал на лицо свое, и возопил голосом громким, и сказал: &amp;quot;О, Господи Боже! Ужели истребление Ты свершаешь остатка Йисраэйлева?&amp;quot;</pasuk><pasuk id="14">И было слово Г-сподне ко мне сказано:</pasuk><pasuk id="15"> Сын человеческий! Братьям твоим, братьям твоим единокровным и всему дому Йисраэйля, всем им, кому говорят обитатели Йерушалаима: &amp;quot;Отдалитесь от Г-спода. Нам она отдана, эта земля, во владение&amp;quot;, –</pasuk><pasuk id="16">На это скажи: так сказал Г-сподь Б-г: хотя Я удалил их к народам и рассеял их по странам, но Я стал для них. святилищем малым (синагога) в странах, куда пришли они.</pasuk><pasuk id="17"> Поэтому скажи: так сказал Г-сподь Б-г: и созову Я вас из народов, и соберу Я вас из стран, в которых были рассеяны вы, и дам вам землю Йисраэйля.</pasuk><pasuk id="18">И придут туда, и удалят из нее все мерзости ее и все гнусности ее.</pasuk><pasuk id="19">И дам Я им сердце одно, и дух новый Я вложу в вас; и извлеку Я из плоти их сердце каменное, и дам Я им сердце из плоти,</pasuk><pasuk id="20">Чтобы заповедям Моим они следовали, и уставы Мои соблюдали, и выполняли их; и будут Моим народом, а Я буду их Б-гом.</pasuk><pasuk id="21">А что до (тех, чьи) сердца устремлены к мерзостям их и гнусностям их, – пути их обратил на голову их, – слово Г-спода Б-га,</pasuk><pasuk id="22">И подняли керувы крылья их, и колеса подле них; и слава Б-га Йисраэйлева – над ними сверху.</pasuk><pasuk id="23">И поднялась слава Г-сподня из середины города, и встала над горою, что к востоку от города. </pasuk><pasuk id="24">И дух поднял меня, и принес меня в видении от духа Божьего в Касдим, к изгнанникам. И отошло от меня видение, которое видел я.</pasuk><pasuk id="25">И я говорил изгнанникам о всех делах Г-сподних, которые Он явил мне. </pasuk></chapter><chapter id="12"><pasuk id="1">И было слово Г-сподне ко мне сказано:</pasuk><pasuk id="2">Сын человеческий! В доме мятежном ты обитаешь: (есть) глаза у них, чтобы видеть&amp;gt; но не видели, уши у них, чтобы слышать, но не слышали, ибо дом мятежный они.</pasuk><pasuk id="3">А ты, сын человеческий, сделай себе снаряжение изгнанника и удались днем пред глазами их, и удалишься из места твоего в место другое пред глазами их. Быть может, увидят, что дом мятежный они. </pasuk><pasuk id="4">И вынесешь ты снаряжение свое как снаряжение изгнанника днем пред глазами их. и ты выйдешь вечером пред глазами их, как (выходят) отправляющиеся в изгнание.</pasuk><pasuk id="5">Пред глазами их подкопай для себя стену, и вынесешь ты сквозь нее. </pasuk><pasuk id="6">Пред глазами их на плечо поднимешь, во тьме вынесешь, лицо твое покроешь и не будешь видеть земли, ибо знамением дал Я тебя дому Йисраэйля.</pasuk><pasuk id="7">И я сделал так, как было велено мне: снаряжение мое вынес я днем как снаряжение изгнанника, а вечером подкопал для себя стену рукою, во тьме вынес, на плечо поднял пред глазами их.</pasuk><pasuk id="8">И утром было слово Г-сподне ко мне сказано:</pasuk><pasuk id="9">Сын человеческий! Ужели не сказал тебе дом Йисраэйля, дом мятежный: &amp;quot;Что ты делаешь?&amp;quot;</pasuk><pasuk id="10">Скажи им: так сказал Г-сподь Б-г князю – прорицание это в Йерушалаиме и всему дому Йисраэйля, (всем) принадлежащим ему.</pasuk><pasuk id="11">Скажи: &amp;quot;Я – знамение для вас: что я сделал, то сделано будет с ними – в изгнание, в плен пойдут они.</pasuk><pasuk id="12">И князь, что среди них, на плечо поднимет и выйдет во тьме; стену подкопают они, чтобы вывести (его) сквозь нее; лицо свое покроет, чтобы не видел он глазами этой земли&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="13">И расставлю сеть Мою на него, и он будет пойман в тенета Мои, и Я отведу его в Бавель, в землю Касдим; и ее не увидит, и там умрет.</pasuk><pasuk id="14">И всех из окружения его споспешников и все войско его Я развею по всем ветрам, и меч Я обнажу вослед им.</pasuk><pasuk id="15">И узнают они, что Я – Г-сподь, когда Я рассею их средь народов и развею их по странам.</pasuk><pasuk id="16">Но оставлю Я из них небольшое число людей (сберегу) от меча, от голода и от мора, чтобы они рассказали о всех гнусностях своих средь народов, к которым придут. И узнают, что Я – Г-сподь.</pasuk><pasuk id="17">И было слово Г-сподне ко мне сказано:</pasuk><pasuk id="18">Сын человеческий! Хлеб твой в трепете будешь есть и воду твою в волнении и озабоченности будешь пить.</pasuk><pasuk id="19">И скажешь ты народуu этой земли: так сказал Г-сподь Б-г об обитателях Йерушалаима, о земле Йисраэйля: хлеб свой в озабоченности будут есть и воду свою в тоске будут пить; ибо будет опустошена земля его от изобилия ее за злодеяния всех обитателей ее.</pasuk><pasuk id="20">И города населенные будут разорены, и эта земля станет пустыней, и вы узнаете, что Я – Г-сподь.</pasuk><pasuk id="21">И было слово Г-сподне ко мне сказано:</pasuk><pasuk id="22">Сын человеческий! Что за поговорка такая у вас. О земле Йисраэйля сказано: &amp;quot;Пройдут многие дни и исчезнет всякое прорицание&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="23">Посему скажи им: так сказал Г-сподь Б-г: покончил Я с этой поговоркой и не будут употреблять ее более в Йисраэйле; но скажи им: приблизились эти дни и исполнение всякого прорицания.</pasuk><pasuk id="24">Ибо не будет впредь никакого прорицания лживого и ворожбы льстивой в доме Йисраэйля. </pasuk><pasuk id="25">Ибо Я, Г-сподь, скажу: то слово, что скажу, исполнится. Не будет отсрочено более, ибо во дни ваши, дом мятежный, скажу слово и исполню его, – слово Г-спода Б-га.</pasuk><pasuk id="26">И было слово. Г-сподне ко мне сказано:</pasuk><pasuk id="27">Сын человеческий! Вот дом Йисраэйля говорит: это прорицание, что он прорицает – для дней многих, и для времен отдаленных он пророчествует.</pasuk><pasuk id="28">Посему скажи им: так сказал Г-сподь Б-г: не отсрочатся более все слова Мои; какое скажу слово, оно и исполнится, – слово Г-спода Б-га. </pasuk></chapter><chapter id="13"><pasuk id="1">И было слово Г-сподне ко мне сказано: Сын человеческий!</pasuk><pasuk id="2">Пророчествуй пророкам Йисраэйля пророчествующим и скажешь пророчащим из сердца своего: слушайте слово Г-сподне!</pasuk><pasuk id="3">Так сказал Г-сподь Б-г: горе пророкам (твоим) мерзостным, что следуют духу своему не видя.</pasuk><pasuk id="4">Как лисицы в развалинах, пророки твои стали,</pasuk><pasuk id="5">Йисраэйль! Не поднялись вы в проломы и (не) оградили оградою дом Йисраэйля, чтобы выстоять в сражении в день Г-сподень.</pasuk><pasuk id="6">Видели (видение) пустое, и ложно предсказание изрекающих: &amp;quot;Слово Г-спода!&amp;quot; – (хотя) Г-сподь не посылал их; и (напрасно) ждут они, что исполнится слово.</pasuk><pasuk id="7">Разве не видение пустое видели вы и не предсказание ложное изрекали и изрекаете, (говоря): &amp;quot;Слово Г-спода!&amp;quot; – хотя Я не говорил?</pasuk><pasuk id="8">Посему так сказал Г-сподь Б-г: так как говорили вы пустое и видели ложь, посему вот Я к вам (против вас) – слово Г-спода Б-га!</pasuk><pasuk id="9">И будет рука Моя на этих пророках, видящих пустое и предсказывающих ложное; в собрании народа Моего не будут они, и в писание дома Йисраэйля не будут вписаны они, и в землю Йисраэйля не войдут; и узнаете вы, что Я – Г-сподь Б-г.</pasuk><pasuk id="10"> Именно потому, что сбивали с пути Мой народ, говоря: &amp;quot;Мир&amp;quot;, – но нет мира; и он возводит ограду, а вот они обмазывают ее негодной обмазкой.</pasuk><pasuk id="11">Скажи обмазывающим негодной обмазкой: падет она. Дождь проливной (хлынет), и вы, градины каменные, упадете, и ветер бурь проломит (стену).</pasuk><pasuk id="12">И вот – пала эта стена; ужели не скажут вам: &amp;quot;Где эта обмазка, которой обмазывали вы?&amp;quot;</pasuk><pasuk id="13"> Посему так сказал Г-сподь Б-г: и проломлю Я ветром бурь (стену) во гневе Моем, и дождь проливной в ярости Моей будет, и градины каменные во гневе – во истребление.</pasuk><pasuk id="14">И разрушу Я эту стену, что обмазали вы негодной обмазкой, и Я повергну ее на землю, и обнажится основание ее, и падет, и погибнете вы внутри нее; и узнаете, что Я – Г-сподь.</pasuk><pasuk id="15">И свершу гнев Мой над стеною и над обмазывающими ее негодной обмазкой и скажу вам: нет этой стены и нет обмазывавших ее –</pasuk><pasuk id="16">Пророков Йисраэйля, пророчествующих Йерушалаиму и прорицающих ему видение мира, но нет мира, – слово Г-спода Б-га!</pasuk><pasuk id="17">А ты, сын человеческий, обрати лицо твое к дочерям народа твоего, пророчащим из сердца своего, и пророчествуй о них.</pasuk><pasuk id="18">И скажешь: так сказал Г-сподь Б-г: горе шьющим подушки для каждого плеча и делающим головные покрывала на любой рост, (чтобы) уловлять души. Ужели души народа Моего будете уловлять, и души ваши останутся живы?</pasuk><pasuk id="19">И оскверняли Меня среди народа Моего за горсть ячменя и крохи хлеба, умерщвляя души, которые не умрут, и оживляя души, которые не будут живы, обманывая народ Мой, внемлющий лжи.</pasuk><pasuk id="20">Посему так сказал Г-сподь Б-г: вот Я (ополчился) на ваши подушки, которыми вы уловляете там эти души, чтобы они (души) улетели; и Я сорву их с плеч ваших, и отпущу эти души, которые вы уловляете, (отпущу) души, чтоб улетели.</pasuk><pasuk id="21">И разорву покрывала ваши и спасу народ Мой от рук ваших; и не будут более в руках ваших для ловли; и узнаете Вы, что Я – Г-сподь.</pasuk><pasuk id="22">Так как огорчаете сердце праведника ложью, – а Я не причинял ему боли, – и поддерживаете руки нечестивца, чтобы он не вернулся с пути своего порочного, дабы остаться ему в живых.</pasuk><pasuk id="23">За это пустых видений не увидите вы и ворожбой не обворожите вы; и спасу народ Мой от рук ваших; и узнаете вы, что Я – Г-сподь. </pasuk></chapter><chapter id="14"><pasuk id="1">И пришли ко мне мужи из старейшин Йисраэйля и сели перед лицом моим.</pasuk><pasuk id="2">И было слово Г-сподне ко мне сказано:</pasuk><pasuk id="3">Сын человеческий! Мужи эти превознесли идолов своих в сердцах своих и преграду беззакония своего поставили пред лицом своим. Откликнусь ли Я, (когда) воззовут?</pasuk><pasuk id="4">Посему говори с ними и скажешь им: так сказал Г-сподь Б-г: каждому из дома Йисраэйля, который превозносит идолов своих в сердце своем, и преграду беззакония своего ставит пред лицом своим, и приходит к пророку, – Я, Г-сподь Б-г, отвечаю ему, (хотя) пришел он со множеством идолов своих.</pasuk><pasuk id="5">Чтобы понял дом Йисраэйля сердцем своим, что сделались они все чужими u для Меня чрез идолов своих.</pasuk><pasuk id="6">Посему скажи дому Йисраэйля: так сказал Г-сподь Б-г: возвратитесь и отвратитесь от идолов ваших и от всех гнусностей ваших^ отвратите лицо ваше.</pasuk><pasuk id="7">Ибо, (когда) каждый из дома Йисраэйля и пришелец, который живет в Йисраэйле, отступится от меня и превознесет идолов своих в сердце своем, и преграду беззакония своего поставит пред лицом своим, и придет к пророку вопросить Меня чрез него, – Я, Г-сподь, отвечу ему Сам.</pasuk><pasuk id="8">И обращу Я лицо Свое к человеку этому, и сделаю его знамением и притчей, и Я истреблю его из народа Моего; и узнаете, что Я – Г-сподь.</pasuk><pasuk id="9">А этот пророк, если соблазнится и изречет слово, – Я (ли), Г-сподь, соблазнил пророка того? И протяну Я. руку Свою на него, и истреблю его из народа Моего, Йисраэйля.</pasuk><pasuk id="10">И понесут они грех свой: каков грех вопрошающего, таков будет и грех пророка.</pasuk><pasuk id="11">Чтобы не уклонялся более дом Йисраэйля от Меня и не оскверняли себя более всякими преступлениями своими, а стали Моим народом; и Я буду для них Б-гом, слово Г-спода Б-га!</pasuk><pasuk id="12">И было слово Г-сподне ко мне сказано:</pasuk><pasuk id="13">Сын человеческий! Если (какая-то) земля согрешит предо Мною вероломно, и Я простру руку Мою над нею, и сокрушу в ней опору пропитания, и пошлю на нее голод, и истреблю из нее человека и скот,</pasuk><pasuk id="14">И будет (в ней) трое мужей таких: Hoax, Даниэйль и Ийов – они праведностью своей спасут души свои, слово Г-спода Б-га!</pasuk><pasuk id="15">Если же зверей лютых Я пошлю на эту землю, и Они обесчадят ее, и станет она пустыней, так что никто не пройдет (по ней) из-за этих зверей, –</pasuk><pasuk id="16">Трое мужей этих в ней, – жив Я, слово Г-спода Б-га! – ни сыновей, ни дочерей не спасут; они одни спасутся, а эта земля будет пустыней.</pasuk><pasuk id="17">Или меч Я наведу на землю ту и скажу Я: (пусть) меч пройдет по этой земле!</pasuk><pasuk id="18">И искореню из нее человека и скот, А трое мужей этих в ней, – жив Я, слово Г-спода Б-га! – не спасут сыновей и дочерей, ибо они одни спасутся.</pasuk><pasuk id="19">Или мор Я пошлю на землю ту и изолью ярость Мою на нее в крови, чтобы истребить из нее. человека и скот,</pasuk><pasuk id="20">А Hoax, Даниэйль и Ийов в ней, – жив Я, слово Г-спода Б-га! – ни сына, ни дочери не спасут; они праведностью своей спасут души свои.</pasuk><pasuk id="21">Ибо так сказал Г-сподь Б-г: хотя четыре казни Мои тяжкие: меч, и голод, и зверя лютого, и мор – послал Я на Иерушалаим, чтобы истребить из него человека и скот,</pasuk><pasuk id="22">И вот остался в нем остаток выведенных (оттуда) сыновей и дочерей. Вот они выходят к вам, и увидите вы пути их и деяния их, и утешитесь вы в бедствии, которое навел Я на Иерушалаим, во веем, что навел Я на него.</pasuk><pasuk id="23">И утешат вас, ибо увидите пути их и деяния их. И узнаете вы, что не напрасно сделал Я все, что Я сделал в нем, слово Г-спода Б-га! </pasuk></chapter><chapter id="15"><pasuk id="1">И было слово Г-сподне ко мне сказано:</pasuk><pasuk id="2">Сын человеческий! В чем преимущество древа лозы виноградной перед любым древом, ветви виноградной, что была меж деревьев леса?</pasuk><pasuk id="3">Возьмут ли от него древесины, чтобы сделать изделие? Возьмут ли от него (хоть на) колышек, чтобы вешать на нем какую-либо вещь ?</pasuk><pasuk id="4">Вот огню предается оно на съедение; оба конца его поел огонь, и середина обгорела – годится ли оно для ремесла?</pasuk><pasuk id="5">Вот (и тогда), когда оно было неповрежденным, не годилось для ремесла; тем более, когда огонь поел его и оно обгорело, годится ли оно для ремесла?</pasuk><pasuk id="6">Посему так сказал Г-сподь Б-г: как дерево лозы виноградной меж деревьями лесными обрек^ Я огню на съедение, на то же обрек Я жителей Иерушалаима.</pasuk><pasuk id="7">И обращу лицо Мое против них: из огня выйдут, и огонь пожрет их. И узнаете, что Я – Г-сподь, когда обращу Я лицо мое против них.</pasuk><pasuk id="8">И предам эту землю опустошению за то, что вероломно они поступали, слово Г-спода Б-га! </pasuk></chapter><chapter id="16"><pasuk id="1">И было слово Г-сподне ко мне сказано:</pasuk><pasuk id="2">Сын человеческий! Оповести Иерушалаим о гнусностях его.</pasuk><pasuk id="3">И скажешь: так сказал Г-сподь Б-г Иерушалаиму: род твой и родина твоя в земле кенаанейца; отец твой – эморей, а мать твоя – хиттиянка.</pasuk><pasuk id="4"> И (вот) рождение твое: в день рождения твоего не отрезали пуповины у тебя, и водою не омыта ты для очищения, и солью не осолена, и пеленами не повита.</pasuk><pasuk id="5"> (Ничей) глаз не сжалился над тобой, чтобы сделать для тебя из сострадания к тебе (хоть что-то) одно из этого. И выброшена была ты в поле в мерзости твоей в день рождения твоего.</pasuk><pasuk id="6">А Я проходил мимо тебя, и Я увидел тебя, попранную, в крови твоей, и Я сказал тебе: &amp;quot;В крови твоей живи!&amp;quot;. И Я сказал тебе: &amp;quot;В крови твоей живи!&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="7">Десятитысячекратность, как растению полевому, даровал Я тебе. И выросла ты, и стала большая, и явилась в драгоценных украшениях – груди достигли совершенства, и волосы твои отрасли, но ты (была) нага и непокрыта.</pasuk><pasuk id="8">И Я проходил мимо тебя, и Я увидел тебя, и вот, время твое – время любви; и Я простер крыло Мое над тобой, и прикрыл наготу твою; и поклялся тебе, и вступил в союз с тобой, – слово Г-спода Б-га, – и ты стала Моею.</pasuk><pasuk id="9">И Я омыл тебя водой, и смыл с тебя кровь твою, и умастил тебя елеем.</pasuk><pasuk id="10">И облачил тебя в узорчатую ткань, и обул тебя в тахашевые сандалии, и опоясал тебя виссоном, и покрыл тебя шелками.</pasuk><pasuk id="11">И Я украсил тебя украшениями, и одел браслеты на руки твои и ожерелье – на шею твою.</pasuk><pasuk id="12">И Я дал (одел) кольцо на нос твой, и серьги – на уши твои, и венец славы – на голову твою.</pasuk><pasuk id="13">И украсилась ты золотом и серебром, и одежда твоя – виссон, и шелка, и узорчатая ткань, и (хлеб) из тонкой пшеничной муки, мед и елей ела ты, и стала красива чрезвычайно, стала ты достойна царства.</pasuk><pasuk id="14">И распространилось имя твое между народами из-за красоты твоей, ибо совершенна она в великолепии Моем, что возложил Я на тебя, слово Г-спода Б-га! </pasuk><pasuk id="15">Но ты понадеялась на красоту твою, и стала блудить, (пользуясь) именем своим, и изливала распутство твое на всякого проходящего, (говоря): Ему достанется (красота моя)&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="16">И взяла ты из одежд твоих, и делала себе возвышения пестрые, и распутствовала на них, – не было (подобного) и не будет. </pasuk><pasuk id="17">И взяла (украшения) твои из золота Моего и серебра Моего, что дал Я тебе, и сделала себе изображения мужские и блудодействовала с ними.</pasuk><pasuk id="18">И взяла платья узорчатые твои, и покрыла их, и елей Мой, воскурение Мое отдавала (посвящала) им.</pasuk><pasuk id="19">И хлеб Мой, что Я давал тебе, пшеничную муку, и елей, и мед, (которым) Я питал тебя, – и ты отдавала это (им) в благоухание приятное; и было (это), – слово Г-спода Б-га.</pasuk><pasuk id="20">И брала ты сыновей своих и дочерей своих, которых ты родила Мне, и приносила их в жертву им на съедение. Будто мало распутства тебе. </pasuk><pasuk id="21">И предавала закланию сыновей Моих и им отдавала, – им посвящая их.</pasuk><pasuk id="22">И при всех гнусностях твоих и распутстве твоем не вспомнила дней юности твоей, когда была ты нага и непокрыта, валялась в крови твоей.</pasuk><pasuk id="23">И было: после всех злодеяний твоих, – горе, горе тебе! Слово Г-спода Б-га!</pasuk><pasuk id="24">И построила себе алтари, и сделала себе возвышение на каждой улице, </pasuk><pasuk id="25">При начале всякой дороги устроила возвышение свое, и позорила красоту свою, и раскидывала ноги свои для каждого проходящего, и умножала распутство свое. </pasuk><pasuk id="26">И блудила с сыновьями Мицрайима, соседями твоими откормленными, и умножала распутство свое, возмущая Меня.</pasuk><pasuk id="27">И вот, простер Я руку Мою на тебя и убавил назначенное тебе, и Я отдал тебя на произвол ненавидящих тебя дочерей пелиштимских, устыдившихся путей разврата твоего.</pasuk><pasuk id="28">И блудила ты с сынами Ашшура из-за того, что не насытилась, блудила с ними, но так и не насытилась. </pasuk><pasuk id="29">И умножила распутство свое в земле Кенаан до Касдима, но и этим не насытилась.</pasuk><pasuk id="30">Как загублено сердце твое, – слово Г-спода Б-га! – если делала ты все эти (дела), как блудница необузданная!</pasuk><pasuk id="31">Когда ты строила себе алтарь При начале всякой дороги и возвышение твое делала на каждой улице, ты не была как блудница, – (ты) осмеивала плату за блуд.</pasuk><pasuk id="32">(Ты) жена прелюбодействующая, вместо мужа своего принимающая чужих.</pasuk><pasuk id="33">Всем блудницам дают подарки, а ты давала подарки твои всем любовникам твоим и покупала их, чтобы приходили к тебе со всех сторон, – в распутстве твоем.</pasuk><pasuk id="34">И было с тобой при распутстве твоем обратное тому, что (бывает) с женщинами: тебя не домогались, и когда ты давала подарки, тебе подарки не давались, – и поступала ты в противоположность (другим).</pasuk><pasuk id="35">Посему, блудница, слушай слово Г-сподне.</pasuk><pasuk id="36">Так, сказал Г-сподь Б-г: срамота низа твоего за то, что изливалась и раскрывалась нагота твоя в распутстве твоем пред любовниками твоими и пред всеми идолами гнусными твоими; и за кровь сыновей твоих, которых ты отдавала им,</pasuk><pasuk id="37">За это, – вот Я собираю всех любовников твоих, с которыми ты услаждалась и которых ты любила, со всеми, которых ты ненавидела; и Я соберу их против тебя отовсюду, и раскрою наготу твою пред ними, и увидят весь позор твой.</pasuk><pasuk id="38">И Я буду судить тебя карами прелюбодейниц и &amp;quot;проливающих кровь, – и предам тебя кровопролитию, ярости и ревности;</pasuk><pasuk id="39">И предам тебя в руки их, и разорят они алтарь твой и разрушат возвышения твои, и снимут с тебя одежды твои, и отберут украшения твои, и оставят тебя нагой и непокрытой.</pasuk><pasuk id="40">И поднимут на тебя толпу, и побьют тебя камнями, и изрубят тебя мечами своими.</pasuk><pasuk id="41">И сожгут огнем дома твои, и совершат над тобой суд на глазах многих жен, и пресекут блуд твой, и подарков также раздавать не будешь больше.</pasuk><pasuk id="42">И утолю гнев Мой над тобой, и отступит ревность Моя от тебя, и успокоюсь, и Я не буду гневаться более.</pasuk><pasuk id="43">За то, что не вспомнила ты дней юности твоей и возмущала Меня всем этим, вот, также и Я – пути твои на голову (твою) возложу, – слово Г-спода Б-га! И не подумала ты ^раскаяться() в гнусностях твоих!</pasuk><pasuk id="44">Вот, всякий говорящий притчами приведет притчу о тебе, сказав: &amp;quot;Какова мать, такова и дочь&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="45">Дочь матери своей ты, испытывающая отвращение к мужу своему и детям своим, и ты сестра сестер твоих, проникнувшихся отвращением к мужьям своим и детям своим. Мать ваша хиттиянка и отец ваш эморей.</pasuk><pasuk id="46">И сестра твоя старшая – Шомерон с дочерьми ее, живущая слева от тебя, и сестра младшая твоя, живущая направо от тебя, – Седом с дочерьми ее.</pasuk><pasuk id="47">И не их путями ходила ты и не их мерзости творила ты – (этого было) мало – а была развратнее их на всех путях твоих.</pasuk><pasuk id="48">Жив Я, – слово Г-спода Б-га! – разве делала Седом, сестра твоя, с дочерьми ее, что делала ты с дочерями твоими?</pasuk><pasuk id="49">Вот в чем было беззаконие сестры твоей Седом: гордость, пресыщение хлебом, праздность была (свойственна) ей и дочерям ее, и руки бедного и нищего она не поддерживала.</pasuk><pasuk id="50">И возгордились они и творили мерзость предо Мной, и Я отверг их, когда увидел (это).</pasuk><pasuk id="51">И Шомерон половины грехов твоих не нагрешила; и превзошла ты их гнусностями твоими, и оправдала сестер твоих всеми гнусностями твоими, которые совершила ты.</pasuk><pasuk id="52">Также и ты неси позор твой, (ты), которая осуждала сестер твоих, по грехам твоим, которыми осквернилась ты более их, они правее тебя. И ты также устыдись и неси позор твой, оправдывая сестер твоих.</pasuk><pasuk id="53">И возвращу Я изгнанников их, изгнанников Седом и дочерей ее, и изгнанников Шомерон и дочерей ее, и изгнанных, изгнанников твоих, меж ними,</pasuk><pasuk id="54">Дабы ты несла позор твой и стыдилась всего, что делала, – в утешение им.</pasuk><pasuk id="55">И сестры твои: Седом с дочерьми ее – возвратятся они к началу своему, и Шомерон с дочерьми ее возвратятся к началу своему, и ты с дочерьми твоими – возвратитесь к началу своему.</pasuk><pasuk id="56">И не была (ли) Седом, сестра твоя, молвой в устах твоих в день гордыни твоей,</pasuk><pasuk id="57">Пока еще не было открыто злодейство твое, как во время позора от дочерей Арама и всех окружавших тебя дочерей пелиштимских, унижающих тебя со всех сторон.</pasuk><pasuk id="58">Разврат твой и гнусности твои – ты несла их, – слово Г-спода!</pasuk><pasuk id="59">Ибо так сказал Г-сподь Б-г: и Я поступлю с тобой так, как поступила ты, когда презрела клятву, нарушив завет.</pasuk><pasuk id="60">И вспомню Я завет Мой с тобой во дни юности твоей, и восстановлю Я с тобой Завет вечный.</pasuk><pasuk id="61">И вспомнишь ты дела твои и устыдишься, когда примешь сестер своих, тех, что старше тебя, младше тебя, и дам Я их тебе в дочери, но не от союза с тобой.</pasuk><pasuk id="62">И восстановлю Я завет Мой с тобой, и узнаешь, что Я – Г-сподь,</pasuk><pasuk id="63">Чтобы вспомнила ты и устыдилась, и не открыть тебе впредь уста твои от стыда, когда прощу Я тебе все, что ты делала, – слово Г-спода Б-га! </pasuk></chapter><chapter id="17"><pasuk id="1">И было слово Г-сподне ко мне сказано:</pasuk><pasuk id="2">Сын человеческий! Загадай загадку и скажи притчу дому Йисраэйля.</pasuk><pasuk id="3">И скажешь: так сказал Г-сподь Б-г: большой орел, большекрылый, длиннокрылый, густоперый, (перья) его узорчатые, – явился в Леванон и взял верхушку кедра.</pasuk><pasuk id="4">Верхний из его побегов сорвал и принес его в землю Кенаан; в городе торговцев положил его.</pasuk><pasuk id="5">И взял от семени этой земли, и взрастил его на поле плодородном, поместил у вод обильных, (как) сажают иву.</pasuk><pasuk id="6"> И выросло оно и стало виноградной лозой простирающейся, низкорослой, чтобы ветви ее клонились к нему; и корни ее были под ним; и стало (оно) виноградной лозой, и произвело ответвления, и пустило ветви.</pasuk><pasuk id="7">И был другой большой орел – болынекрылый и многоперый, и вот, эта виноградная лоза приклонила корни свои к нему, и ветви свои простерла к нему, чтобы он напоил ее от гряд насаждения своего.</pasuk><pasuk id="8">На добром поле, у вод обильных была она посажена, (чтобы) пускать ветви и приносить плод, (чтобы) стать лозой великолепной.</pasuk><pasuk id="9">Скажи: так сказал Г-сподь Б-г: удачлива ли будет она? Корни ее не исторгнет ли он и не оборвет ли плоды ее, так что исчахнет она? Все листья, растущие на ней, отсохнут. И не (нужна будет) большая сила и множество людей, чтобы искоренить ее.</pasuk><pasuk id="10">И вот, посажена она, (но) будет ли удачлива? Не иссохнет ли, когда коснется ее ветер восточный? Иссохнет на грядах, где выросла она.</pasuk><pasuk id="11">И было слово Г-сподне ко мне сказано:</pasuk><pasuk id="12">Скажи теперь дому мятежному: &amp;quot;Разве не знаете вы, что это (значит)?&amp;quot; Скажи: вот, пришел царь Бавэля в Йерушалаим, и взял царя его и князей его, и привел их к себе в Бавэль.</pasuk><pasuk id="13">И взял из семени царского, и заключил с ним союз, и, привел его к клятве, и знатных этой земли увел,</pasuk><pasuk id="14">Чтобы было царство унижено и не поднялось, (но) чтобы сохранить союз его, чтобы устоял он. </pasuk><pasuk id="15">А тот восстал против него, послав посланников своих в Мицрайим чтобы дали ему коней и много людей. Будет ли он удачлив? Уцелеет ли делающий это? Он нарушил союз и уцелеет?</pasuk><pasuk id="16">Жив Я – слово Г-спода Б-га! – если не в местопребывании царя, поставившего его на царство, клятву которому презрел он и с которым нарушил союз свой, (если не) с ним в Бавэле умрет он.</pasuk><pasuk id="17">С силой великой и с народом многочисленным (ничего) не сделает для него Паро в этой войне, когда насыпан будет вал и будет построена осадная башня на погибель многих душ.</pasuk><pasuk id="18">Он презрел клятву, чтобы нарушить союз, и вот, дал руку свою и сделал все это, – он не уцелеет.</pasuk><pasuk id="19">Посему так сказал Г-сподь Б-г: жив Я! Если не обращу Я клятву Мою, которую презрел он, и завет Мой, который нарушил он, – на голову его.</pasuk><pasuk id="20">И Я закину на него сеть Мою, и пойман будет в тенета Мои; и Я приведу его в Бавэль и там Я буду судиться с ним за вероломство его, с которым он изменил Мне.</pasuk><pasuk id="21">А все беглецы его из всех отрядов его от меча падут, а оставшиеся развеяны будут по всем ветрам; и узнаете, что Я, Г-сподь, говорил (это).</pasuk><pasuk id="22">Так сказал Г-сподь Б-г: возьму Я Сам (побег) с вершины кедра высокого и посажу; из верхних побегов его, нежный, оторву Я и посажу Я (его) на горе высокой и отвесной.</pasuk><pasuk id="23">На горе высочайшей (для) Йисраэйля Я посажу его, и пустит ветви, и принесет плод, и станет кедром величественным, и будут обитать под ним всякие птицы, всякие пернатые будут обитать в тени ветвей его.</pasuk><pasuk id="24">И узнают все деревья полевые, что Я, Г-сподь, понизил дерево высокое, повысил малое дерево, иссушил дерево сочное и сделал цветущим дерево сухое: Я, Г-сподь, сказал и сделал! </pasuk></chapter><chapter id="18"><pasuk id="1">И было слово Г-сподне ко мне сказано:</pasuk><pasuk id="2">Что с вами? Вы рассказываете притчу эту в земле Йисраэйля, говоря: &amp;quot;Отцы ели незрелый плод, а у сыновей оскомина&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="3">Жив Я – слово Г-спода Б-га! – не будет у вас впредь употребляться притча эта в Йисраэйле.</pasuk><pasuk id="4">Ведь все души – Мои они! Как душа отца, так и душа сына – Мои они; душа согрешающая – она умрет.</pasuk><pasuk id="5">А человек, который праведен и поступает по закону и справедливости,</pasuk><pasuk id="6">На горах (от жертвуемого идолам) не ест, и глаза свои не обращает к идолам дома Йисраэйля, и жену ближнего своего не оскверняет, и к жене-нидде (во время очищения от нечистоты ее) не приближается;</pasuk><pasuk id="7">И человек, (который) не обманывает, должнику возвращает залог его, грабежом не занимается, хлеб свой отдает голодному и нагого покрывает одеждой;</pasuk><pasuk id="8">В рост не дает и процентов не берет, от беззакония удерживает руку свою, суд праведный вершит меж человеком и человеком;</pasuk><pasuk id="9">Заповедям Моим следует и установления Мои соблюдает, творя истину: праведник он, жив он будет – слово Г-спода Б-га!</pasuk><pasuk id="10">А родит он сына насильника, проливающего кровь и причиняющего брату что-либо из (бед) этих,</pasuk><pasuk id="11">А всех этих (добрых дел) он не совершал, ибо и на горах ел, и жену ближнего своего осквернял,</pasuk><pasuk id="12">Бедного и нищего обманывал, грабежом занимался, залога не возвращал и на идолов обращал глаза свои, гнусности творил, </pasuk><pasuk id="13">В рост давал и проценты брал – и жив будет? Не будет жить! Все эти гнусности он совершал – будет он умерщвлен!</pasuk><pasuk id="14">Кровь его будет на нем! Но вот, родил он сына, и тот увидел все грехи отца своего, которые совершал он, и видел, и не совершал подобного:</pasuk><pasuk id="15">На горах не ел и глаз своих не обращал к идолам дома Йисраэйля, жену ближнего своего не осквернял.</pasuk><pasuk id="16">И человека не обманывал, залога не брал и грабежом не занимался, хлеб свой отдавал голодному и нагого покрывал одеждой,</pasuk><pasuk id="17">На бедного не налагал руки своей, лихвы и процентов не брал, законы Мои исполнял, заповедям Моим следовал – он не умрет за беззакония отца своего, он будет жив!</pasuk><pasuk id="18">Отец его, так как притеснением притеснял, грабежом грабил брата, и так как недоброе творил средь народа своего, – вот он умирает за беззаконие свое!</pasuk><pasuk id="19">И вы скажете: &amp;quot;Почему не несет сын вины отца?&amp;quot; А сын этот поступал по закону и справедливости, все заповеди Мои соблюдал и исполнял их – он будет жив!</pasuk><pasuk id="20">Душа согрешающая, она умрет; сын не понесет вины отца, а отец не понесет вины сына. Праведность праведника на нем пребудет, а нечестие нечестивого пребудет на нем!</pasuk><pasuk id="21">И нечестивый, если отвратится от всех грехов его, которые совершил, и будет соблюдать все заповеди Мои и поступать по закону и справедливости, – жив будет, он не умрет.</pasuk><pasuk id="22">Все преступления его, что совершил он, не будут вспомянуты ему, справедливостью своей, которую творил, жив будет.</pasuk><pasuk id="23">Разве Я хочу смерти нечестивого, – слово Г-спода Б-га! – а не того, чтобы обратился он oт путей своих и жив был?</pasuk><pasuk id="24">А если отступит праведник от праведности своей и станет совершать несправедливость, делая все те гнусности, какие делает нечестивый? И будет он жив? Все благие дела его, которые он совершил, не будут вспомянуты; за вероломство его, с которым предал, и за грех его, которым согрешил, – за них умрет.</pasuk><pasuk id="25">И вы скажете: &amp;quot;Неверен путь Г-спода!&amp;quot; Послушайте теперь, дом Йисраэйля!</pasuk><pasuk id="26">Мой путь неверен? Не ваши ли пути неверны?!: Если отступает праведник от праведности своей, и совершает несправедливость, и умрет из-за этого, – за несправедливость свою, которую совершил, он умрет.</pasuk><pasuk id="27">А если отвращается нечестивый от нечестия своего, которое совершал, и поступает по закону и справедливости, – он душу свою сохранит живой.</pasuk><pasuk id="28">И он увидел и отвратился от всех преступлений своих, которые совершил; он будет жив, он не умрет.</pasuk><pasuk id="29">И скажет дом Йисраэйля: &amp;quot;Неверен путь Г-спода!&amp;quot; Мои ли пути неверны, дом Йисраэйля, не ваши ли пути неверны?! Посему, каждого по путям его,</pasuk><pasuk id="30">Я буду судить вас, дом Йисраэйля, – слово Г-спода Б-га! Раскайтесь и откажитесь от всех преступлений ваших, и не будет вам препятствием грех.</pasuk><pasuk id="31">Отвергните от себя все преступления ваши, которыми вы согрешили, и сделайте себе новое сердце и новый дух; и зачем вам умирать, дом Йисраэйля?</pasuk><pasuk id="32">Ибо Я не хочу смерти умирающего, – слово Г-спода Б-га! – и обратитесь, и живите! </pasuk></chapter><chapter id="19"><pasuk id="1">А ты подними плач о князьях Йисраэйля,</pasuk><pasuk id="2">И ты скажешь: &amp;quot;Что с матерью твоей, львицей? Между львов возлежала, средь молодых сильных львов растила львят своих.</pasuk><pasuk id="3">И вскормила одного из львят своих: молодым сильным львом стал (он) и научился терзать добычу, пожирал людей.</pasuk><pasuk id="4">И услышали о нем народы; в яму их был пойман он и отвели его в цепях в страну Мицрайим.</pasuk><pasuk id="5">И увидела, что не оправдалась, пропала надежда ее, и взяла одного из львят своих; (стать) молодым сильным львом предназначила ему.</pasuk><pasuk id="6">И ходил он среди львов, молодым сильным львом стал (он), и научился терзать добычу, пожирал людей.</pasuk><pasuk id="7">И разрушил дворцы их и города их опустошил, и опустела страна и (все) наполняющее ее из-за рыканья его.</pasuk><pasuk id="8">И ополчились на него народы со всех сторон из (разных) стран и закинули на него сеть свою: в яму их был пойман он.</pasuk><pasuk id="9">И поместили его в клетку на цепи, и отвели его к царю Бавэля, отвели его в крепости, чтобы не слышен был голос его более на горах Йисраэйля.</pasuk><pasuk id="10">Мать твоя, как лоза виноградная твоей крови, у воды насажденная, плодоносной и ветвистой была она от вод обильных.</pasuk><pasuk id="11">И были у нее ветви крепкие для скипетров властителей; и возвышался ствол его меж густыми ветвями и выделялся он высотой своей, множеством ветвей своих.</pasuk><pasuk id="12">И вырвано (царство) во гневе, на землю брошено, и ветер восточный иссушил плод его, отломились и засохли; крепкая ветвь ее, огонь пожрал ее.</pasuk><pasuk id="13">И теперь посажена она в пустыне, в земле сухой и жаждущей.</pasuk><pasuk id="14">И вышел огонь из отростка ветвей ее, плоды ее пожрал; и не осталось у нее ветви крепкой для скипетра властителя. Это плач, и стал он – для оплакивания. </pasuk></chapter><chapter id="20"><pasuk id="1">И было в году седьмом, в пятом (месяце) в десятый (день) месяца. Пришли мужи из старейшин Йисраэйля вопросить Г-спода и сели пред лицом моим.</pasuk><pasuk id="2">И было слово Г-сподне ко мне сказано:</pasuk><pasuk id="3">Сын человеческий! Говори со старейшинами Йисраэйля и скажешь им: так сказал Г-сподь Б-г: не вопросить ли Меня вы пришли? Жив Я – (не) откликнусь (на призыв) ваш, – слово Г-спода Б-га!</pasuk><pasuk id="4">Будешь ли судить их? Будешь ли судить, сын человеческий? Гнусности отцов их выскажи им.</pasuk><pasuk id="5">И ты скажешь им: так сказал Г-сподь Б-г: в день избрания Мною Йисраэйля Я поднял руку Мою (с клятвой) семени дома Йаакова, и Я открылся им в земле Мицрайим и поднял руку Мою (с клятвой) им, сказав:</pasuk><pasuk id="6">Я – Г-сподь Б-г ваш! В тот день поднял Я руку Мою (с клятвой) им – вывести их из земли Мицрайим в землю, которую изыскал для них, текущую молоком и медом, краса она всех земель.</pasuk><pasuk id="7">И Я сказал им: пусть отвергнет каждый мерзости (что пред) глазами его, и идолами Мицрайима не оскверняйте себя: Я – Г-сподь Б-г ваш.</pasuk><pasuk id="8">Но они восстали против Меня и не хотели слушать Меня; никто не отверг мерзостей, что пред глазами их, и идолов Мицрайима не оставили они. И Я думал излить гнев Мой на них, истощить ярость Мою над ними в земле Мицрайим.</pasuk><pasuk id="9">Но Я поступил (так) ради имени Моего, чтобы не осквернилось (оно) в глазах народов, среди которых они (находились), пред глазами которых Я открылся им, чтобы вывести их из земли Мицрайим.</pasuk><pasuk id="10">И Я вывел их из земли Мицрайим, и Я привел их в пустыню.</pasuk><pasuk id="11">И Я дал им заповеди Мои, и законы Мои Я объявил им, чтобы исполнял их человек и был жив ими.</pasuk><pasuk id="12">И также субботы Мои дал Я им, чтобы были (они) знамением между Мною и ими, чтобы знали, что Я Г-сподь, освящающий их.</pasuk><pasuk id="13">И восстал против Меня дом Йисраэйля в пустыне: заповедям Моим не следовали и отвергли законы Мои, (данные), чтобы исполнял их человек и был жив ими, и субботы Мои оскверняли чрезвычайно, и Я думал излить гнев Мой на них в пустыне, чтобы истребить их.</pasuk><pasuk id="14">Но Я поступил (так) ради имени Моего, чтобы не осквернилось (оно) в глазах народов, на глазах которых Я вывел их.</pasuk><pasuk id="15">И также Я поклялся им в пустынел что не приведу их в землю, которую дал Я, текущую молоком и медом, – краса она всех земель, –</pasuk><pasuk id="16"> За то, что законы Мои отвергли, и заповедям Моим не следовали, и субботы Мои оскверняли, ибо за идолами их устремлялось сердце их,</pasuk><pasuk id="17">Но пожалело их око Мое, (и Я) не погубил их, и Я не совершил (полного) истребления их в пустыне.</pasuk><pasuk id="18">И Я сказал сыновьям их в пустыне: обычаям отцов своих не следуйте, и законы их не соблюдайте, и идолами их не оскверняйте себя.</pasuk><pasuk id="19">Я – Г-сподь Б-г ваш. Моим заповедям следуйте и Мои законы соблюдайте и исполняйте их.</pasuk><pasuk id="20">И субботы Мой освящайте, и станут они знамением между Мной и вами, чтобы знали, что Я – Г-сподь Б-г ваш.</pasuk><pasuk id="21">Но восстали против Меня сыновья: заповедям Моим не следовали и законы Мои не соблюдали, (не) исполняя их, исполнением которых и жив человек. Субботы Мои оскверняли, и думал Я излить гнев Мой на них, истощить ярость Мою над ними в пустыне.</pasuk><pasuk id="22">Но отклонил Я руку Мою и поступил (так) ради имени Моего, чтобы не осквернялось (оно) в глазах народов, на глазах которых Я вывел их.</pasuk><pasuk id="23">Также Я поднял руку Мою (с клятвой) им в пустыне рассеять их по народам и развеять их по странам,</pasuk><pasuk id="24">За то что законов Моих не выполняли, и заповеди Мои отвергли, и субботы Мои оскверняли, и за идолами отцов их были (обращены) глаза их,</pasuk><pasuk id="25">И Я также дал им (придерживаться) обычаев недобрых и законов, по которым нельзя жить,</pasuk><pasuk id="26">И Я дал им оскверниться жертвоприношениями их, когда (они) приносили (в жертву) всякого первенца, чтобы уничтожить их, для того чтобы узнали, что Я – Г-сподь.</pasuk><pasuk id="27">Посему говори дому Йисраэйля, сын человеческий, и скажешь им: так сказал Г-сподь Б-г: еще вот чем оскорбляли Меня отцы ваши, вероломно поступая против Меня:</pasuk><pasuk id="28">А Я привел их в землю, которую, подняв руку Мою (с клятвой, Я обещал) дать им; но они высмотрели (себе) каждый холм высокий и каждое дерево ветвистое и приносили в жертву там жертвы свои, и гневили (Меня) там жертвоприношением своим, и ставили там курения благовонные свои, и возливали там возлияния свои.</pasuk><pasuk id="29">И Я сказал им: что это за бама (жертвенник на возвышенности), куда вы ходите? (Поэтому) она называется именем ее &amp;quot;бама&amp;quot; – до сего дня.</pasuk><pasuk id="30">Посему скажи дому Йисраэйля: так сказал Г-сподь Б-г: разве (когда) путями отцов ваших вы оскверняете себя и вслед за мерзостями их блудите вы,</pasuk><pasuk id="31">Принося дары ваши, проводя сыновей ваших через огонь, (когда) вы оскверняете себя всеми идолами вашими до сего дня, – Я откликнусь (на призыв) ваш, дом Йисраэйля? Жив Я, – слово Г-спода Б-га, – не откликнусь (на призыв) ваш.</pasuk><pasuk id="32">И задуманному вами – не бывать тому, сказанному вами: &amp;quot;Будем, как (другие) народы, как племена (других) стран служить дереву и камню&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="33">Жив Я, – слово Г-спода Б-га! Рукою крепкой и мышцею простертой и яростью изливающейся воцарюсь над вами.</pasuk><pasuk id="34">И выведу вас из народов и соберу вас из стран, в которых рассеяны вы, рукою крепкой и мышцею простертой и яростью изливающейся;</pasuk><pasuk id="35">И приведу вас в пустыню народов, и там буду судиться с вами – лицом к лицу.</pasuk><pasuk id="36">Как судился Я с отцами вашими в пустыне – земли Мицрайим, так буду судиться с вами, – слово Г-спода Б-га!</pasuk><pasuk id="37">И проведу вас под скипетром и введу вас в узы завета.</pasuk><pasuk id="38">И выделю из вас мятежников и отступившихся от Меня, из страны пребывания их выведу их, а в землю Йисраэйля не войдут; и узнаете что Я – Г-сподь.</pasuk><pasuk id="39">А вы, дом Йисраэйля, – так сказал Г-сподь Б-г, – каждый (к) идолам своим идите (и) служите (им); а после (того), если не слушаете Меня, (то) и имя святое Мое не оскверняйте более дарами вашими и идолами вашими.</pasuk><pasuk id="40">Потому что на горе святой Моей, на горе величия Йисраэйля, – слово Г-спода Б-га, – там будет служить Мне весь дом Йисраэйля, весь он на земле той. Там Я благоволить буду к ним и потребую возношений ваших и дары первинок ваших со всем, освященным вами.</pasuk><pasuk id="41">В аромате благовонном удостою благоволения вас, когда выведу вас из народов и соберу вас из стран, в которых рассеяны вы, и освящусь в вас пред глазами народов.</pasuk><pasuk id="42">И узнаете вы, что Я – Г-сподь, когда введу вас в землю Йисраэйля, в страну, которую Я, подняв руку Свою, (клялся) дать отцам вашим.</pasuk><pasuk id="43">И вспомните там пути ваши и все деяния ваши, которыми вы оскверняли себя, и будете презирать самих себя за все злодеяния ваши, которые совершили вы.</pasuk><pasuk id="44">И узнаете, что Я – Г-сподь, когда поступлю с вами ради имени Моего, – не по путям вашим злым и не по деяниям вашим извращенным, дом Йисраэйля, – слово Г-спода Б-га! </pasuk></chapter><chapter id="21"><pasuk id="1">И было слово Г-сподне ко мне сказано:</pasuk><pasuk id="2">Сын человеческий! Обрати лицо твое на юг и проповедуй югу и пророчествуй лесу южного поля.</pasuk><pasuk id="3">И скажешь южному лесу: слушай слово Г-сподне! Так сказал Г-сподь Б-г: вот Я зажигаю в тебе огонь, и пожрет он у тебя всякое дерево сочное и всякое дерево сухое. Не погаснет пламень пылающий, и опалится в нем всякое лицо от юга до севера.</pasuk><pasuk id="4">И увидит всякая плоть, (что Я Г-сподь), ибо Я, Г-сподь, зажег его, он не погаснет.</pasuk><pasuk id="5">И сказал я: о, Господи Боже! Они говорят (обо) мне: &amp;quot;Не рассказывает ли притчи он?&amp;quot;</pasuk><pasuk id="6">И было слово Г-сподне ко мне сказано:</pasuk><pasuk id="7">Сын человеческий! Обрати лицо твое к Йерушалаиму и проповедуй святым (местам), и пророчествуй земле Йисраэйля!</pasuk><pasuk id="8">И скажешь земле Йисраэйля: так сказал Г-сподь: вот Я – против тебя, и извлеку меч Мой из ножен его, и истреблю у тебя праведного и нечестивого.</pasuk><pasuk id="9">(А) поскольку истребил Я праведного и нечестивого, – посему меч Мой (снова) из ножен его выйдет на всякую плоть (на народы) от юга до севера.</pasuk><pasuk id="10">И узнает всякая плоть, что Я, Г-сподь, вынул меч Мой из ножен его, не возвратится он более.</pasuk><pasuk id="11">А ты, сын человеческий, стенай, (как) с перебитой поясницей, и в горечи &amp;quot;Стенай пред глазами их.</pasuk><pasuk id="12">И будет, если скажут они тебе: &amp;quot;О чем ты стенаешь?&amp;quot; – скажешь: &amp;quot;От вести, что пришла&amp;quot;, – и растает всякое сердце, и все руки ослабеют, и помрачится всякий дух, и все колени истекут водой. Вот, приходит (оно) и сбудется, – слово Г-спода Б-га!</pasuk><pasuk id="13">И было слово Г-сподне ко мне сказано:</pasuk><pasuk id="14"> Сын человеческий! Пророчествуй и скажешь: так сказал Г-сподь. Скажи: меч, меч наострен и отполирован.</pasuk><pasuk id="15">Для убиения (обреченного) убийству – наострен, чтобы сверкал, как молния, – отполирован. Радоваться ли нам? Жезл, (предназначенный для) сына Моего, презирает всякое (другое) дерево (другие народы).</pasuk><pasuk id="16">И Он дал его отполировать, чтобы ухватить рукой; он наострен, меч, и он отполирован, чтобы отдать его в руку убивающего.</pasuk><pasuk id="17">Вопи и рыдай, сын человеческий; ибо он был (предназначен) для народа Моего, он – для всех князей Йисраэйля. Обречены мечу были они с народом Моим! Потому бей себя по бедру. </pasuk><pasuk id="18">Ибо (сын Мой ранее) был испытан. А что если также жезл, презирающий (другие народы, поразит его)? Не станет eго – слово Г-спода Б-га!</pasuk><pasuk id="19">И ты, сын человеческий, пророчествуй и ударь ладонью о ладонь, и удвоится меч в третий раз, меч (для обреченных) убийству это, меч убиения многих, настигающий их.</pasuk><pasuk id="20">Чтоб растопить сердце и многие преграды, у всех ворот их поместил Я, увы, острие меча, сделанного сверкающим, окутанного, – для истребления.</pasuk><pasuk id="21">Соберись направо, обратись налево – куда (бы ни было) устремлено лицо твое.</pasuk><pasuk id="22">И Я тоже ударю ладонью Своей о ладонь Свою и утолю ярость Мою. Я, Г-сподь, сказал.</pasuk><pasuk id="23">И было слово Г-сподне ко мне сказано:</pasuk><pasuk id="24">А ты, сын человеческий, установи для себя две дороги, по которым (предстоит) придти мечу царя Бавэля; из одной страны выйдут они обе, избери место (для указателя), в начале пути в город избери.</pasuk><pasuk id="25"> Установи дорогу, по которой меч придет в Раббат-бенэй-Аммон, и в Йеуду, в Йерушалаим укрепленный.</pasuk><pasuk id="26">Ибо остановился царь Бавэля на распутье в начале двух дорог ворожить ворожбу, потряс он стрелами (для жребия), вопросил терафимов, рассматривал печень.</pasuk><pasuk id="27">В правой руке его жребий – Йерушалаим: ставить тараны, открыть уста для убийства, возвысить голос в бранном кличе, поставить тараны к воротам, насыпать вал, построить осадную башню.</pasuk><pasuk id="28">И представится (оно) в глазах их как гаданье лживое, – (те) клятвы, (которыми) клялись им. А они напоминают о беззаконии (Цидкийау) – быть ему плененным.</pasuk><pasuk id="29">Посему так сказал Г-сподь Б-г: так как напомнили вы о беззаконии своем, обнажив преступления ваши, чтобы явными стали грехи ваши во всех деяниях ваших; так как были вспомянуты вы – рукой будете схваченыJ пленены().</pasuk><pasuk id="30">И ты, осквернившийся нечестивец, князь Йисраэйля, чей день наступил, во времена последнего греха.</pasuk><pasuk id="31">Так сказал Г-сподь Б-г: сними этот тюрбан и сложи с себя корону; это – не то: униженное – возвысится, и высокое – унизится!</pasuk><pasuk id="32">(В) руины, руины, руины Я превращу его (царство); и этому не бывать, доколе не придет тот, у которого суд, и Я (его) отдам ему.</pasuk><pasuk id="33">И ты, сын человеческий, пророчествуй, и скажешь: так сказал Г-сподь Б-г о сынах Аммона и о поношении их; и скажешь: меч, меч обнаженный, для избиения отточенный до предела, чтоб сверкал;</pasuk><pasuk id="34">Когда прорицали тебе пустое, когда гадали ложное, чтобы сделать тебя (подобной) шеям (обреченных) на убийство нечестивцев, чей день пришел во время последнего греха.</pasuk><pasuk id="35">Возвратить (его) в ножны его? В месте, где ты сотворен, в земле происхождения твоего судить буду тебя.</pasuk><pasuk id="36">И изолью на тебя гнев Мой, огнем ярости Моей дуну на тебя и отдам тебя в руку людей свирепых, мастеров истребления.</pasuk><pasuk id="37">Станешь ты пищей огню, кровь твоя будет внутри земли, не будешь ты упомянут, ибо Я, Г-сподь, сказал (это). </pasuk></chapter><chapter id="22"><pasuk id="1">И было слово Г-сподне ко мне сказано:</pasuk><pasuk id="2">А ты, сын человеческий, будешь ли судить, будешь ли судить город кровавый? Тогда возвести ему все гнусности его.</pasuk><pasuk id="3">И скажешь (так): так сказал Г-сподь Б-г: город, проливающий кровь в среде своей, чтобы пришло время его, и делающий идолов себе, чтобы оскверниться.</pasuk><pasuk id="4"> Кровью твоей, которую ты пролил, ты провинился, и идолами, которых ты сотворил, осквернился ты. И приблизил дни свои, и достиг годов (наказания) своего. Посему Я отдал тебя на поругание народам и на осквернение – всем странам!</pasuk><pasuk id="5">Близкие и далекие от тебя будут насмехаться над тобой, (чье) имя осквернено, (над тобой), преисполнившимся распри. </pasuk><pasuk id="6">Вот князья Йисраэйля, каждый по мышце его (по силе его), были у тебя, чтобы проливать кровь.</pasuk><pasuk id="7">Отцом и матерью пренебрегали у тебя, пришельцу творили притеснение среди тебя, сироту и вдову обижали у тебя.</pasuk><pasuk id="8">Святыни Мои презирал ты и субботы Мои осквернял.</pasuk><pasuk id="9">Клеветники были у тебя, чтобы проливать кровь, и на горах ели у тебя (в честь идолов), разврат творили среди тебя.</pasuk><pasuk id="10"> Наготу отца обнажали у тебя, нечистую нидду (женщина в дни нечистоты) бесчестили среди тебя.</pasuk><pasuk id="11">Иной с женой ближнего своего творил гнусность, иной невестку свою осквернял развратом, а иной сестру свою, дочь отца своего, бесчестил у тебя.</pasuk><pasuk id="12">Взятки брали среди тебя за пролитие крови, прирост и лихву брал ты и наживался на ближнем своем, притесняя (его), а Меня забыл, – слово Г-спода Б-га. </pasuk><pasuk id="13">И вот, Я ударил рукою Своей из-за корыстолюбия твоего, проявляемого тобой, и из-за крови твоей, которая была (пролита) среди тебя.</pasuk><pasuk id="14">Устоит ли сердце твое, будут ли крепки руки твои во дни, которые Я готовлю тебе?</pasuk><pasuk id="15">Я, Г-сподь, сказал и сделаю! И Я разбросаю тебя меж народами, и рассею тебя по странам и истреблю скверну из тебя.</pasuk><pasuk id="16">И осквернишь себя сам на глазах народов, и узнаешь, что Я – Г-сподь.</pasuk><pasuk id="17">И было слово Г-сподне ко мне сказано:</pasuk><pasuk id="18">Сын человеческий! Стал для Меня дом Йисраэйля окалиной; все они – медь, и олово, и железо, и свинец внутри горнила; окалиной на серебре стали они.</pasuk><pasuk id="19">Посему так сказал Г-сподь Б-г: за то, что обратились все вы в окалину, за это – вот, Я собираю вас внутри Йерушалаима.</pasuk><pasuk id="20">Собрание серебра, и меди, и железа, и свинца, и олова внутри горнила, (собранное), чтоб раздуть над ним огонь (и) расплавить. Так Я соберу во гневе Моем и в ярости Моей, и брошу и расплавлю вас.</pasuk><pasuk id="21">И соберу вас, и дохну на вас огнем негодования Моего, и расплавитесь внутри него,</pasuk><pasuk id="22">Подобно плавлению серебра в горниле, так будете расплавлены вы внутри него, и узнаете, что Я, Г-сподь, излил ярость Мою на вас.</pasuk><pasuk id="23">И было слово Г-сподне ко мне сказано:</pasuk><pasuk id="24">Сын человеческий! Скажи ей: &amp;quot;ты – земля не очищенная, не орошаемая дождем в день гнева.</pasuk><pasuk id="25">Заговор пророков ее средь нее – как лев рыкающий, терзающий добычу; душу они пожирали, сокровища и драгоценности забирали, (число) вдов ее умножали среди нее.</pasuk><pasuk id="26">Священники ее нарушают Тору Мою и оскверняли святыни Мои, меж святым и обыденным не делали различия, и меж нечистым и чистым не указывали (различия), и от суббот Моих отвратили глаза свои, и Я подвергался осквернению среди них.</pasuk><pasuk id="27">Князья ее внутри нее, подобно волкам, терзают добычу, (дабы) пролить кровь, погубить души, чтобы насытить корысть свою.</pasuk><pasuk id="28">А пророки ее обмазывают для них негодной замазкой, прорицают пустое и ворожат им ложное, говорят: &amp;quot;Так сказал Г-сподь Б-г&amp;quot;, а Б-г не говорил.</pasuk><pasuk id="29">Народ этой земли притесняли притеснением и грабили грабежом, а бедного и нищего обманывали и пришельца притесняли незаконно.</pasuk><pasuk id="30">И Я искал среди них человека, ограждающего оградой и стоящего в проломе предо Мной – за эту землю, чтобы Я не погубил ее, но Я не нашел.</pasuk><pasuk id="31">И излил Я на них гнев Мой, в огне ярости Моей истребил их, пути их на головы их обратил, – слово Г-спода Б-га! </pasuk></chapter><chapter id="23"><pasuk id="1">И было слово Г-сподне ко мне сказано:</pasuk><pasuk id="2">Сын человеческий, были две женщины, дочери матери одной.</pasuk><pasuk id="3">И блудили они в Мицрайиме, в юности своей блудили; там мяли груди их и там измяли сосцы их девственные.</pasuk><pasuk id="4">А имена их: Аола – старшая, и Аолива – сестра ее. И стали они Моими, и рождали сыновей и дочерей; и имена их: Шомерон – Аола, и Йерушалаим – Аолива.</pasuk><pasuk id="5">И блудила Аола, когда была Моею, и пристрастилась к любовникам своим, к Ашшуру, к близким (его),</pasuk><pasuk id="6">Облаченным в синее, правителям и наместникам; юноши красивые все они, всадники, скачущие на конях.</pasuk><pasuk id="7">И расточала распутство свое им, всем отборным сынам Ашшура, и всем (тем), к кому пристрастилась; всеми идолами их осквернила себя.</pasuk><pasuk id="8">И распутство свое с Мицрайимом не прекратила, потому что лежали с нею в юности ее, и они измяли сосцы ее девственные и изливали распутство свое на нее.</pasuk><pasuk id="9">Поэтому предал Я ее в руку любовников ее, в руку сыновей Ашшура, к которым пристрастилась она.</pasuk><pasuk id="10"> Они открыли наготу ее, сыновей ее и дочерей ее взяли, а ее мечом убили; и стало имя (ее) (позорным) для женщин, и казни свершили над нею.</pasuk><pasuk id="11">И видела (это) сестра ее Аолива, и извратила страсть свою больше, чем она, и распутство ее – более, чем разврат сестры ее.</pasuk><pasuk id="12">К сынам Ашшура пристрастилась она – к правителям и наместникам, близким (ей), облаченным великолепно, всадникам, скачущим на конях, – юноши красивые все они.</pasuk><pasuk id="13">И увидел Я, что осквернилась она: путь один у обеих.</pasuk><pasuk id="14">И умножила распутство свое, и увидела мужчин, начертанных на стене, изображения касдимов, начертанных (на стене) киноварью, </pasuk><pasuk id="15">Препоясанных поясом по чреслам их, с тюрбанами (концы которых) простираются (вниз) на головах их, – имеют вид военачальников все они, подобие сынов Бавэля, Касдим – страна рождения их.</pasuk><pasuk id="16"> И возжелала их по (одному) взгляду глаз своих, и послала послов к ним в Касдим. </pasuk><pasuk id="17">И пришли к ней сыны Бавэля на ложе любовное, и осквернили ее распутством своим, и осквернилась ими; и отвратилась душа ее от них.</pasuk><pasuk id="18">И обнажила распутство свое, и обнажила наготу свою; и отвратилась душа Моя от нее, как отвратилась душа Моя от сестры ее.</pasuk><pasuk id="19">И умножила распутство свое, вспоминая дни юности своей, когда блудила в стране Мицрайим;</pasuk><pasuk id="20">И пристрастилась, (как одна из) наложниц их, (к тем), чья плоть – плоть ослиная, и семяизвержение жеребцов – семяизвержение их.</pasuk><pasuk id="21">И припомнила ты разврат юности твоей, когда измяли в Мицрайиме сосцы твои ради грудей юности твоей.</pasuk><pasuk id="22">Посему, Аолива, – так сказал Г-сподь Б-г: вот Я поднимаю против тебя любовников твоих, от которых отвратилась душа твоя, и Я приведу их против тебя со всех сторон:</pasuk><pasuk id="23">Сынов Бавэля и всех касдимов, Пекод, и Шоа, и Коа, всех сынов Ашшура с ними, юношей красивых, правителей и наместников; все они – военачальники и знать, всадники, скачущие на конях – все они.</pasuk><pasuk id="24">И придут против тебя с оружием, колесницами и колесами, и со сборищем народов – с латами, и щитами, и шлемами; построятся против тебя со всех сторон; и Я отдам тебя им на суд, и будут судить тебя их судом.</pasuk><pasuk id="25">И обращу на тебя ревность Мою, и поступят с тобою яростно, нос и уши отрежут, а остаток твой от меча падет; они сынов твоих и дочерей твоих возьмут, а остаток твой будет пожран огнем.</pasuk><pasuk id="26">И снимут с тебя одежды твои, и возьмут уборы великолепия твоего.</pasuk><pasuk id="27">И пресеку Я распутство у тебя, и блуд твой, (принесенный) из страны Мицрайим, и не поднимешь глаза свои на них, и Мицрайим не вспомнишь впредь.</pasuk><pasuk id="28">Ибо - так сказал Г-сподь Б-г: вот Я предаю тебя в руку, которую ненавидишь, в руку, от которой отвратилась душа твоя;</pasuk><pasuk id="29">И поступят с тобой с ненавистью, и возьмут все плоды труда твоего, и оставят тебя нагой и непокрытой, и обнажится срам блуда твоего, и разврата твоего, и распутства твоего.</pasuk><pasuk id="30">Сделано это будет с тобой за блудодейство твое с народами, идолами которых ты осквернилась.</pasuk><pasuk id="31"> Дорогой сестры своей ходила ты, и дам Я чашу ее в руку твою.</pasuk><pasuk id="32">Так сказал Г-сподь Б-г: чашу сестры своей будешь пить, глубокую и широкую; будешь для осмеяния и для издевки. Огромна (чаша), чтоб вместить (все).</pasuk><pasuk id="33">Опьянением и горечью ты переполнишься (от) чаши оцепенения и опустошения – чаши сестры твоей Шомерон.</pasuk><pasuk id="34">И выпьешь ее, и осушишь, и черепки ее разгрызешь, и груди свои растерзаешь; ибо Я сказал, – слово Г-спода Б-га.</pasuk><pasuk id="35">Посему так сказал Г-сподь Б-г: за то что ты забыла меня и отбросила Меня за спину свою (отвратилась от Меня), и ты&amp;quot; тоже, терпи за блуд свой и распутство свое. </pasuk><pasuk id="36">И сказал Г-сподь мне: сын человеческий! Разве не тебе судить Аолу и Аоливу? Скажи же им о гнусностях их,</pasuk><pasuk id="37">Ибо прелюбодействовали, и кровь на руках их, и с идолами своими прелюбодействовали, а также сынов своих, которых родили Мне, проводили (через огонь) им на съедение.</pasuk><pasuk id="38">Еще (и) это делали Мне: осквернили святилище Мое в день тот и субботы Мои осквернили.</pasuk><pasuk id="39">И когда закалывали детей своих для идолов своих, то приходили в святилище Мое в день тот, чтобы осквернить его; и вот так поступали они в доме Моем.</pasuk><pasuk id="40">Сверх того посылали за людьми, приходящими издалека. (Те), к которым посланец был послан, вот они и приходили, (те), для которых ты умывалась, синила глаза свои и украшала себя украшениями.</pasuk><pasuk id="41">И садилась на величественное ложе, и стол накрытый пред ней, и благовонное курение Мое и елей Мой ставила на него.</pasuk><pasuk id="42">И голос беспечной толпы у нее; и к людям из множества народного приводимы были пьяницы из пустыни, и возлагали браслеты на руки их и венец прекрасный на головы их.</pasuk><pasuk id="43">И Я сказал: одряхлевшей, блудить ли? Ныне (еще) продолжает распутство свое?</pasuk><pasuk id="44">А она?! И приходили к ней, как приходят к жене-блуднице; так приходили к Аоле и Аоливе, женам развратным.</pasuk><pasuk id="45">Но мужи праведные, они будут судить их судом, (как судят) блудниц, и судом, (как судят) проливающих кровь, ибо блудницы они, кровь на руках их.</pasuk><pasuk id="46">Ибо так сказал Г-сподь Б-г: подними против них толпу и предай их ужасу и грабежу.</pasuk><pasuk id="47">И забросает их камнями толпа, и изрубят их мечами своими, и сынов их и дочерей их убьют, а дома их – в огне сожгут.</pasuk><pasuk id="48">И пресеку Я разврат в стране этой, и извлекут урок все женщины, и не станут творить подобное разврату вашему.</pasuk><pasuk id="49">И воздадут вам за разврат ваш, и за грехи с идолами вашими понесете (наказание), и узнаете, что Я – Г-сподь Б-г. </pasuk></chapter><chapter id="24"><pasuk id="1">И было слово Г-сподне ко мне в году девятом, в месяце десятом, в десятый (день) месяца сказано:</pasuk><pasuk id="2">Сын человеческий, запиши себе имя этого дня, самый день этот; приблизился царь Бавэля к Йерушалаиму в тот самый день.</pasuk><pasuk id="3">И скажи дому мятежному притчу, и скажешь им: так сказал Г-сподь Б-г: поставь (на огонь) котел, поставь и также налей в него воды,</pasuk><pasuk id="4">Собери куски его в него, каждый кусок добрый, бедро и плечо, отборными костями наполни,</pasuk><pasuk id="5">Из отборного стада взятыми, и также подожги эти кости под ними (под кусками), доведи до кипения, (чтоб) также выварились кости в нем, внутри него.</pasuk><pasuk id="6">Посему так сказал Г-сподь Б-г: горе городу кровавому, котлу, отбросы которого в нем и отбросы которого не удалялись из него! Кусок за куском извекли их (не выбирая): не пал на них жребий.</pasuk><pasuk id="7">Ибо кровь его (Йерушалаима) внутри него была, на сухой скале он пролил ее, (а) не пролил ее на землю, чтоб покрыть ее прахом.</pasuk><pasuk id="8">Чтоб возбудить ярость для свершения мести, дозволил я (пролить) кровь его на сухой скале, чтоб не покрылась (прахом).</pasuk><pasuk id="9">Посему так сказал Г-сподь Б-г: горе городу кровавому! Также (и) Я увеличу костер.</pasuk><pasuk id="10">Прибавь дров, разожги огонь, развари мясо, и размешай варево, и пусть кости выгорят.</pasuk><pasuk id="11">И поставь его на уголья пустым, чтоб накалился, чтоб раскалилась медь его, чтоб расплавилась внутри него нечистота его, чтоб были истреблены отбросы его.</pasuk><pasuk id="12">В усилиях истомился, и не вышли из него многочисленные отбросы его, (лишь) в огне (уничтожатся) отбросы его.</pasuk><pasuk id="13">В нечистоте твоей – разврат, ибо очищал Я тебя, но не очистилась ты; от нечистоты твоей не очистишься (и) впредь, доколе не утолю Я гнев Мой над тобой.</pasuk><pasuk id="14">Я, Г-сподь, сказал: наступает (беда), и Я свершу. Не нарушу (приговор), и не пощажу, и не раздумаю. По путям твоим и по деяниям твоим осужден ты, – слово Г-спода Б-га!</pasuk><pasuk id="15">И было слово Г-сподне ко мне сказано: </pasuk><pasuk id="16">Сын человеческий, вот Я забираю у тебя усладу глаз твоих поражением (внезапным), и не оплакивай, и не рыдай, и (да) не прольется слеза твоя.</pasuk><pasuk id="17">От стенаний удержись, по умершим траур не совершай, головной убор свой повяжи на себя и обувь свою одень на ноги свои, и не закрывай (лицо) до усов твоих, и хлеба других людей не ешь.</pasuk><pasuk id="18">И Я говорил к народу утром, и умерла жена моя вечером. И сделал я поутру, как было велено мне.</pasuk><pasuk id="19">И сказали мне (из) народа: &amp;quot;Ужели не скажешь нам, что это (означает) для нас – то, что ты делаешь?&amp;quot;</pasuk><pasuk id="20">И сказал я им: слово Г-сподне было ко мне сказано:</pasuk><pasuk id="21">Скажи дому Йисраэйля: так сказал Г-сподь Б-г: вот Я предаю осквернению святилище Мое, гордость (и) силу вашу, усладу глаз ваших и отраду души вашей; а сыны ваши и дочери ваши, которых оставили вы, от меча падут.</pasuk><pasuk id="22">И вы будете делать (то же), что делал я: усов ваших не закроете и хлеба (других) людей не будете есть; </pasuk><pasuk id="23">И головные уборы ваши (будут) на головах ваших, и обувь ваша – на ногах ваших; не будете оплакивать и не будете рыдать, а изнеможете от грехов ваших и будете стенать друг перед другом.</pasuk><pasuk id="24">И будет Йехэзкэйль для вас знамением: все, что делал он, будете делать вы; когда придет это, то узнаете, что Я – Г-сподь Б-г.</pasuk><pasuk id="25">А ты, сын человеческий! Ведь в (тот) день, когда Я отбираю у них опору их, радость великолепия их, усладу очей их и отраду души их – сынов их и дочерей их, –</pasuk><pasuk id="26">В день тот придет беглец к тебе, чтоб известить тебя;</pasuk><pasuk id="27"> В день тот отверзнутся уста твои с (появлением) беглеца, и будешь говорить и не онемеешь впредь; и будешь им знамением, и узнают, что Я – Г-сподь. </pasuk></chapter><chapter id="25"><pasuk id="1">И было слово Г-сподне ко мне сказано:</pasuk><pasuk id="2">Сын человеческий! Обрати лицо твое к сынам Аммона и пророчествуй о них.</pasuk><pasuk id="3">И скажешь сынам Аммона: слушайте слово Г-спода Б-га! Так сказал Г-сподь Б-г: за то, что говоришь ты &amp;quot;Ага!&amp;quot; о святилище Моем, потому что оно осквернено, и о земле Йисраэйля, пртому что она опустошена, и о доме Йеуды, потому что пошли они в плен, –</pasuk><pasuk id="4">За это, вот Я отдаю тебя сынам востока в наследие, и расположат поселения свои у тебя, и поставят среди тебя жилища Свои; Они будут есть плоды твои и пить,; молоко твое.</pasuk><pasuk id="5">И превращу Я Раббу в пастбище верблюдов, а (землю) сынов Аммона – в лежбище для скота, и узнаете, что Я – Г-сподь.</pasuk><pasuk id="6">Ибо так сказал Г-сподь Б-г: за то, что рукоплескал ты и топал ногою и возрадовался в совершенном отвращении души к земле Йисраэйля, </pasuk><pasuk id="7">За это вот Я простер руку Мою на тебя и отдам тебя на разграбление народам, и истреблю тебя из народов, и искореню тебя из стран; уничтожу тебя, и узнаешь, что Я – Г-сподь.</pasuk><pasuk id="8">Так сказал Г-сподь Б-г: за то, что говорят Моав и Сэйир: </pasuk><pasuk id="9">&amp;quot;Вот, подобен всем народам дом Йеуды!&amp;quot; – За это вот Я открываю бок (границу) Моава со стороны городов (укрепленных), со стороны городов его, красы земли, на границах его: (от) Бэйт-Айешимота, Баал Меона и Кирйатайема, –</pasuk><pasuk id="10">Сынам востока, сверх (земли) сынов Аммона, отдам и ее (землю Моава) в наследие, чтобы не вспомнили о сынах Аммона среди народов.</pasuk><pasuk id="11">И в Моаве совершу казни, и узнают, что Я – Г-сподь.</pasuk><pasuk id="12">Так сказал Г-сподь Б-г: за то, что делал Эдом, (когда) местью мстил дому Йеуды, и согрешили грехом и мстили им,</pasuk><pasuk id="13">За это, – так сказал Г-сподь Б-г, – и простру руку Мою на Эдом, и истреблю в нем человека и скот, и предам его разрушению от Тэймана и (до) Дедана, от меча падут они. </pasuk><pasuk id="14">ТЛ. отдам месть Мою над Эдомом в руку народа Моего, Йисраэйля, и свершат (ее) над Эдомом по гневу Моему и ярости Моей, и познают меСть Мою, – слово Г-спода Б-га.</pasuk><pasuk id="15">Так сказал Г-сподь Б-г: за то, что поступали пелиштимляне мстительно и мстили местью с отвращением в душе, истребляя (ради) вражды вечной, </pasuk><pasuk id="16">За это, – так сказал Г-сподь Б-г, – вот Я простираю руку Мою на пелиштимлян, и истреблю керэйтимлян, и погублю остаток (с) берега моря.</pasuk><pasuk id="17">И свершу средь них мщение великое наказаниями яростными; и узнают, что Я – Г-сподь, когда воздам (им) местью Моей. </pasuk></chapter><chapter id="26"><pasuk id="1">И было в одиннадцатом году, в первый (день) месяца, было слово Г-сподне ко мне сказано: </pasuk><pasuk id="2">Сын человеческий! За то, что сказал Цор о Йерушалаиме: &amp;quot;Ага! Сокрушен он, врата народов, (торговля) обращена ко мне; я наполнюсь, (ибо) опустошен он!&amp;quot; </pasuk><pasuk id="3">Посему так сказал Г-сподь Б-г: вот Я против тебя, Цор, и подниму Я на тебя народы многие, как поднимает море волны свои;</pasuk><pasuk id="4">И разрушат они стены Цора, и уничтожат башни его; и вымету прах его из него, и обращу его в сухую скалу,</pasuk><pasuk id="5"> Местом для рыболовных сетей станет он, посреди моря, ибо Я говорил, – слово Г-спода Б-га, – и станет он добычей народов.</pasuk><pasuk id="6">И (жители) окрестностей его, что в поле, мечом будут убиты; и узнают, что Я – Г-сподь.</pasuk><pasuk id="7">Ибо так сказал Г-сподь Б-г: вот Я веду на Цор Невухадрэццара, царя Бавэля, с севера, царя царей, – с лошадьми и с колесницами, и со всадниками, и (с ним) толпа и народ многочисленный.</pasuk><pasuk id="8">(Жители) окрестностей твоих в поле мечом убьет, и поставит против тебя вал, и насыпет против тебя насыпь, и воздвигнет против тебя заслон. </pasuk><pasuk id="9">И стенобитные машины установит у стен твоих, и башни твои разрушит мечами своими.</pasuk><pasuk id="10">Пыль от множества коней его покроет тебя, от шума конницы, и колес, и колесниц сотрясутся стены твои, когда войдет он в ворота твои, как входят в город сломленный.</pasuk><pasuk id="11">Копытами коней своих истопчет он все улицы твои, народ твой мечом убьет, и памятники мощи твоей на землю падут.</pasuk><pasuk id="12">И похитят богатство твое, и разграбят товары твои, и обрушат стены твои, и прекрасные дома твои разрушат, и камни твои, и деревья твои, и прах твой в воду сбросят. </pasuk><pasuk id="13">И пресеку гул песен твоих, и звук кинноров твоих не будет слышен впредь. </pasuk><pasuk id="14">И обращу тебя в сухую скалу, местом (для) сетей рыболовных станешь, не будешь отстроен вновь; ибо Я, Г-сподь, говорил, – слово Г-спода Б-га.</pasuk><pasuk id="15">Так сказал Г-сподь Б-г Цору: от шума падения твоего, от стона убиваемых в жестокой резне среди тебя не содрогнутся ли острова?</pasuk><pasuk id="16">И сойдут с тронов своих все властители моря, и сбросят одеяния свои, и узорчатые одежды свои снимут, (в) трепет облекутся, на землю сядут, и трепетать будут каждый миг, и оцепенеют из-за тебя.</pasuk><pasuk id="17">И поднимут о тебе плач, и скажут тебе: &amp;quot;Как исчез ты, населенный от морей, город прославленный, который был силен на море, он и жители его, которые наводили страх на всех обитающих (у моря)!&amp;quot;</pasuk><pasuk id="18">Ныне содрогнутся эти острова (в) день падения твоего, и ужаснутся острова эти, что в море, уходу твоему (в изгнание).</pasuk><pasuk id="19">Ибо так сказал Г-сподь Б-г: когда обращу тебя в город опустелый, подобный городам необитаемым, когда поднимется на тебя бездна и покроют тебя многие воды,</pasuk><pasuk id="20">Тогда низведу тебя с нисходящими в могилу к народу, (усопшему) издревле, и поселю тебя в стране пределов нижних, подобной местам разрушения извечного, с нисходящими в могилу, чтобы ты не был обитаем, и отдам славу в страну жизни.</pasuk><pasuk id="21">Ужасом сделаю тебя, и не станет тебя, и будешь иском, но не будешь найден больше, вовеки, – слово Г-спода Б-га. </pasuk></chapter><chapter id="27"><pasuk id="1">И было слово Г-сподне ко мне сказано:</pasuk><pasuk id="2">И ты, сын человеческий, подними о Цоре плач, </pasuk><pasuk id="3">И скажешь Цору, населяющему тавани морские, торгующему с народами на многих островах: так сказал Г-сподь Б-г: Цор, ты говорил: &amp;quot;Я совершенство красоты&amp;quot;. </pasuk><pasuk id="4">В сердце морей границы твои, строители твои сделали совершенной красоту твою.</pasuk><pasuk id="5">(Из) кипарисов Сенира сделали для тебя все доски (твои); кедр Леванона брали, чтобы делать мачты для тебя;</pasuk><pasuk id="6">(Из) дубов Башана делали весла твои, доски твои делали из самшита, (инкрустированного) слоновой костью с островов киттимских.</pasuk><pasuk id="7">Из ткани льняной узорчатой из Мицрайима были Паруса твои, чтобы быть тебе флагом; ткань голубая и пурпур с островов Элиши была для навесов твоих.</pasuk><pasuk id="8">Обитатели Цидона и Арвада были гребцами твоими; знатоки твои, Цop, были среди тебя, они – кормчие твои.</pasuk><pasuk id="9"> Старейшины Гевала и знатоки его были у тебя, (чтоб) заделывать пробоины (кораблей) твоих; все корабли морские и моряки их бывали у тебя, чтобы обмениваться товарами с тобою.</pasuk><pasuk id="10">Парас и Луд, и Пут были в армии твоей воинами твоими, щит и шлем вешали у тебя, они придавали тебе блеск.</pasuk><pasuk id="11">Сыны Арвада и армия твоя на стенах твоих вокруг, а гаммадимы в башнях твоих были; щиты свои вешали на стенах твоих вокруг, они довершали красоту твою.</pasuk><pasuk id="12">Таршиш торговал с тобой ради изобилия всякого Б-гатства; серебро, железо, свинец и олово отдавали за товары твои.</pasuk><pasuk id="13">Йаван, Туваль и Мэшэх – они соторговцы твои, души человеческие и посуду медную отдавали в обмен за товары твои.</pasuk><pasuk id="14">Из дома Тогармы лошадей, и наездников, и мулов отдавали (за) товары твои.</pasuk><pasuk id="15">Сыны Дедана – соторговцы твои; (с) многочисленных островов – товары в руку твою: бивни слоновьи и черное дерево посылали в дар тебе.</pasuk><pasuk id="16">Арам торговал с тобой ради изобилия изделий твоих; бирюзу, пурпур, и узорчатую ткань, и тонкую льняную ткань, и кораллы, и карбункул отдавали за товары твои.</pasuk><pasuk id="17">Йеуда и страна Йисраэйля – они соторговцы твои; пшеницу Миннита и Паннага, и мед, и елей, и бальзам отдавали в обмен на товары твои.</pasuk><pasuk id="18">Даммэсэк торговал с тобой ради изобилия изделий твоих, ради изобилия всякого Б-гатства – вином Хэльбона и шерстью белой.</pasuk><pasuk id="19">Ведан и Йаван пряжу за товары твои отдавали; сверкающее железо, корицу и благовонный тростник (давали) в обмен тебе.</pasuk><pasuk id="20">Дедан торговал с тобой одеждами достоинства для верховой езды.</pasuk><pasuk id="21">Арав и все властители Кэйдара, они – торговали с тобой и откормленными овцами, и баранами, и козлами – этим они торговали с тобой.</pasuk><pasuk id="22">Торговцы Шевы и Рамы, они – соторговцы твои; наилучшее от всякого благовония, и всякий камень драгоценный, и золото отдавали за товары твои.</pasuk><pasuk id="23">Харан, и Каннэй, и Эден, торговцы Шевы, Ашшур, Кильмад – соторговцы твои.</pasuk><pasuk id="24">Они торговали с тобой великолепными изделиями, накидками голубыми, и узорчатой тканью, и тканями разноцветными в тюках, упакованных и перевязанных веревками для торговли с тобой.</pasuk><pasuk id="25">Корабли Таршиша были караванами для торговли твоей; и наполнился ты и отяжелел весьма в сердце морей.</pasuk><pasuk id="26">В воды большие привели тебя гребцы твои, ветер восточный разбил тебя в сердце морей.</pasuk><pasuk id="27">Богатство твое и товары твои, торговля твоя, моряки твои, и кормчие твои, (и те, что) заделывают пробоины твои, и соторговцы в торговле твоей, и все воины твои, которые у тебя, и все сборище твое, что внутри тебя, падут в сердце морей в день падения твоего.</pasuk><pasuk id="28">От вопля кормчих твоих содрогнутся окрестности.</pasuk><pasuk id="29">И сойдут с кораблей своих все держащие весло, моряки, все кормчие морские на землю станут.</pasuk><pasuk id="30">И дадут услышать о тебе голосом своим, и зарыдают горько, и возложат прах на головы свои, и будут валяться средь пепла.</pasuk><pasuk id="31">И вырвут, (скорбя) по тебе, волосы догола, и препояшутся вретищем, и оплачут тебя в горечи душевной плачем горьким.</pasuk><pasuk id="32">И поднимут о тебе, сетуя, плач и оплачут тебяг &amp;quot;Кто, как Цор, умолк посреди моря?&amp;quot; </pasuk><pasuk id="33">Когда приходили товары твои из-за морей, насыщал ты многие народы, множеством Б-гатства своего и торговлей своей обогащал ты царей земли.</pasuk><pasuk id="34">Ныне разбит ты морями, пали в глубины вод торговля твоя и все множество народа твоего внутри тебя.</pasuk><pasuk id="35">Все обитатели островов оцепенели из-за тебя, а цари их содрогнулись содроганием, взволновались лица (их).</pasuk><pasuk id="36">Торговцы среди народов присвистнули о тебе; ты стал (для них) страшилищем – и не будет тебя вовеки. </pasuk></chapter><chapter id="28"><pasuk id="1">И было слово Г-сподне ко мне сказано:</pasuk><pasuk id="2">Сын человеческий! Скажи властелину Цopa: так сказал Г-сподь Б-г: за то, что вознеслось сердце твое и ты говорил: &amp;quot;Я Б-г, в обители Божьей воссел я, в сердце морей&amp;quot;, – а ты человек, а не Б-г, и поставил сердце твое наравне с сердцем Божьим!</pasuk><pasuk id="3">Вот, мудрее ты, чем Даниэйль!</pasuk><pasuk id="4"> Всякая тайна не сокрыта от тебя! Мудростью твоей и разумом твоим скопил ты себе богатство, и скопил золото и серебро в сокровищницах твоих.</pasuk><pasuk id="5">Великой мудростью твоей в торговле твоей приумножил ты богатство твое, и вознеслось сердце твое из-за Б-гатства твоего.</pasuk><pasuk id="6">Посему так сказал Г-сподь Б-г: за то, что ты поставил сердце свое наравне с сердцем Б-га,</pasuk><pasuk id="7">Посему, вот Я привожу на тебя чужеземцев, жесточайших из народов, и обнажат они мечи свои против красоты мудрости твоей и осквернят прелесть твою.</pasuk><pasuk id="8">В могилу низведут тебя, и умрешь смертью убитых в сердце морей.</pasuk><pasuk id="9">Скажешь ли: &amp;quot;Я Б-г!&amp;quot; – пред убийцей твоим? А (ведь) ты человек, а не Б-г, в руке убийцы твоего.</pasuk><pasuk id="10">Смертью необрезанных умрешь от руки чужеземцев, ибо Я говорил, – слово Г-спода Б-га!</pasuk><pasuk id="11">И было слово Г-сподне ко мне сказано:</pasuk><pasuk id="12">Сын человеческий! Вознеси плач о царе Цора и скажешь ему: так сказал Г-сподь Б-г: ты печать завершенности, полнота мудрости и совершенство красоты.</pasuk><pasuk id="13">В Эйдэне, саду Божьем, пребывал ты; всякий камень драгоценный в облачении твоем: рубин, топаз и алмаз, хризолит, оникс и яшфэй (яшма), сапфир, карбункул, и изумруд, и золото; искусство (игры на) тимпанах и свирелях (процветало) у тебя; в день сотворения твоего были они приуготовлены. </pasuk><pasuk id="14">Ты – керув, простирающий покров, и Я поместил тебя на горе святой Божьей, (там) был ты, средь камней огненных расхаживал.</pasuk><pasuk id="15">Беспорочным (был) ты на путях своих со дня сотворения твоего до тех пор, как обнаружилось беззаконие твое.</pasuk><pasuk id="16">При обширной торговле твоей наполнилось нутро твое злодейством, и согрешил ты; и Я низверг тебя с горы Божьей и погубил тебя, керув покрывающий, из среды камней огненных.</pasuk><pasuk id="17">Возгордилось сердце твое от красоты твоей; великолепием твоим загубил ты мудрость твою (по тщеславию) – Я на землю поверг тебя, пред царями предал тебя позору.</pasuk><pasuk id="18">Множеством беззаконий твоих, бесчестностью торговли твоей осквернил ты святыни твои; и Я извлек огонь изнутри тебя – он пожрал тебя, и Я обратил тебя в пепел на земле пред глазами всех видящих тебя.</pasuk><pasuk id="19">Все знающие тебя среди народов ужаснулись тебе, ужасом стал ты, и не будет тебя вовеки.</pasuk><pasuk id="20">И было слово Г-сподне ко мне сказано:</pasuk><pasuk id="21">Сын человеческий! Обрати лицо твое к Цидону и пророчествуй о нем.</pasuk><pasuk id="22">И скажешь: так сказал Г-сподь Б-г: вот Я – против тебя, Цидон, и прославлюсь среди тебя. И узнают, что Я – Г-сподь, когда совершу Я над ним кары, и буду Я освящен в нем.</pasuk><pasuk id="23">И пошлю на него мор, и кровь – на улицы его, и падут среди него убитые мечом, (направленным) на него со всех сторон; и узнают, что Я – Г-сподь. </pasuk><pasuk id="24">И не будет впредь для дома Йисраэйля шипа колючего и занозы болезненной среди всех ненавидящих их, окружающих их и узнают, что я Г-сподь Б-г.</pasuk><pasuk id="25">Так сказал Г-сподь Б-г: когда Я соберу дом Йисраэйля из народов, средь которых рассеяны они, то освящусь в них пред глазами народов, и будут обитать на земле своей, которую дал Я слуге Моему Йаакову.</pasuk><pasuk id="26">И будут обитать на ней в безопасности, и построят дома, и насадят виноградники; и будут обитать в безопасности, когда свершу Я кары над всеми ненавидящими их из окружения их; и узнают, что Я – Г-сподь Б-г их. </pasuk></chapter><chapter id="29"><pasuk id="1">В году десятом, в десятом (месяце), в двенадцатый (день) месяца было слово Г-сподне ко мне сказано:</pasuk><pasuk id="2">Сын человеческий! Обрати лицо твое к Паро, царю Мицрайима и пророчествуй о нем и о всем Мицрайиме.</pasuk><pasuk id="3">Говори и скажешь: так сказал Г-сподь Б-г: вот Я – против тебя, Паро, царь Мицрайима, большой крокодил, лежащий среди рек его, сказавший: &amp;quot;Мне принадлежит река моя и я (сам) сотворил себя&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="4">Но Я продерну крюки в челюсти твои, и прилеплю рыб (из) рек твоих к чешуе твоей, и подниму тебя из рек твоих, и всю рыбу из рек твоих, (которая) к чешуе твоей прилипнет.</pasuk><pasuk id="5">И выброшу тебя в пустыню, тебя и всю рыбу рек твоих; на открытое поле ты упадешь, не будешь подобран и не будешь собран (погребен). Зверям земным и птицам небесным отдам тебя в пищу.</pasuk><pasuk id="6">И узнают все жители Мицрайима, что Я – Г-сподь, потому что были они опорой тростниковой дому Йисраэйля.</pasuk><pasuk id="7">Когда они хватаются за тебя рукою, надломлен ты и рассекаешь у них каждое плечо, а когда они опираются на тебя, ты ломаешься и оставляешь (без опоры) чресла их.</pasuk><pasuk id="8"> Посему так сказал Г-сподь Б-г: вот, Я наведу на тебя меч и истреблю у тебя человека и скот.</pasuk><pasuk id="9">И станет земля Мицрайима пустыней и местом разрушенным, – и узнают, что Я Г-сподь, – за то что сказал он: &amp;quot;Мне принадлежит река моя, и я создал (ее)&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="10">Посему, вот Я – против тебя и против рек твоих, и предам землю Мицрайима полнейшему разрушению и опустошению от Мигдола до Севэйнэй и до границы Куша.</pasuk><pasuk id="11">Не пройдет по ней нога человека, и нога скотины не пройдет по ней, и не будет обитаема сорок лет.</pasuk><pasuk id="12">И предам землю Мицрайима опустошению среди земель опустошенных; и города его средь городов разрушенных будут пустынею сорок лет, и разбросаю Мицрайим средь народов и рассею средь земель.</pasuk><pasuk id="13">Ибо так сказал Г-сподь Б-г: в конце сорока лет Я соберу Мицрайим из народов, средь которых они были рассеяны.</pasuk><pasuk id="14">И верну плен Мицрайима и возвращу их в землю Патрос, в землю происхождения их; и будут там царством униженным.</pasuk><pasuk id="15">Оно будет самым униженным из царств и не возвысится впредь над народами; и Я умалю их, чтобы не господствовали (более) над народами.</pasuk><pasuk id="16">И не будет оно впредь для дома Йисраэйля убежищем, напоминающим о беззаконии, когда они (Йисраэйль) обращались к ним (к Мицрайиму); и узнают, что Я – Г-сподь Б-г.</pasuk><pasuk id="17">И было: в двадцать седьмом году, в первый (месяц), в первый день месяца было слово Г-сподне ко мне сказано:</pasuk><pasuk id="18">Сын человеческий! Невухадрэццар, царь Бавэля, утруждал войско свое великой работой против Цора; каждая голова оплешивела и каждое плечо ободрано, но вознаграждения не было ему и войску его от Цора – за работу, что сделал против него.</pasuk><pasuk id="19">Посему так сказал Г-сподь Б-г: вот, Я отдаю Невухадрэццару, царю Бавэля, землю Мицрайима; и унесет он изобилие ее, и захватит добычу ее, и разграбит награбленное ею, и будет (это) вознаграждение войску его.</pasuk><pasuk id="20">(За) деяние его, что совершил он в ней, за то, что делал Мне (Мицрайим), отдал Я ему землю Мицрайима, – слово Г-спода Б-га.</pasuk><pasuk id="21">В тот день взращу рог (величие) для дома Йисраэйля, а тебе дам откровение уст среди них; и узнают, что Я – Г-сподь. </pasuk></chapter><chapter id="30"><pasuk id="1">И было слово Г-сподне ко мне сказано:</pasuk><pasuk id="2">Сын человеческий! Пророчествуй и скажешь: так сказал Г-сподь Б-г: рыдайте!</pasuk><pasuk id="3">Горе этому дню! Ибо близок день, да, близок день Г-сподень – день помрачения, время народов грядет.</pasuk><pasuk id="4">И придет меч в Мицрайим, и будет содрогание в Куше при падении убитых в Мицрайиме, когда заберут богатство его и разрушат основания его.</pasuk><pasuk id="5">Куш, и Пут, и Луд, и все сборище (народов), и Хув, и сыны земли союзников с ними падут от меча.</pasuk><pasuk id="6">Так сказал Г-сподь: и падут поддерживающие Мицрайим, и унизится гордыня могущества его; от Мигдола до Севэйнэй от меча падут в нем, – слово Г-спода Б-га.</pasuk><pasuk id="7">И опустеют средь стран опустошенных, и города его будут средь городов разрушенных. </pasuk><pasuk id="8">И узнают, что Я – Г-сподь, когда предам огню Мицрайим и будут сокрушены все помогающие ему.</pasuk><pasuk id="9">В день тот выйдут посланцы от Меня в кораблях, чтобы привести в ужас Куш беспечный, и будет страх средь них, (как) в день (бедствия) Мицрайима, – ибо, вот, наступает он.</pasuk><pasuk id="10">Так сказал Г-сподь Б-г: и Я уничтожу многолюдие Мицрайима рукой Невухадрэццара, царя Бавэля.</pasuk><pasuk id="11">Он и народ его с ним – жесточайшие из народов, приведенные на погибель земли этой; и обнажат мечи свои против Мицрайима, и наполнят землю убитыми.</pasuk><pasuk id="12">И обращу Я реки в сушу, и предам землю эту в руку злых; и опустошу землю и наполняющее ее рукой чужестранцев; Я, Г-сподь, сказал.</pasuk><pasuk id="13">Так сказал Г-сподь Б-г: и уничтожу идолов и истреблю лжебогов из Нофа; и властелина из страны Мицрайим не будет впредь; и предам ужасу землю Мицрайим.</pasuk><pasuk id="14">И опустошу Патрос, и предам огню Цоан, и свершу кары в Но.</pasuk><pasuk id="15">И изолью ярость Мою на Син, крепость Мицрайима, и искореню многолюдье в Но.</pasuk><pasuk id="16">И предам огню Мицрайим, трепетом вострепещет Син, и Но будет рассечен, а Ноф – враги (ворвутся в него) среди дня.</pasuk><pasuk id="17">Юноши Авэна и Пи-Вэсзта от меча падут, и они в плен уйдут.</pasuk><pasuk id="18">И в Техафнехэйсе померкнет день, когда Я сокрушу там ярмо Мицрайима, и иссякнет в нем гордыня могущества его; туча покроет его, и (жители) окрестностей его пойдут в плен.</pasuk><pasuk id="19">И свершу кары в Мицрайиме, и узнают, что Я – Г-сподь.</pasuk><pasuk id="20">И было: в одиннадцатом году, в первом (месяце), в седьмой (день) месяца было слово Г-сподне ко мне сказано:</pasuk><pasuk id="21">Сын человеческий! Мышцу Паро, царя Мицрайима, сокрушил Я; и вот не перевязана она, чтобы дать ей исцеление, не наложена повязка для поддержания ее, для укрепления ее – чтобы держать меч.</pasuk><pasuk id="22"> Посему так сказал Г-сподь Б-г: вот Я – против Паро, царя Мицрайима, и сокрушу мышцы его, крепкую и перебитую, и вырву меч из руки его,</pasuk><pasuk id="23">И разбросаю Мицрайим средь народов и рассею их по странам;</pasuk><pasuk id="24">И укреплю мышцы царя Бавэля, и дам меч Мой в руку его; а мышцы Паро сокрушу, и он будет стенать пред ним стенанием смертельно раненого;</pasuk><pasuk id="25">И поддержу мышцы царя Бавэля, а мышцы Паро опустятся; и узнают, что Я – Г-сподь, когда дам меч Мой в руку царя Бавэля, и он прострет его на землю Мицрайим;</pasuk><pasuk id="26">И разбросаю Мицрайим среди народов, и рассею их по странам; и узнают, что Я – Г-сподь Б-г. </pasuk></chapter><chapter id="31"><pasuk id="1">И было: в одиннадцатом году, в третьем (месяце), в первый (день) месяца было слово Г-сподне ко мне сказано:</pasuk><pasuk id="2">Сын человеческий! Скажи Паро, царю Мицрайима, и сонму его: кому подобен ты в величии своем?</pasuk><pasuk id="3">Вот, Ашшур – кедр в Леваноне, прекрасен ветвями и чащей тенистой и высок ростом, и меж густых ветвей была крона его.</pasuk><pasuk id="4">Воды взращивали его, бездна поднимала его, реки ее текли вокруг насаждения ее, и протоки свои она направляла ко всем деревьям полевым.</pasuk><pasuk id="5"> Оттого превысил высотою своей все деревья полевые, и умножились ответвления его и удлинились ветви его – от многих вод – при разрастании его.</pasuk><pasuk id="6">Средь ветвей его гнездились все птицы небесные, а под (сенью) ветвей его рождали (детенышей) все звери полевые, и в тени его обитали все народы многочисленные. </pasuk><pasuk id="7">И был прекрасен он высотой своей, длиной ветвей своих, ибо корень его был средь многих вод.</pasuk><pasuk id="8">Кедры в саду Божьем не затеняли его; кипарисы не были подобны (даже) ответвлениям его, а чинары не были как ветви его; ни одно дерево в саду Божьем не было подобно ему в красоте его.</pasuk><pasuk id="9">Прекрасным Я сделал его в изобилии ветвей его, и завидовали ему все деревья Эйдэна, что в саду Божьем. </pasuk><pasuk id="10">Посему так сказал Г-сподь Б-г: за то, что возвысился ты ростом и поместил крону свою меж густых ветвей, и вознеслось сердце его в величии его, –</pasuk><pasuk id="11">Я и отдал его в руку могущественнейшего из народов, (чтоб по делам его) поступил он с ним; из-за жестокости его изгнал Я его.</pasuk><pasuk id="12">И срубили его чужестранцы, жесточайшие из народов, и повергли его; на горы и во все долины пали ветви его, и сломлены ответвления его, (они) во всех руслах (рек) земных; и сошли из-под сени его все народы земли и покинули его;</pasuk><pasuk id="13">На обломках его обитают всякие птицы небесные, а в ветвях его были всякие звери полевые, –</pasuk><pasuk id="14">Для того чтобы не возвышались ростом своим все деревья (при) водах, и не поднимали кроны свои меж густых ветвей, и не вставали могущественные их в величиии своем, все пьющие воду; ибо все они обречены смерти в стране пределов нижних, среди сынов человеческих, сошедших в могилу.</pasuk><pasuk id="15">Так сказал Г-сподь Б-г: в день сошествия его в Шеол (одел) Я бездну трауром по нему, покрыл ее; и преградил реки ее, и остановлены были многие воды, и омрачил Я этим Леванон, и все деревья полевые изнемогли из-за него.</pasuk><pasuk id="16">Шумом падения его Я потряс народы, низводя его э Шеол (вместе) с нисходящими в могилу; и утешились в стране пределов нижних все деревья Эйдэна, -отборное и лучшее Леванона, все пьющие воду.</pasuk><pasuk id="17">Также (и) они с ним сошли в Шеол к убитым мечом, и (они) – мышца его, обитавшие в тени его среди народов.</pasuk><pasuk id="18">(Итак), кому подобен ты была славе и величии средь деревьев Эйдэна? А будешь низведен с деревьями Эйдэна в страну (пределов) нижних; среди необрезанных будешь лежать (вместе) с убитыми мечом. Это – Паро и весь сонм его, – слово Г-спода Б-га. </pasuk></chapter><chapter id="32"><pasuk id="1">И было: в двенадцатом году, в двенадцатом месяце, в первый (день) месяца было слово Г-сподне ко мне сказано:</pasuk><pasuk id="2">Сын человеческий! Вознеси плач о Паро, царе Мицрайима, и скажешь ему: молодому льву народов был подобен ты, но ты – словно крокодил среди морей; и ты ринулся по рекам твоим, и возмутил воду ногами твоими, и замутил реки их.</pasuk><pasuk id="3">Так сказал Господь Б-г: и простру Я на тебя сеть Мою в собрании народов многих, и они вытащат тебя сетью Моей.</pasuk><pasuk id="4">И Я выброшу тебя на землю, на открытом поле покину тебя, и поселю на тебе всяких птиц небесных, и насыщу тобою зверей всей земли.</pasuk><pasuk id="5">И брошу плоть твою на горах, и наполню долины трупами твоими.</pasuk><pasuk id="6">И напою страну плавания твоего кровью твоей до гор, и русла наполнятся тобою.</pasuk><pasuk id="7">И когда угаснешь ты, Я закрою небеса, и помрачу звезды на них; солнце Я покрою тучей, и луна не будет излучать свет свой.</pasuk><pasuk id="8">Все светила, сияющие в небесах, помрачу над тобой и наведу мрак на землю твою, – слово Г-спода Б-га.</pasuk><pasuk id="9">И встревожу Я сердце народов многих, когда доведу (весть) о разрушении твоем до народов, до стран, которых (даже) не знаешь ты.</pasuk><pasuk id="10">И из-за тебя приведу в оцепенение народы многие, и цари их содрогнутся о тебе содроганием, когда взмахну мечом Моим пред ними, и будут трепетать ежеминутно – каждый за душу свою в день падения твоего.</pasuk><pasuk id="11">Ибо так сказал Г-сподь Б-г: меч царя Бавэля придет на тебя.</pasuk><pasuk id="12">Я опрокину сонм твой мечами сильных – жесточайшие из народов все они – и уничтожат гордость Мицрайима, и будет погублен весь сонм его.</pasuk><pasuk id="13">И истреблю Я весь скот его над многими водами, и не возмутит их нога человеческая впредь, и копыта скотины не возмутят их.</pasuk><pasuk id="14">Тогда дам отстояться водам их и дам течь рекам их, подобно елею, – слово Г-спода Б-га.</pasuk><pasuk id="15">Когда предам землю Мицрайима опустошению и запустению, (опустошу) землю от наполняющего ее, когда поражу всех обитателей ее, узнают, что Я – Г-сподь.</pasuk><pasuk id="16">Это – плач, и проплачут его, дочери народов проплачут его, над Мицрайимом и над всем сонмом его проплачут его, – слово Г-спода Б-га.</pasuk><pasuk id="17">И было: в двенадцатом году, в пятнадцатый (день двенадцатого) месяца было слово Г-сподне ко мне сказано:</pasuk><pasuk id="18">Сын человеческий! Причитай над сонмом Мицрайима и низведи его и дочерей народов могучих в страну (пределов) нижних вместе с сошедшими в могилу.</pasuk><pasuk id="19">Кого лучше ты? Сойди и ляг с необрезанными!</pasuk><pasuk id="20">Среди убитых мечом падут они, меч дан; влеките его и весь сонм его!</pasuk><pasuk id="21">Сильнейшие среди могучих из Шеола будут говорить ему с помощниками его: &amp;quot;Спустились они, легли они, необрезанные эти, убитые мечом!&amp;quot; </pasuk><pasuk id="22">Там Ашшур и все сообщество его, вокруг него погребения его; все они убитые, павшие от меча,</pasuk><pasuk id="23">Чьи погребения расположены в конце ямы, – и (было) сообщество его вокруг погребения его, все они убитые, павшие от меча, (те) что наводили ужас в стране живых!</pasuk><pasuk id="24">Там Эйлам и весь сонм его вокруг погребения его, все убитые, павшие от меча, что необрезанными сошли в страну (пределов) нижних, (те), что наводили ужас в стране живых и понесли позор свой вместе с сошедшими в могилу.</pasuk><pasuk id="25">Среди убитых дали ложе ему со всем сонмом его, вокруг него погребения (сонма) его, все они – необрезанные, убитые мечом, потому что ими наведен ужас в стране живых, и понесли они позор свой вместе с сошедшими в могилу. Среди убитых помещен он.</pasuk><pasuk id="26">Там Мэшэх, Туваль и весь сонм его, вокруг него погребения его, все они необрезанные, убитые мечом, потому что наводили ужас в стране живых.</pasuk><pasuk id="27">И не возлягут с сильными, они хуже (тех) необрезанных, что сошли в Шеол в воинских доспехах своих и положили мечи свои под головы свои. И беззакония их – на костях их, ибо ужас сильных в стране живых.</pasuk><pasuk id="28">А ты среди необрезанных будешь сокрушен и ляжешь с убитыми мечом.</pasuk><pasuk id="29">Там Эдом, цари его и все князья его, которые при (всей) мощи их положены вместе с убитыми мечом; они с необрезанными лягут и с сошедшими в могилу.</pasuk><pasuk id="30">Там князья севера, все они и все цидоняне, которые сошли вместе с убитыми, посрамленные за ужасы свои, (что сеяли) могуществом своим; и легли они, необрезанные, с убитыми мечом, и понесли позор свой с сошедшими в могилу.</pasuk><pasuk id="31">Их увидит Паро и утешится обо всем сонме своем; убитые мечом, Паро и все войско его, – слово Г-спода Б-га.</pasuk><pasuk id="32">Ибо навел Я страх Мой на землю живых; и будет положен он среди необрезанных вместе с убитыми мечом, Паро и весь сонм его, – слово Г-спода Б-га И было слово Г-сподне ко мне сказано: </pasuk></chapter><chapter id="33"><pasuk id="1">Сын человеческий!</pasuk><pasuk id="2">Говори сынам народа твоего и скажешь им: если наведу Я меч на некую страну, и возьмут – народ той страны – мужа одного из среды их и поставят его у себя дозорным,</pasuk><pasuk id="3">И увидит он меч, идущий на ту землю, и затрубит в шофар, и предостережет тот народ,</pasuk><pasuk id="4">И услышит слушающий звук шофара и не остережется, то придет меч и возьмет его, кровь его будет на голове его. </pasuk><pasuk id="5">Звук шофара слышал он и не Остерегся – кровь его будет на нем; а если (бы) он остерегся – спас (бы) душу свою.</pasuk><pasuk id="6">А дозорный, если увидит меч идущий и не затрубит в шофар, и народ не предостережен, и (вот) пришел меч и отнял у них душу – она за грех ее взята, но кровь от руки дозорного Я взыщу.</pasuk><pasuk id="7">И ты, сын человеческий! Поставил Я тебя дозорным дома Йисраэйля, и услышишь из уст Моих слово и предостережешь их от Меня.</pasuk><pasuk id="8">Когда говорю Я нечестивому: нечестивый, смертью умрешь! А ты не говорил, чтобы предостеречь нечестивого от пути его, – он, нечестивый, за грех свой умрет, а кровь его от твоей руки взыщу.</pasuk><pasuk id="9">А если ты предостерег нечестивого от пути его, чтоб вернулся с него, и не вернулся с пути своего, – он за грех свой умрет, а ты душу свою спас.</pasuk><pasuk id="10">И ты, сын человеческий, скажи дому Йисраэйля: так говорили вы, сказав: &amp;quot;Воистину преступления наши и грехи наши на нас, и в них гнием мы.</pasuk><pasuk id="11">Как же мы сможем жить?&amp;quot; Скажи им: жив Я, – слово Г-спода Б-га! Разве Я хочу смерти нечестивого? Только лишь возвращения нечестивого с пути его. И будет жить! Вернитесь, вернитесь с путей своих дурных, – и зачем умирать вам, дом Йисраэйля?!</pasuk><pasuk id="12">И ты, сын человеческий, скажи сынам народа твоего: праведность праведника не спасет его в день преступления его, и нечестие нечестивого не будет преткновением ему в день (возвращения) его от беззакония его; и праведник не сможет жить ею (былой праведностью) в день греха его.</pasuk><pasuk id="13">Когда говорю Я о праведнике &amp;quot;Жить, жить будет он!&amp;quot; – а он уповал на праведность свою и совершал несправедливость, – вся праведность его не припомнится ему, и за несправедливость его, что совершил он, за нее умрет.</pasuk><pasuk id="14">А когда говорю Я нечестивому &amp;quot;Смертью умрешь!&amp;quot; – а он раскается в грехе своем и будет поступать по закону и справедливости:</pasuk><pasuk id="15">Залог возвратит нечестивый, за награбленное заплатит, законам жизни последует, не совершая (более) грабежа, – жить, жить будет он, не умрет он.</pasuk><pasuk id="16">Все грехи его, которыми согрешил, не припомнятся ему; по закону и справедливости поступает он – жить, жить будет он!</pasuk><pasuk id="17">И говорят сыны народа твоего: &amp;quot;Неверен путь Г-сподень!&amp;quot; Но (именно) они, их пути, неверны.</pasuk><pasuk id="18">Если праведник отвратится от праведности его И совершит несправедливость, (то) и умрет за это.</pasuk><pasuk id="19">А если нечестивец отвратится от беззакония его и будет поступать по закону и справедливости – ими он будет жить. </pasuk><pasuk id="20">А вы говорите: &amp;quot;Неверен путь Г-сподень!&amp;quot; Каждого по путям его, Я буду судить вас, дом Йисраэйля!</pasuk><pasuk id="21">И было: на двенадцатом году изгнания нашего, в десятом (месяце), в пятый (день) месяца пришел ко мне беглец из Иерушалаима, чтобы сказать: &amp;quot;Поражен город!&amp;quot;</pasuk><pasuk id="22">И рука Г-сподня была на мне в тот вечер перед приходом беглеца. И Он отверз уста мои до того, (как) тот пришел ко мне поутру. И отверзлись уста мои, и я более не был нем.</pasuk><pasuk id="23">И было слово Г-сподне ко мне сказано:</pasuk><pasuk id="24">Сын человеческий! Обитатели развалин этих на земле Йисраэйля изрекают, говоря: Авраам был один и унаследовал эту землю, а нас много, нам отдана земля эта в наследие.</pasuk><pasuk id="25">Посему скажи им: так сказал Г-сподь Б-г: с кровью будете есть, и глаза свои поднимете к идолам своим, и кровь прольете – и землю унаследуете?!</pasuk><pasuk id="26">Опирались вы на меч свой, творили гнусности, и любой жену ближнего своего осквернял – и землю унаследуете?!</pasuk><pasuk id="27"> Так скажешь ты им: так сказал Г-сподь Б-г: жив Я! Ведь те, кто в развалинах, от меча падут, и тех, кто в открытом поле, зверю отдал Я на съедение, а те, кто в укреплениях и в пещерах, от мора умрут.</pasuk><pasuk id="28">И предам землю эту опустошению и запустению, и, иссякнет гордость могущества их, и опустеют горы Йисраэйля, ибо не будет проходящего.</pasuk><pasuk id="29">И узнают, что Я – Г-сподь, когда предам землю эту опустошению и запустению за все гнусности их, что творили они.</pasuk><pasuk id="30">А ты, сын человеческий! Сыны народа твоего разговаривают о тебе у стен и в дверях домов, и говорит один другому, каждый братьям своим, изрекая: &amp;quot;Идите-ка и услышите, что за слово вышло от Г-спода!&amp;quot;</pasuk><pasuk id="31">И приходят они к тебе, как приходит народ, и сидят пред тобой – народ Мой, и слушают слова твои, но не выполняют их, ибо обольщения устами своими творят они, (но) за корыстью их следует сердце их.</pasuk><pasuk id="32">И вот, ты для них как песнь страстная – прекрасен звук и хорошо играет – и слушают слова твои, но не поступают по ним.</pasuk><pasuk id="33">А когда придет это – вот приходит – то узнают, что пророк был среди них. </pasuk></chapter><chapter id="34"><pasuk id="1">И было слово Г-сподне ко мне сказано:</pasuk><pasuk id="2">Сын человеческий! Пророчествуй пастырям Йисраэйля, пророчествуй и скажешь им, пастырям: так сказал Г-сподь Б-г: горе пастырям Йисраэйля, которые были пастырями самим себе! Разве не овец следует пасти пастырям?!</pasuk><pasuk id="3">Жирное едите вы, в шерсть облачаетесь, откормленное закалываете, но овец не пасете.</pasuk><pasuk id="4">Ослабевших не подкрепляли, и больную не врачевали, и раненую не перевязывали, и угнанную не возвращали, и потерянную не искали, а правили ими силою и изнурением.</pasuk><pasuk id="5">И рассеялись они из-за (того, что) нет пастыря, и были пищей для всех зверей полевых, и рассеялись.</pasuk><pasuk id="6">Будут блуждать овцы Мои по всем горам и на всех холмах высоких; и по всему лицу земли рассеяны овцы Мои, и нет расспрашивающего (о них), и нет разыскивающего (их).</pasuk><pasuk id="7">Посему, пастыри, слушайте слово Г-сподне.</pasuk><pasuk id="8">Жив Я, – слово Г-спода Б-га, – ведь за то, что были овцы Мои (оставлены) на расхищение, и стали овцы Мои пищей для всех зверей полевых из-за (того, что) нет пастыря, и не расспрашивали пастыри об овцах Моих, и пасли эти пастыри самих себя, а овец Моих не пасли,</pasuk><pasuk id="9">Посему, пастыри, слушайте слово Г-сподне:</pasuk><pasuk id="10">Так сказал Г-сподь Б-г: вот Я – против этих пастырей, и взыщу Я овец Моих из рук их, и отстраню их, (чтобы) не пасли овец, и не будут пасти впредь эти пастыри самих себя, и спасу Я овец Моих от рта их, и не будут они им пищей.</pasuk><pasuk id="11">Ибо так сказал Г-сподь Б-г: вот Я Сам! И взыщу Я овец Моих, и разыщу их.</pasuk><pasuk id="12">Как проверяет пастух стадо свое в день пребывания его среди овец своих удалившихся, так разыщу Я овец Моих и спасу их из всех мест, где были рассеяны они в день облачный и туманный.</pasuk><pasuk id="13">И Я выведу их из народов, и соберу их из стран тех, и приведу их в землю их, и буду пасти их на горах Йисраэйля, при потоках, и во всех поселениях этой страны.</pasuk><pasuk id="14">На пастбище добром буду пасти их, и в горах высоких Йисраэйля будет выгон их; там возлягут они на выгоне добром, и на пастбище тучном будут пастись в горах Йисраэйля.</pasuk><pasuk id="15"> Я буду пасти овец Моих и Я буду укладывать их (на пастбищах), – слово Г-спода Б-га!</pasuk><pasuk id="16">Исчезнувшую разыщу, и угнанную возвращу, и раненую перевяжу, и больную укреплю, а разжиревшую и сильную уничтожу – Я буду пасти их по справедливости.</pasuk><pasuk id="17">А вы, овцы Мои, – так сказал Г-сподь Б-г: вот Я – судья меж овцой и овцой, (судящий) баранов и козлов.</pasuk><pasuk id="18">Разве мало вам на пастбище добром пастись, (что) оставшееся на пастбище вашем топчете ногами своими? И отстоявшейся воды напьетесь, а оставшуюся ногами вашими замутите?</pasuk><pasuk id="19">А овцы Мои истоптанное ногами вашими будут есть и замутненное ногами вашими пить?</pasuk><pasuk id="20"> Посему так сказал им Г-сподь Б-г: вот Я Сам! И буду судить меж овцой тучной и овцой тощей.</pasuk><pasuk id="21">Так как боком и плечом отталкиваете вы и рогами вашими бодаете всех слабых, пока (не) вытолкнете их прочь, –</pasuk><pasuk id="22">(То) и спасу Я овец Моих, и не станут они более добычей; и буду судить меж овцой и овцой.</pasuk><pasuk id="23">И поставлю Я над ними пастыря одного, – и он будет пасти их, – раба Моего Давида. (И) он будет пасти их, и он будет им пастырем.</pasuk><pasuk id="24">И Я, Г-сподь, буду им Б-гом, а раб Мой, Давид – князем среди них. Я, Г-сподь, сказал.</pasuk><pasuk id="25">И Я заключу с ними завет мира и истреблю зверя лютого из страны этой и будут обитать безопасно в пустыне и спать будут в лесах.</pasuk><pasuk id="26">И дам Я им и окрестностям холма Моего благословение; и ниспошлю дождь во время свое – дождями благословения будут они.</pasuk><pasuk id="27">И даст дерево полевое плод его, и земля даст урожай ее, и будут они на земле своей в безопасности; и узнают, что Я – Господь, когда сокрушу дуги ярма и избавлю их от руки поработителей их. </pasuk><pasuk id="28">И не станут более добычей народов, и зверь земной не будет пожирать их, а будут обитать безопасно, и никто не будет устрашать (их).</pasuk><pasuk id="29">И взращу их, (как) насаждение для славы, и не будут более умирать (от) голода в стране этой, и не понесут более позор (от) народов.</pasuk><pasuk id="30">И узнают, что Я, Г-сподь Б-г их, с ними; а они – народ Мой, дом Йисраэйля, – слово Г-спода Б-га!</pasuk><pasuk id="31">И вы – овцы Мои, овцы паствы Моей человеческой вы. Я – Б-г ваш. Слово Г-спода Б-га! </pasuk></chapter><chapter id="35"><pasuk id="1">И было слово Г-сподне ко мне сказано:</pasuk><pasuk id="2">Сын человеческий! Обрати лицо твое к горе Сэйир и пророчествуй о ней.</pasuk><pasuk id="3">И скажешь ей: так сказал Г-сподь Б-г: вот Я – против тебя, гора Сэйир! И простру руку Мою на тебя и предам тебя опустошению и запустению.</pasuk><pasuk id="4">Города твои в развалины обращу, а ты пустыней станешь и узнаешь, что Я – Г-сподь!</pasuk><pasuk id="5">За то, что была у тебя вражда вечная и предавала ты мечу дом Йисраэйля во время несчастья их, во время последнего греха,</pasuk><pasuk id="6"> Посему, – жив Я, слово Г-спода Б-га, – в кровь обращу тебя, и кровь будет преследовать тебя. Разве не ненавидела ты кровь (брата твоего Йисраэйля) ? И кровь будет преследовать тебя.</pasuk><pasuk id="7">И предам гору Сэйир опустошению и запустению, и истреблю на ней проходящего и возвращающегося,</pasuk><pasuk id="8">И заполню горы ее убитыми ее. На холмах твоих, и в долинах твоих, и во всех руслах (рек) твоих падут убитые мечом.</pasuk><pasuk id="9">Вечному запустению Я предам тебя, и города твои не будут более обитаемы, и узнаете, что Я – Г-сподь.</pasuk><pasuk id="10">За то, что говорила ты: &amp;quot;Эти два народа и эти две страны моими будут, и мы завладеем ими.</pasuk><pasuk id="11">А был там Г-сподь!&amp;quot; – Посему, – жив Я, слово Г-спода Б-га, – и поступлю Я (с тобой) по мере гнева твоего и зависти твоей, что источала ты из ненависти твоей к ним. И явлю Себя среди них, когда буду судить тебя.</pasuk><pasuk id="12">И узнаешь, что Я, Г-сподь, слышал все поношения твои, что изрекала ты на горы Йисраэйля, говоря: &amp;quot;Они преданы опустошению, нам отданы они на съедение!&amp;quot;</pasuk><pasuk id="13">И вы возвеличивали себя надо Мною устами своими и умножали слова свои против Меня – Я слышал.</pasuk><pasuk id="14">Так сказал Г-сподь Б-г: когда сделаю тебя пустыней – возрадуется вся земля.</pasuk><pasuk id="15">Как радовалась ты тому, что наследие дома Йисраэйля опустело, так сделаю с тобой: пустыней станет гора Сэйир и весь Эдом, весь он. И узнают, что Я – Г-сподь. </pasuk></chapter><chapter id="36"><pasuk id="1">И ты, сын человеческий, пророчествуй о горах Йисраэйля и скажешь: горы Йисраэйля, слушайте слово Г-сподне.</pasuk><pasuk id="2">Так сказал Г-сподь Б-г: за то, что враг этот сказал о вас: &amp;quot;Ага! И вечные высоты стали наследием нашим!&amp;quot; –</pasuk><pasuk id="3">Посему пророчествуй и скажешь: так сказал Г-сподь Б-г: именно потому, что стремились опустошить и поглотить вас со всех сторон, чтобы достались вы остатку народов этих, и преданы были (вы злословию) на языках и наречиях и клевете народов,</pasuk><pasuk id="4">Посему, горы Йисраэйля, слушайте слово Г-спода Б-га: так сказал Г-сподь Б-г горам, и холмам, и руслам (рек), и долинам, и развалинам опустелым, и городам покинутым, что стали добычей и посмешищем для остатка тех народов, которые вокруг;</pasuk><pasuk id="5"> Посему так сказал Г-сподь Б-г: ведь в огне ревности Моей говорил Я об остатке этих народов и обо всем Эдоме, которые дали (взяли) землю Мою себг в наследие с радостью каждого сердца (и) с презрением в душе, чтобы пределы ее (стали их) добычей.</pasuk><pasuk id="6">Посему пророчествуй о земле Йисраэйля и скажешь горам, и холмам, и руслам, и долинам: так сказал Г-сподь Б-г: вот Я в ревности Моей и во гневе Моем говорил, потому что позор от народов понесли вы.</pasuk><pasuk id="7">Посему так сказал Г-сподь Б-г: Я (с клятвой) поднял руку Мою; воистину народы, которые вокруг вас, – они позор свой понесут!</pasuk><pasuk id="8">А вы, горы Йисраэйля, ветви свои дадите и плоды свои вознесете народу Моему, Йисраэйлю, ибо скоро придут они,</pasuk><pasuk id="9"> Ибо вот Я – к вам, к вам и обращусь, и будете возделаны, и будете засеяны.</pasuk><pasuk id="10"> И умножу на вас человека – весь дом Йисраэйля, весь; и заселены будут города, и развалины будут отстроены.</pasuk><pasuk id="11">И Я умножу на вас человека и скот, и расплодятся и размножатся, и заселю вас, как прежде, и облагодетельствую более, чем в начальные (времена) ваши, и узнаете, что Я – Г-сподь.</pasuk><pasuk id="12">И Я приведу на вас человека (людей), народ Мой, Йисраэйль, и будут они обладать тобой (вами) и будешь (будете) их наследием и не будешь (будете) впредь терять детей своих. </pasuk><pasuk id="13">Так сказал Г-сподь Б-г: за то, что говорят вам: &amp;quot;(Земля), пожирающая человека, ты, и губила ты детей народа своего&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="14">Посему человека не пожрешь впредь, и у народа твоего не погубишь детей впредь, – слово Грспода Б-га.</pasuk><pasuk id="15">И Я не дам более услышать тебе поношение от народов, и позор от народов не понесешь более, и народу твоему не дашь более споткнуться, – слово Г-спода Б-га. </pasuk><pasuk id="16">И было слово Г-сподне ко мне сказано:</pasuk><pasuk id="17">Сын человеческий! Дом Йисраэйля, обитавшие в земле своей, осквернили ее путем своим и деяниями своими, – как нечистота нидды (женщины в нечистоте ее), был путь их предо Мной,</pasuk><pasuk id="18">И излил Я гнев Свой на них за ту кровь, что пролили они на эту землю, и (за то, что) деяниями своими осквернили ее.</pasuk><pasuk id="19">И разбросал Я их среди народов, и рассеяны были они среди стран; по пути их и по деяниям их Я осудил их.</pasuk><pasuk id="20">И пришли они к народам, к которым пришли они (изгнаны были), и оскверняли имя святое Мое, (ибо) говорили о них: &amp;quot;Народ Г-сподень они, и из земли Его вышли!&amp;quot;</pasuk><pasuk id="21">И сжалился Я над именем Моим святым, которое осквернил дом Йисраэйля среди народов, к которым пришли.</pasuk><pasuk id="22">Посему скажи дому Йисраэйля:jraK сказал Г-сподь Б-г: не ради вас свершаю (это), дом Йисраэйля, но ради имени святого Моего, которое осквернили вы среди народов, к которым пришли.</pasuk><pasuk id="23">И освящу Я имя Мое великое, оскверненное среди народов, которое осквернили вы среди них. И узнают народы, что Я – Г-сподь, – слово Г-спода Б-га, – когда освящусь в вас пред глазами их.</pasuk><pasuk id="24">И возьму вас из народов, и соберу вас из всех стран, и приведу вас в землю вашу.</pasuk><pasuk id="25">И окроплю вас водою чистою, и очиститесь вы от всей скверны вашей; и от всех идолов ваших очищу вас.</pasuk><pasuk id="26">И дам вам сердце новое и дух новый вложу в вас. И удалю из плоти вашей сердце каменное, и дам вам сердце из плоти.</pasuk><pasuk id="27">И дух Мой Я вложу в вас; и сделаю, что законам Моим следовать будете и уставы Мои соблюдать будете и поступать по ним.</pasuk><pasuk id="28">И поселитесь на земле, которую дал Я отцам вашим; и будете Мне народом, и Я буду вам Б-гом. </pasuk><pasuk id="29">И избавлю вас от всей скверны вашей; и призову злаки и размножу их, и не предам вас голоду.</pasuk><pasuk id="30">И размножу плод дерева и урожай поля, чтобы впредь не терпели вы позор голода среди народов.</pasuk><pasuk id="31">И вспомните вы пути свои злые и деяния ваши недобрые; и проникнитесь отвращением к себе за беззакония ваши и гнусности ваши.</pasuk><pasuk id="32">Не ради вас Я свершаю (это), – слово Г-спода Б-га, – (да) будет известно вам; смущайтесь и стыдитесь путей ваших, дом Йисраэйля!</pasuk><pasuk id="33">Так сказал Г-сподь Б-г: в день, (что) Я очищаю вас от всех беззаконий ваших, Я и заселю те города, и отстроены будут развалины.</pasuk><pasuk id="34">И земля эта опустошенная будет возделана вместо того, чтобы быть пустыней пред глазами всех проходящих. </pasuk><pasuk id="35">И скажут они: &amp;quot;Эта земля опустошенная стала, как сад Эйдэна; и эти города – разрушенные, и опустошенные, и уничтоженные – укреплены (и) населены!&amp;quot;</pasuk><pasuk id="36">И узнают народы эти, которые остались вокруг вас, что Я, Г-сподь, отстроил эти руины (и) засадил опустошенное.</pasuk><pasuk id="37">Я, Г-сподь, говорил и сделаю! Так сказал Г-сподь Б-г: сверх того, Я откликнусь (на то, о чем молил) дом Йисраэйля сделать для него, – умножу людей у них, как (стадо) овец,</pasuk><pasuk id="38">Как овец освященных, как овец Йерушалаима в праздники его, так эти города разрушенные наполнятся людьми, как овцами. И узнают, что Я – Г-сподь. </pasuk></chapter><chapter id="37"><pasuk id="1">Была на мне рука Г-сподня, и увлек меня духом (Своим) Г-сподь и опустил меня среди долины, и она – полна костей.</pasuk><pasuk id="2">И Он провел меня над ними, вокруг-вокруг, и вот – многочисленны весьма на поверхности долины, И вот – иссохшие весьма.</pasuk><pasuk id="3">И сказал Он мне: сын человеческий! Оживут ли кости эти? И сказал я: &amp;quot;Г-сподь Б-г, Ты знаешь&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="4">И сказал Он мне: пророчествуй о костях этих и скажешь им: кости иссохшие, слушайте слово Г-сподне!</pasuk><pasuk id="5">Так сказал Г-сподь Б-г костям этим: вот Я ввожу в вас дыхание (жизни) – и оживете.</pasuk><pasuk id="6">И дам вам жилы, и взращу на вас плоть, и покрою вас кожей, и введу в вас дыхание (жизни), и оживете и узнаете, что Я – Г-сподь. </pasuk><pasuk id="7">И пророчествовал я, как повелено было мне. И раздался звук, когда пророчествовал я, и вот – шум: и сблизились кости – кость к кости ее.</pasuk><pasuk id="8">И видел я: и вот на них жилы, и плоть поднялась, и покрыла их кожа сверху; но дыхания (жизни) нет в них.</pasuk><pasuk id="9">Но Он сказал мне: пророчествуй дыханию (жизни), пророчествуй, сын человеческий, и скажешь дыханию (жизни): так сказал Г-сподь Б-г: от четырех ветров приди, дыхание (жизни), и дохни на убитых этих, и оживут они.</pasuk><pasuk id="10">И пророчествовал я, как повелел Он мне, и вошло в них дыхание (жизни), и они ожили, и встали на ноги свои – полчище великое весьма, весьма.</pasuk><pasuk id="11">И Он сказал мне: сын человеческий! Кости эти – весь дом Йисраэйля. Вот, говорят, (они): &amp;quot;Иссохли кости наши, и исчезла надежда наша, покончено с нами&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="12"> Посему пророчествуй и скажешь им: так сказал Г-сподь Б-г: вот Я открываю погребения ваши, и подниму Я вас из по-погребений ваших, народ Мой, и приведу вас в землю Йисраэйля.</pasuk><pasuk id="13">И узнаете, что Я – Г-сподь, когда открою Я погребения ваши, народ Мой, и когда подниму вас из погребений ваших.</pasuk><pasuk id="14">И вложу дух Мой в вас – и оживете. И дам вам покой на земле вашей, и узнаете, что Я, Г-сподь, сказал и сделаю, – слово Г-спода Б-га.</pasuk><pasuk id="15">И было слово Г-сподне ко мне сказано:</pasuk><pasuk id="16">А ты, сын человеческий, возьми себе посох один, и напиши на нем: &amp;quot;Йеуде и сынам Йисраэйля, объединившимся с ним&amp;quot;. И возьми посох другой и напиши на нем: &amp;quot;Йосэйфа, посох Эфрайима и всех сынов Йисраэйля, объединившихся с ним&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="17">И приблизь их один к другому, (как будто) у тебя посох один, и превратятся в один в руке твоей.</pasuk><pasuk id="18">И когда скажут тебе сыны народа твоего, говоря: &amp;quot;Не скажешь ли нам, что это у тебя?&amp;quot;</pasuk><pasuk id="19">Скажи им: так сказал Г-сподь Б-г: вот Я беру посох Йосэйфа, который в руке Эфрайима и колен Йисраэйля. объединившихся с ним; и положу его к посоху Йеуды, и сделаю их посохом единым, и превратятся они в один в руке Моей.</pasuk><pasuk id="20">И будут посохи, на которых напишешь ты, в руке твоей пред глазами их.</pasuk><pasuk id="21">И скажешь им: так сказал Г-сподь Б-г: вот Я беру сынов Йисраэйля из среды народов, где ходили они; и соберу их со всех сторон и приведу их в землю их.</pasuk><pasuk id="22">И сделаю их народом единым в стране той, на горах Йисраэйля. И царь один будет для всех них царем, и не будут впредь двумя народами. И никогда не разделятся впредь на два царства.</pasuk><pasuk id="23">И не осквернятся впредь идолами своими, и гнусностями своими, и всякими преступлениями своими, и спасу (выведу) их из всех поселений их, где грешили они. И очищу их, и будут Мне народом, а Я буду им Б-гом.</pasuk><pasuk id="24">И слуга Мой Давид – царь над ними, и пастырь один будет у всех них. И установлениям Моим будут следовать они, и законы Мои соблюдать и выполнять их.</pasuk><pasuk id="25">И будут обитать на земле, которую дал Я слуге Моему Йаакову, в которой обитали отцы ваши, и будут обитать на ней – они и дети их, и дети детей их вовеки. И Давид, слуга Мой, – князь их вовеки.</pasuk><pasuk id="26">И заключу с ними завет мира, завет вечный пребудет с ними. И размещу их, и размножу их, и помещу Я святилище Мое среди них навеки.</pasuk><pasuk id="27">И будет обитель Моя над ними, и буду им Б-гом, а они будут Мне народом.</pasuk><pasuk id="28">И узнают народы, что Я – Г-сподь, освящающий Йисраэйля, когда пребудет святилище Мое внутри них (Йисраэйля) вовеки. </pasuk></chapter><chapter id="38"><pasuk id="1">И было слово Г-сподне ко мне сказано:</pasuk><pasuk id="2">Сын человеческий! Обрати лицо твое к Гогу в земле Магог – верховному князю Мэшзха и Туваля, и пророчествуй о нем.</pasuk><pasuk id="3"> И скажешь: так сказал Г-сподь Б-г: вот Я – против тебя, Гог, князь верховный Мэшэха и Туваля!</pasuk><pasuk id="4">И поверну тебя, и вложу удила в челюсти твои, и уведу тебя и все войско твое, лошадей и всадников, всех их, облаченных великолепно, толпу огромную в кольчугах и со щитами, всех их, владеющих мечами,</pasuk><pasuk id="5">Парас, Куш и Пут – с ними, все со щитами и (в) шлемах.</pasuk><pasuk id="6"> Гомар и все отряды его, дом Тогарма (с) окраин севера и все отряды его, – народы многие с тобою.</pasuk><pasuk id="7">Будь готов, готовь же себя (к войне) – ты и все толпы твои, собравшиеся к тебе, и будешь им стражем.</pasuk><pasuk id="8">После многих дней наказан будешь – в конце лет придешь ты в страну, освобожденную от меча, собранную из народов многих, на горы Йисраэйля, которые были опустошенными всегда, но (народ Йисраэйля) был выведен из народов, и поселились в безопасности все они.</pasuk><pasuk id="9">И поднимешься, как великое бедствие придешь ты. Как туча, покрывающая эту землю, будешь ты и все отряды твои, народы многие с тобой.</pasuk><pasuk id="10">Так сказал Г-сподь Б-г: и будет в день тот. Поднимутся слова к сердцу твоему, и замыслишь ты замысел злодейский.</pasuk><pasuk id="11">И скажешь ты: &amp;quot;Поднимусь на страну неукрепленную, пойду на успокоившихся, обитающих в безопасности, – все они обитают без стены, ни засова, ни дверей нет у них&amp;quot;, –</pasuk><pasuk id="12">Чтобы грабить грабежом, добыть добычу, наложить руку твою на развалины заселенные (вновь) и на народ, собранный из народов, обретший стада и богатство, на обитающих на пупе земли.</pasuk><pasuk id="13">Шева, и Дедан, и купцы Таршиша, и все молодые львы его скажут тебе: &amp;quot;Не грабить ли грабежом пришел ты? Не (для того) ли, (чтобы) добыть добычу, собрал ты толпу свою, (чтобы) взять серебро и золото, забрать стада и богатство, (чтобы) грабить грабежом великим?&amp;quot;</pasuk><pasuk id="14">Посему пророчествуй, сын человеческий! И скажешь Гогу: так сказал Г-сподь Б-г: воистину, в тот день, когда народ Мой Йисраэйль будет обитать безопасно, - ты узнаешь,</pasuk><pasuk id="15">И придешь ты с места твоего, с окраины севера – ты и народы многие с тобой, всадники на конях все они, толпа огромная и войско великое.</pasuk><pasuk id="16">И поднимешься на народ Мой Йисраэйль, как туча, чтобы покрыть эту землю. В конце дней будет это, и приведу Я тебя на землю Мою, чтобы знали Меня народы, когда освящусь Я через тебя пред глазами их,</pasuk><pasuk id="17">Гог! Так сказал Г-сподь Б-г: разве ты не тот, о котором говорил Я во дни прежние через слуг Моих, пророков Йисраэйля, пророчествовавших во дни те, годы, что приведу Я тебя на них?</pasuk><pasuk id="18">И будет в день тот, в день прихода Гога на землю Йисраэйля, – слово Г-спода Б-га! – возгорится гнев Мой в ярости Моей.</pasuk><pasuk id="19">И в ревности Моей, в огне негодования Моего говорил Я: &amp;quot;(Клянусь), в день тот будет потрясение великое на земле Йисраэйля!</pasuk><pasuk id="20">И содрогнутся предо Мною рыбы морские, и птица небесная, и зверь полевой, и все пресмыкающиеся, пресмыкающиеся по земле, и всякий человек, который на лице земли. И обрушатся горы, и падут ступени (утесы), и всякая стена на землю падет&amp;quot;.</pasuk><pasuk id="21">Но призову на него (на Гога) меч на всех горах Моих, – слово Г-спода Б-га. Меч каждого будет против брата его. </pasuk><pasuk id="22">И буду судиться с ним мором и кровью, и ливень проливной, и град камней, огонь и серу пролью на него и на отряды его, и на народы многие, которые с ним.</pasuk><pasuk id="23">И Я возвеличусь, и освящусь, и появлюсь пред глазами народов многих, и узнают, что Я – Г-сподь. </pasuk></chapter><chapter id="39"><pasuk id="1">И ты, сын человеческий, пророчествуй о Гоге и скажешь: так сказал Г-сподь Б-г: вот Я – против тебя, Гог, князь верховный Мэшэха и Туваля!</pasuk><pasuk id="2">И поверну Я тебя, и пробужу тебя, и подниму тебя с окраин севера, и приведу тебя на горы Йисраэйля. </pasuk><pasuk id="3">И выбью Я лук твой из руки левой твоей, и стрелы твои из руки правой твоей выброшу.</pasuk><pasuk id="4">На горах Йисраэйля падешь – ты и все отряды твои, и народы, которые с тобой; хищной птице всякого рода и зверю полевому отдал Я тебя на съедение. </pasuk><pasuk id="5">В открытом поле падешь, ибо Я сказал, – слово Г-спода Б-га.</pasuk><pasuk id="6">И пошлю огонь на Магог и на безопасно обитающих на островах. И узнают, что Я – Г-сподь. </pasuk><pasuk id="7">И имя святое Мое объявлю среди народа Моего Йисраэйля и не (позволю) впредь осквернять имя Святое Мое. И узнают народы, что Я, Г-сподь, свят среди Йисраэйля.</pasuk><pasuk id="8">Вот, приходит это и сбудется, – говорит Г-сподь Б-г, – это тот день, о котором говорил Я.</pasuk><pasuk id="9">И выйдут обитатели городов Йисраэйля, и разведут они огонь, и будут топить оружием: и щитом, и кольчугой, луком и стрелами, дубиной и копьем, – и будут зажигать ими огонь семь лет.</pasuk><pasuk id="10">И не будут носить дрова с поля, и не будут рубить в лесах, ибо (одним лишь) оружием будут поддерживать огонь. И ограбят грабителей своих, и оберут обирателей своих, – слово Г-спода Б-га.</pasuk><pasuk id="11">И будет в день этот: Я дам Гогу место там – могилу в Йисраэйле, долину проходящих на восток к морю; и преградой (станет) она для проходящих, и погребут там Гога и все множество его, и назовут (ее): Гэй-амон-Гог (долина множества Гогова).</pasuk><pasuk id="12">И будет погребать их дом Йисраэйля, чтобы очистить землю эту, семь месяцев.</pasuk><pasuk id="13">И будет погребать (их) весь народ земли этой, и будет им во славу день, когда прославлюсь Я, слово Г-спода Б-га. </pasuk><pasuk id="14">И людей постоянных назначат, обходящих эту землю, с (помощью) прохожих погребающих тех, кто остался на поверхности земли, чтобы очистить ее. По окончании семи месяцев станут искать</pasuk><pasuk id="15">И пройдут обходящие землю, и (кто-то) увидит кость человека, и поставит около нее метку, пока не погребут его погребающие в Гэй-амон-Гог.</pasuk><pasuk id="16">И имя города – также Амона. И очистят эту землю.</pasuk><pasuk id="17">И ты, сын человеческий, – так сказал Г-сподь Б-г, – скажи птице всякого рода и всякому зверю полевому: соберитесь и придите! Скопляйтесь со всех сторон на пиршество из закалываемого Мною, которое Я закалываю для вас, пиршество великое на горах Йисраэйля, и будете пожирать мясо и напьетесь крови!</pasuk><pasuk id="18">Плоть могучих пожрете и крови князей земли напьетесь; бараны, овны и козлы, быки, откормленные в Башане, – все они.</pasuk><pasuk id="19">И нажретесь жиру до сытости, и напьетесь крови до опьянения – от закланного Моего, которое заколол Я для вас.</pasuk><pasuk id="20">И насытитесь за столом Моим – конем, и всадниками могучими, и всяким воином, – Слово Г-спода Б-га.</pasuk><pasuk id="21">И явлю славу Сбою среди народов, и увидят все народы провосудие Мое, что свершил Я, и руку Мою, которую наложил Я на них.</pasuk><pasuk id="22"> И будет знать дом Йисраэйля, что Я – Г-сподь Б-г их, со дня того и впредь.</pasuk><pasuk id="23"> И будут знать народы, что за грех свой пошел в изгнание дом Йисраэйля, за то, что изменили Мне, и Я сокрыл лицо Мое от них, и отдал их в руку врагов их, и пали от меча все они.</pasuk><pasuk id="24">По скверне их и по преступлениям их поступил Я с ними, и сокрыл лицо Мое от них.</pasuk><pasuk id="25">Посему так сказал Г-сподь Б-г: ныне Я возвращу плен Йаакова, и помилую весь дом Йисраэйля, и возревную об имени Моем святом.</pasuk><pasuk id="26">И понесут они позор свой и все измены свои, которыми изменяли мне, когда поселятся на земле своей в безопасности, – и не будет (никого) устрашающего (их), –</pasuk><pasuk id="27">После того как верну Я их из народов, и соберу их из стран врагов их, и освящусь в них пред глазами народов многих.</pasuk><pasuk id="28">И узнают, что Я – Г-сподь Б-г их, по тому, как Я изгнал их к народам, но собрал их в землю их, И там (среди народов) не оставлю более (ни одного) из них.</pasuk><pasuk id="29">И не сокрою впредь лицо Мое от них, ибо излил Я дух Мой на дом Йисраэйля. Слово Г-спода Б-га! </pasuk></chapter><chapter id="40"><pasuk id="1">На двадцать пятом году изгнания нашего, в начале года, в десятый (день) месяца, в четырнадцатый год по разрушении города, в тот самый день была на мне рука Г-сподня, и Он привел меня туда.</pasuk><pasuk id="2">В видениях Божьих привел Он меня в землю Йисраэйля и поставил меня на горе весьма высокой; а на ней словно бы город строящийся, с южной стороны;</pasuk><pasuk id="3">И привел Он меня туда. И вот – муж, вид его подобен виду меди, и шнур льняной в руке его и трость (для) измерения, и стоит он в воротах.</pasuk><pasuk id="4">И говорил со мной муж этот: сын человеческий, смотри глазами своими и ушами своими слушай, и обрати сердце свое ко всему, что я показываю тебе, ибо ради того, чтобы показать тебе, привели тебя сюда; возвести все, что видишь ты, дому Йисраэйля.</pasuk><pasuk id="5">И вот стена вне дома – кругом, кругом; и в руке мужа того трость (для) измерения в шесть локтей, – (каждый) локоть с ладонью; и измерил он толщину здания этого – одна трость, и высоту – одна трость,</pasuk><pasuk id="6">И пришел он к воротам, обращенным к востоку, и поднялся по ступеням их, и измерил порог ворот этих – одна трость в ширину, и другой порог – одна трость в ширину. </pasuk><pasuk id="7">И (каждая) комната – одна трость в длину и одна трость в ширину, а между комнатами – пять локтей, и порог ворот, что возле зада в воротах, внутри, – одна трость.</pasuk><pasuk id="8">И отмерил он в зале, (что) в воротах внутри, одну трость.</pasuk><pasuk id="9">И отмерил он в зале, (что) в воротах, восемь локтей, а колонны его – два локтя, а зал в воротах – внутри.</pasuk><pasuk id="10">А боковых комнат в воротах, обращенных к востоку, три с одной стороны и три – с другой; одна мера для всех трех, и одна мера для колонн с одной стороны и с другой.</pasuk><pasuk id="11">И измерил он ширину входа в ворота – десять локтей; длина ворот – тринадцать локтей.</pasuk><pasuk id="12">А загородка перед комнатами – один локоть, и один локоть – загородка с другой стороны; а комната – шесть локтей с одной стороны и шесть локтей – с другой.</pasuk><pasuk id="13">И измерил он ворота от крыши одной комнаты до крыши другой: ширина – двадцать пять локтей; вход против входа.</pasuk><pasuk id="14">И сделал он (измерения) колонн – шестьдесят локтей, также для колонн двора в воротах – кругом, кругом.</pasuk><pasuk id="15">И от передней части входных ворот до (западного конца) зала (у) внутренних ворот – пятьдесят локтей. </pasuk><pasuk id="16">И окна узкие в комнатах и в колоннах их, внутри ворот – кругом, кругом, а также в залах; окна кругом, кругом, внутри; а на колоннах – (украшения в виде) пальм.</pasuk><pasuk id="17">И привел он меня во внешний двор, и вот – комнаты, и настил сделан во дворе кругом, кругом; тридцать комнат на настиле этом.</pasuk><pasuk id="18">И настил этот по бокам ворот, соответственно длине ворот; настил этот нижний.</pasuk><pasuk id="19">И измерил он в ширину от нижних ворот до внешнего (края) внутреннего двора – сто локтей, к востоку и к северу.</pasuk><pasuk id="20">И ворота внешнего двора, обращенные к северу, измерил он в длину и в ширину.</pasuk><pasuk id="21">И комнат в них три с одной стороны и три – с другой; а колонны их и залы их были того же размера, что в первых воротах: пятьдесят локтей в длину, и в ширину двадцать пять локтей.</pasuk><pasuk id="22">И окна их, и залы их, и пальмы их того же размера, что в воротах, обращенных к востоку; семью ступенями поднимаются к ним, а залы – пред ними.</pasuk><pasuk id="23">И ворота внутреннего двора против ворот (внешнего двора) – северных и восточных; и намерил он от ворот до ворот сто локтей.</pasuk><pasuk id="24">И повел он меня к югу, и вот ворота, обращенные к югу; и измерил он колонны их и залы их – те же размеры, (что в северных и восточных), </pasuk><pasuk id="25">И окна в них и в залах их – кругом, кругом, такие же, как те окна: пятьдесят локтей – длина, и ширина – двадцать пять локтей.</pasuk><pasuk id="26">И (в) семь ступеней подъем к ним, и залы их пред ними, и пальмы их на колоннах: одна с одной стороны и одна – с другой.</pasuk><pasuk id="27">И (были) ворота, обращенные к югу, во внутреннем дворе; и намерил он от ворот до ворот, обращенных к югу, сто локтей. </pasuk><pasuk id="28">И привел он меня во внутренний двор через южные ворота, и измерил он южные ворота – те же размеры, (что во внешнем дворе).</pasuk><pasuk id="29">И боковые комнаты их, и колонны их, и залы их тех же размеров, и окна в них и в залах их – кругом, кругом: пятьдесят локтей – длина, и ширина – двадцать пять локтей.</pasuk><pasuk id="30">И залы кругом, кругом: длина – двадцать пять локтей, и ширина – пять локтей.</pasuk><pasuk id="31">И залы их (выходят) во внешний двор, и пальмы на колоннах их, и в восемь ступеней подъем к ним.</pasuk><pasuk id="32">И привел он меня во внутренний двор с востока и измерил ворота – те же размеры, (что во внешнем дворе).</pasuk><pasuk id="33">И комнаты их, и колонны их, и залы их тех же размеров, и окна в них и в залах их – кругом, кругом: длина – пятьдесят локтей, и ширина – двадцать пять локтей.</pasuk><pasuk id="34">И залы их (выходят) во внешний двор, и пальмы на колоннах их с одной стороны и с другой стороны, и в восемь ступеней подъем к ним.</pasuk><pasuk id="35">И привел он меня к северным воротам, и измерил (их) – те же размеры.</pasuk><pasuk id="36">Комнат их, колонн их, и залов их, и окон их – кругом, кругом: длина – пятьдесят локтей, и ширина – двадцать пять локтей.</pasuk><pasuk id="37"> И колонны их (выступают) во внешний двор, и пальмы на колоннах их с одной стороны и с другой стороны, и в восемь ступеней подъем к ним.</pasuk><pasuk id="38">И (была) комната, и дверь ее у колонны ворот; там омывают жертвы всесожжения.</pasuk><pasuk id="39">И в зале, (что в ) воротах, два стола с одной стороны и два стола – с другой, чтобы закалывать на них жертву всесожжения, и грехоочистительную жертву, и жертву повинную.</pasuk><pasuk id="40">И сбоку от поднимающегося ко входу в северные ворота, извне, – два стола; и с другого бока, что возле зала в воротах, – два стола.</pasuk><pasuk id="41">Четыре стола с одной стороны и четыре стола – с другой, по бокам ворот: восемь столов, на которых закалывают (жертвы).</pasuk><pasuk id="42">И четыре стола для жертвы всесожжения (сделаны из) тесаных камней; длина – полтора локтя, и ширина – полтора локтя, а высота – один локоть; и кладут на них орудия, которыми закалывают жертву всесожжения и (другие) жертвы.</pasuk><pasuk id="43">И крюки в одну ладонь прикреплены внутри – кругом, кругом; а на столах – жертвенное мясо.</pasuk><pasuk id="44">И снаружи внутренних ворот – комнаты певцов, во внутреннем дворе, что сбоку северных ворот, и обращены они на юг; одна, (что) сбоку от восточных ворот, обращена на север.</pasuk><pasuk id="45">И сказал он мне: эта комната, что обращена на юг, для священников, исполняющих службу в доме.</pasuk><pasuk id="46">А комната, что обращена на север, для священников, исполняющих службу при жертвеннике: это сыновья Цадока, из сыновей Лэйви, которые приближаются к Г-споду, чтобы служить Ему.</pasuk><pasuk id="47">И измерил он двор: длина – сто локтей, и ширина – сто локтей; (был он) четырехугольный, и жертвенник – пред домом.</pasuk><pasuk id="48">И привел он меня в зал дома и измерил колонны зала: пять локтей с одной стороны и пять локтей – с другой; а ширина ворот – три локтя с одной стороны и три локтя – с другой.</pasuk><pasuk id="49">Длина зала – двадцать локтей, и ширина – одиннадцать локтей, и по ступеням поднимаются к нему, и у колонн – столбы: один с одной стороны и один – с другой. </pasuk></chapter><chapter id="41"><pasuk id="1">И привел он меня в храмовый зал и измерил выступы – шесть локтей в ширину с одной стороны, и шесть локтей в ширину – с другой; (такова же) ширина притолоки.</pasuk><pasuk id="2">И ширина входа – десять локтей, и боковые (выступы) у входа – пять локтей с одной стороны и пять локтей – с другой; и измерил длину его – сорок локтей, и ширину – двадцать локтей.</pasuk><pasuk id="3">И вошел он внутрь и измерил выступ у входа – два локтя, и вход – шесть локтей, а ширина входа – семь локтей.</pasuk><pasuk id="4">И измерил он длину его – двадцать локтей, и ширину: – двадцать локтей, перед храмовым залом, и сказал он мне: это – святая святых.</pasuk><pasuk id="5">И измерил он стену дома – шесть локтей, а ширина боковых (комнат) – четыре локтя, кругом, кругом дома, кругом.</pasuk><pasuk id="6">А боковые комнаты – комната к комнате, тридцать три раза, и вдаются они в стену, которая у дома, для комнат, кругом, кругом, чтобы (бревна) держались (на выступах стены), а не держались в стене дома.</pasuk><pasuk id="7">И расширяются (комнаты), и вьется (лестница) выше, выше, к боковым комнатам, потому что вита&amp;quot; (лестница) дома (устремляется) выше, выше, кругом, кругом дома; поэтому комнаты, (которые) выше, расширяются; и так из нижнего (этажа) поднимаются в верхний через средний.</pasuk><pasuk id="8">И видел я у дома возвышение – кругом, кругом; основание боковых комнат – полная трость, шесть больших локтей.</pasuk><pasuk id="9">Ширина стены, что у боковых комнат, извне, – пять локтей, и (таково же расстояние), которое оставлено у здания боковых комнат, возле дома. </pasuk><pasuk id="10">А между комнатами ширина (расстояние) – двадцать локтей, вокруг дома, кругом, кругом.</pasuk><pasuk id="11">И дверь боковых комнат (выходит) на оставленное пространство, одна дверь (была) с севера и одна дверь – с юга, а ширина этого оставленного пространства – пять локтей, кругом, кругом.</pasuk><pasuk id="12">А здание, которое обращено к храмовому залу (по Раши) с запада, – семьдесят локтей в ширину, и стена здания – пять локтей в ширину, кругом, кругом, и длина его – девяносто локтей.</pasuk><pasuk id="13">И измерил он дом: длина – сто локтей, и храмовый зал вместе со (всей) постройкой и с (толщиной) стен – сто локтей.</pasuk><pasuk id="14">И ширина передней части дома и храмового зала с востока – сто локтей.</pasuk><pasuk id="15">И измерил он длину здания против храмового зала, позади него, и галереи, с одной стороны и с другой стороны - сто локтей, и храмовый зал внутри, и залы, что во дворе.</pasuk><pasuk id="16"> Пороги, и окна узкие, и галереи вокруг – во всех трех (частях здания), против порога – деревянная (обшивка из) досок, кругом, кругом, от земли до окон, а окна – прикрыты.</pasuk><pasuk id="17">Над входом и до внутреннего и внешнего дома и по всей стене, кругом, кругом, во внутреннем и внешнем (доме), – (доски больших) размеров.</pasuk><pasuk id="18"> И сделаны были (на них) керувы и пальмы, и пальма – между (одним) керувом и (другим) керувом и два лица у (каждого) керува.</pasuk><pasuk id="19">И лицо человека (обращено) к пальме с одной стороны, и лицо льва – к пальме с другой стороны; (так) сделано по всему дому, кругом, крутом.</pasuk><pasuk id="20">От земли до верха входа сделаны керувы и пальмы, и (также) – на стенах храмового зала.</pasuk><pasuk id="21">Дверные косяки в храмовом зале (были) четырехугольные, и вид входа в святилище (был) подобен виду тому.</pasuk><pasuk id="22">Жертвенник деревянный в три локтя высотой и длиной в два локтя; &amp;quot;и углы его, и длина (верхняя доска) его, и стены его – деревянные; и сказал он мне: это стол, что пред Господом.</pasuk><pasuk id="23">И две двери были в храмовом зале и в святилище,</pasuk><pasuk id="24">И две створки у дверей; обе двери вертящиеся, две (створки) у одной двери и две створки – у другой.</pasuk><pasuk id="25">И сделаны на них, на дверях храмового зала, керувы и пальмы, как сделано на стенах, и деревянный брус пред залом снаружи.</pasuk><pasuk id="26">И окна узкие, и пальмы с одной стороны и с другой, по бокам зала, – и (на) балках дома и (на) брусьях. </pasuk></chapter><chapter id="42"><pasuk id="1">И вывел он меня во внешний двор по пути, ведущему к северу, и привел меня к комнатам, что против храмового зала и что против здания на севере,</pasuk><pasuk id="2">К фасаду, длиной в сто локтей, (с) входом на север, и шириной в пятьдесят локтей;</pasuk><pasuk id="3">Против двадцати (локтей) внутреннего двора и против настила, что во внешнем дворе, галерея против галереи, во (всех) трех этажах.</pasuk><pasuk id="4">А перед комнатами ход в десять локтей шириной, внутрь (двора) – путь в один локоть; и выходы их – на север.</pasuk><pasuk id="5">А верхние комнаты короче, потому что галереи забирали от них (больше, чем) в нижних и средних (этажах) здания,</pasuk><pasuk id="6">Ибо в три (яруса были) они, и не было у них столбов, подобно столбам, (что) во дворе, поэтому они уменьшены по сравнению с нижними и средними, (начиная) от земли.</pasuk><pasuk id="7">А ограда, что снаружи, против комнат, проходящая во внешнем дворе, перед комнатами, длиной в пятьдесят локтей,</pasuk><pasuk id="8">Потому что длина комнат, которые во внешнем дворе, пятьдесят локтей, а вот пред храмовым залом – сто локтей.</pasuk><pasuk id="9">А под этими комнатами вход с востока, когда подходят к ним из внешнего двора.</pasuk><pasuk id="10">В ширину ограды двора, по направлению к востоку, пред храмовым залом и пред зданием, – комнаты.</pasuk><pasuk id="11">И ход пред ними/ подобен тому, что у комнат, которые обращены на север; как длина их, так и ширина их, и все выходы ик, и все устройства их, и входы их (те же).</pasuk><pasuk id="12"> И подобно входам в комнаты, которые обращены на юг, (брл) вход в начале пути, пред оградой амвона, обращенной на восток, при входе в них.</pasuk><pasuk id="13">И сказал он мне: комнаты северные (и) комнаты южные, что пред храмовым Залом, это комнаты священные, где едят священники,/ которые приближаются к Г-споду, – самое святое; там кладут самое святое: и хлебный дар, и грехоочистительную жертву, и жертву повинную, ибо это место святое.</pasuk><pasuk id="14">Когда приходят священники, то не выходят они из святилища во внешний двор, (пока не) положат там одежды свои, в которых они служат, ибо священны они, и (там же) одевают одежды другие и приближаются к (месту) для народа.</pasuk><pasuk id="15">И кончил он измерения внутреннего дома и вывел меня через ворота, обращенные к востоку, и измерил их кругом, кругом.</pasuk><pasuk id="16">Измерил он восточную сторону измерительной тростью – пятьсот тростей, измерительной тростью (измерил) кругом.</pasuk><pasuk id="17">Измерил он северную сторону тростью измерительной^ кругом – пятьсот тростей.</pasuk><pasuk id="18">Сторону южную измерил он тростью измерительной – пятьсот тростей.</pasuk><pasuk id="19">Повернув к западной стороне, намерил он тростью измерительной пятьсот тростей.</pasuk><pasuk id="20">С четырех сторон измерял он ее (храмовую гору): стена вокруг нее кругом, – пятьсот в длину, и в ширину пятьсот, – чтобы отделить святое от несвятого. </pasuk></chapter><chapter id="43"><pasuk id="1">И повел он меня к воротам, которые обращены к востоку.</pasuk><pasuk id="2">И вот слава Б-га Йисраэйля пришла с пути восточного, и голос Его – как голос многих вод, и земля озарилась славой Его.</pasuk><pasuk id="3">И (был) образ видения, которое видел я, подобен видению, что видел я, когда приходил, чтобы разрушить город, и видения подобны (были) видению, которое видел я на реке Кевар; и пал я на лицо свое.</pasuk><pasuk id="4">И слава Г-сподня пришла в дом через ворота, что обращены на восток.</pasuk><pasuk id="5">И поднял меня дух и привел меня во внутренний двор, и вот, слава Г-сподня наполнила дом.</pasuk><pasuk id="6">И слышал я (голос), говорящий ко мне из дома, а муж стоял возле меня.</pasuk><pasuk id="7">И сказал Он мне: сын человеческий, (вот) место престола Моего и место ступней ног Моих, где обитать буду Я среди сынов Йисраэйля вечно, и не будет более дом Йисраэйля осквернять имя святое Мое – ни они, ни цари их – блудом своим и трупами царей их, высотами своими (для жертв),</pasuk><pasuk id="8">Приближая порог свой к порогу Моему и дверной косяк свой к косяку (двери) Моей, – и (одна только) стена между Мной и ими; и оскверняли они имя святое Мое мерзостями своими, которые творили они, и истребил Я их гневом Моим.</pasuk><pasuk id="9">Ныне удалят они от Меня блуд свой и трупы царей своих; и буду обитать среди них вовеки.</pasuk><pasuk id="10">Ты, сын человеческий, возвести дому Йисраэйля о доме этом, и устыдятся они грехов своих; и измерят они план.</pasuk><pasuk id="11">И если устыдятся они всего того, что делали, объяви им форму дома, и устройство его, и выходы его, и входы его, и все очертания его, и все установления его, и все очертания его, и все законы его и опиши пред глазами их, и будут хранить они все (описания) формы его и все установления его и по ним поступать. </pasuk><pasuk id="12">Вот наставление о доме: пределы его на вершине горы, кругом, кругом – самое святое; вот это наставление о доме.</pasuk><pasuk id="13">И это размеры жертвенника в локтях, (считая за) локоть, локоть с ладонью: основание – локоть, и ширина – локоть, и у края его – кайма его кругом (шириной) в одну пядь; и это основание жертвенника.</pasuk><pasuk id="14">И от основания, (что на) земле, до нижнего выступа – два локтя, и ширина – один локоть, и от малого выступа до большого выступа – четыре локтя, и ширина – локоть.</pasuk><pasuk id="15">И очаг (жертвенника) – четыре локтя, и от очага вверх (отходят) четыре рога.</pasuk><pasuk id="16">И очаг – двенадцать (локтей) в длину 'на двенадцать в ширину, четырехугольный, (одинаковый) с четырех сторон его.</pasuk><pasuk id="17">И выступ его – четырнадцать (локтей) в длину на четырнадцать в ширину с четырех сторон его, и край вокруг него – поллоктя, и основание его – локоть, кругом, и ступени его обращены на восток.</pasuk><pasuk id="18">И сказал Он мне: сын человеческий, так сказал Г-сподь Б-г: вот установления о жертвеннике ко дню, когда будет он сделан, чтобы вознести на нем жертвы все сожжения и окропить его кровью.</pasuk><pasuk id="19">И дашь священникам-лейвитам, что из потомков Цадока, приближающимся ко Мне, – слово Г-спода Б-га, – чтобы служить Мне, молодого тельца для гргхоочистительной жертвы.</pasuk><pasuk id="20">И возьмешь от крови; его, и возложишь на четыре рога его (жертвенника), и на четыре угла выступа, и на край его, вокруг, и очистишь его, и искупишь его.</pasuk><pasuk id="21">И возьмешь быка этого в жертву за грех и сожжешь его в назначенном месте дома, вне святилища.</pasuk><pasuk id="22">И на второй день принесешь в жертву за грех козла без порока, и очистят жертвенник так же, как очищали тельцом.</pasuk><pasuk id="23">Когда окончишь очищение, принесешь в жертву молодого тельца без порока и овна без порока из (стада) овец.</pasuk><pasuk id="24">И приведешь их пред Господом, и бросят на них священники соли, и вознесут их в жертву всесожжения Г-споду.</pasuk><pasuk id="25">Семь дней приноси в жертву за грех по козлу в день; и молодого тельца и овна из (стада) овец непорочных пусть приносят (во всесожжение).</pasuk><pasuk id="26">Семь дней пусть искупают жертвенник, и очищают его, и освятят его.</pasuk><pasuk id="27">И (когда) окончат они дни эти, в восьмой день и далее будут священники совершать на жертвеннике (жертвоприношения): жертвы всесожжения ваши и мирные жертвы ваши; и Я буду благоволить к вам, – слово Г-спода Б-га. </pasuk></chapter><chapter id="44"><pasuk id="1">И возвратил он меня к внешним воротам храма, обращенным к востоку, и они (были) закрыты.</pasuk><pasuk id="2">И сказал мне Г-сподь: ворота эти будут закрыты, не откроются, и ни один человек не войдет в них, ибо Г-сподь Б-г Йисраэйля вошел в них; и да будут они закрыты.</pasuk><pasuk id="3">Князь, (потому что) князь он, сидеть будет в них, чтобы есть хлеб пред Господом; через зал, (что) в воротах, войдет он и через него же выйдет.</pasuk><pasuk id="4">И привел он меня через северные ворота к передней (части) дома, и увидел я, и вот, слава Г-сподня наполнила дом Г-сподень, и пал я на лицо свое. </pasuk><pasuk id="5">И сказал мне Г-сподь: сын человеческий, обрати сердце свое, и смотри глазами своими, и ушами своими слушай все, что Я говорю тебе о всех установлениях дома Г-сподня и о всех законах его, и обрати сердце свое к (законам) вхождения в дом через всеи выходы (ворота) храма.</pasuk><pasuk id="6">И скажешь мятежному дому Йисраэйлеву: так сказал Г-сподь Б-г: хватит с вас всех мерзостей ваших, дом Йисраэйлев!</pasuk><pasuk id="7"> Когда приводили вы чужеземцев, тупых сердцем и необрезанных плотью, чтобы были они в храме Моем, чтобы оскверняли дом Мой, принося хлеб Мой, тук и кровь, нарушали завет Мой – сверх мерзостей ваших.</pasuk><pasuk id="8">И не исполняли вы службы (при) святынях Моих; и ставили себе их исполнителями службы Моей в храме Моем.</pasuk><pasuk id="9">Так сказал Г-сподь Б-г: каждый чужеземец, тупой сердцем и необрезанный плотью, не войдет в храм Мой, ни один из иноземцев, которые (живут) среди сынов Йисраэйля. </pasuk><pasuk id="10">Только лейвиты, которые удалились от Меня во время отступничества Йисраэйля, которые отступили от Меня, следуя за идолами своими, понесут (наказание) за грех свой.</pasuk><pasuk id="11">и будут они в храме Моем служителями, (выполняя) обязанности в воротах дома, и прислужниками в доме; будут они закалывать жертву всесожжения и (другие) жертвы для народа, и стоять будут пред ним, чтобы прислуживать ему. –</pasuk><pasuk id="12">За то, что они служили ему пред идолами его и были для дома Йисраэйлева препятствием греховным, за то поднял Я руку Мою на них, – слово Г-спода Б-га! – и понесут они (наказание) за грех свой.</pasuk><pasuk id="13">И не подойдут они ко Мне, чтобы священнодействовать предо Мной и приближаться ко всем святыням Моим, к самому святому, и понесут (на себе) позор свой и мерзости свои, которые делали они.</pasuk><pasuk id="14">И сделаю Я их исполнителями службы в доме, всякой работы в нем и всего, что делается в нем.</pasuk><pasuk id="15">А священники-лейвиты, сыновья Цадока, которые исполняли службу в храме Моем, когда отступили от меня сыновья Йисраэйля, они-то приближаться будут ко Мне, чтобы служить Мне, и стоять будут предо Мной, чтобы приносить в жертву Мне тук и кровь, – слово Г-спода Б-га!</pasuk><pasuk id="16">Они-то придут в храм Мой, и они приближаться будут к столу Моему, чтобы служить Мне и исполнять службу Мою.</pasuk><pasuk id="17">И будет: когда войдут они в ворота внутреннего двора, наденут одежды льняные, и не должно быть на них шерстяного во время служения их в воротах внутреннего двора и внутри (дома).</pasuk><pasuk id="18">Головные уборы льняные будут на них, и (нижняя) одежда льняная будет на чреслах их, в поту пусть не опоясываются.</pasuk><pasuk id="19">А когда выходят они во внешний двор, во внешний двор к народу, пусть снимают одежды свои, в которых служили, и кладут их в комнатах священных, и одевают одежды другие, дабы не освятили они народ одеждами своими. </pasuk><pasuk id="20">И головы свой пусть не бреют, и волос не отпускают, пусть остригают головы свои.</pasuk><pasuk id="21">И вина не должен пить никто из священников, когда входят они во внутренний двор.</pasuk><pasuk id="22">Ни вдовы, ни разведенной нельзя им брать, себе в жены, – только девиц из потомков дома Йисраэйля; а вдову, которая (осталась) вдовой от священника, (могут) они взять.</pasuk><pasuk id="23">И народ Мой пусть обучают, (как различать) между священным и несвященным, и (разницу) между чистым и нечистым сообщат им. </pasuk><pasuk id="24">И при тяжбах станут они суди±ь в судах Моих и по законам Моим судить, и учения Мои и установления Мои о всех праздниках должны они соблюдать, и субботы Мои да освящают.</pasuk><pasuk id="25">И к умершему человеку пусть не подходит, чтобы не оскверниться; только ради отца, и ради матери, и ради сына, и ради дочери, (и) ради брата, и ради сестры, которая не была замужем, могут они оскверниться.</pasuk><pasuk id="26"> И после очищения его семь дней следует отсчитать ему.</pasuk><pasuk id="27">И в день, когда придет он в святилище, во внутренний двор, чтобы служить в святилище, принесет он грехоочистительную жертву свою, – слово Г-спода Б-га.</pasuk><pasuk id="28">И будет это (священничество) в наследие им, Я – наследие их; владения в Йисраэйле не давайте им, Я – владение их.</pasuk><pasuk id="29">(И) хлебное приношение, и грехоочистительную жертву, и жертву повинную есть будут они, и все посвященное (Г-споду) в Иисраэйле принадлежать будет им.</pasuk><pasuk id="30">И начатки всех первых плОдов из всего (созревшего), и возношение всякого (рода) из всех возношений ваших принадлежит священникам; и начаток теста вашего отдавайте священнику, чтобы покоилось. благословение на доме вашем.</pasuk><pasuk id="31">Никакой падали и (ничего) растерзанного – (будь то) птица или скот – не должны есть священники. </pasuk></chapter><chapter id="45"><pasuk id="1">И когда вы будете делить землю в наследие, вознесите возношение Г-споду, священный (участок) земли, длиной в двадцать пять тысяч, в длину, и шириной в десять тысяч – священен он во всех пределах его, кругом.</pasuk><pasuk id="2">Из него для храма (отделен) будет четырехугольник – пятьсот на пятьсот, кругом, и пятьдесят локтей – площадь вокруг него.</pasuk><pasuk id="3">И из этой меры отмеришь двадцать пять тысяч в длину, и в ширину – десять тысяч, и там будет храм, самое святое.</pasuk><pasuk id="4">Священный (участок) земли этот – будет он для священников, служащих в храме, приближающихся к Г-споду для служения, и будет он местом для домов их и (местом) освященным для храма.</pasuk><pasuk id="5">И двадцать пять тысяч в длину и десять тысяч в ширину (отданы) будут лейвитам, служащим в доме – во владение им, (для них же) – двадцать комнат.</pasuk><pasuk id="6">И во владение городу дадите пять тысяч в ширину и двадцать пять тысяч в длину против (участкг для) возношения священного – для всего дома Йисраэйл} будет это.</pasuk><pasuk id="7">И для князя (отделите землю) по ту и другук сторону от (участка для) возношения священного и от владения городского, возле возношения священного и возле владения городского, с западной стороны – к западу, и с восточной стороны – к востоку, и длина (его) наравне с каждой из частей – от границы западной до границы восточной.</pasuk><pasuk id="8">И будет (это частью) его в стране, владением в Йисраэйле, и не будут более князья обманывать народ Мой, а (остальную) землю отдадут дому Исраэйля по коленам его.</pasuk><pasuk id="9">Так сказал Г-сподь Б-г: довольно вам, князья Йисраэйля! Устраните насилие и грабеж и творите правосудие и справедливость, прекратите гонения ваши на народ Мой, слово Г-спода Б-га.</pasuk><pasuk id="10">Весы верные, и эйфа верная, и бат верный да будет у вас.</pasuk><pasuk id="11">У эйфы и у бата мера единая, (так) чтобы бат содержал десятую часть хо мэра и эйфа – десятую часть хомэра; по хомэру будет мера его,</pasuk><pasuk id="12">А в шэкэле – двадцать гэйр; двадцать шэкэлей, двадцать пять шэкэлей, десять и пять шэкэлей – это будет у вас манэ. </pasuk><pasuk id="13">Вот то возношение, которое вы будете возносить: шестую часть эйфы от хомэра пшеницы, а (также) отделите шестую часть эйфы от хомэра ячменя.</pasuk><pasuk id="14">И установление о елее: (мера) елея – бат, (отдавайте) десятую часть бата от хомэра; десять батов – хомэр, потому что в хомэре десять батов.</pasuk><pasuk id="15">И овцу одну (дадут из стада) овец, из (каждых) двухсот, из тучных Йисраэйлевых, – для хлебной жертвы, и для жертвы всесожжения, и для мирных жертв, чтобы искупить их, – слово Г-спода Б-га.</pasuk><pasuk id="16">Весь народ страны должен (давать) приношение это князю в Йисраэйле.</pasuk><pasuk id="17">А обязанностью князя будут жертвы всесожжения, и хлебный дар, и возлияния эти в праздники, и в новомесячья, и в субботы, и во все установленные для Йисраэйля сроки; он-то приносить будет грехоочистительную жертву, и хлебный дар, и жертву всесожжения, и мирные жертвы эти, чтобы искупить дом Йисраэйля.</pasuk><pasuk id="18">Так сказал Г-сподь Б-г: в первый (день) первого месяца возьмешь молодого быка непорочного и очистишь храм.</pasuk><pasuk id="19">И возьмет священник из крови жертвы за грех и покропит (ею) на косяки дома, и на четыре угла выступа жертвенника, и на косяки ворот внутреннего двора.</pasuk><pasuk id="20">И так делай в седьмой (день) месяца – за каждого ошибшегося или простака, (вошедшего в храм нечистым); и искупите дом.</pasuk><pasuk id="21">В четырнадцатый (день) первого месяца будет у вас пэсах, праздник семидневный, (когда) должно есть мацу.</pasuk><pasuk id="22">И в день тот пусть принесет князь быка в грехоочистительную жертву – за себя и за весь народ страны.</pasuk><pasuk id="23">И в семь дней праздника пусть приносит в жертву всесожжения Г-споду по семь быков и по семь баранов непорочных каждый день (в течение) семи дней, и в грехоочистительную жертву – каждый день по козлу;</pasuk><pasuk id="24">И в хлебный дар принесет по эйфе на (каждого) быка, и по эйфе – на (каждого) барана, и по ину елея – на эйфу.</pasuk><pasuk id="25">В пятнадцатый день седьмого (месяца), в праздник, (в течение) семи дней будет совершать то же: такую же грехоочистительную жертву, такую же жертву всесожжения, такой же хлебный дар и столько же елея. </pasuk></chapter><chapter id="46"><pasuk id="1">Так сказал Г-сподь Б-г: ворота внутреннего двора, обращенные к востоку, будут закрыты (в течение) шести дней труда, а в день субботний пусть откроют (их), и в день новомесячья пусть откроют (их).</pasuk><pasuk id="2">И войдет князь извне через зал, (что в) воротах, и станет у косяка ворот, и совершат священники всесожжение его и мирные жертвы его, и поклонится он на пороге ворот, и выйдет, а ворота пусть не закрывают до вечера.</pasuk><pasuk id="3">И народ страны поклоняться будет пред Господом у входа в ворота эти в субботы и новомесячья.</pasuk><pasuk id="4">И жертва всесожжения, которую принесет князь Г-споду в день субботний, (будет) из шести овец непорочных и барана непорочного.</pasuk><pasuk id="5">И хлебный дар: (по) эйфе на (каждого) барана, а на овец – сколько (может) дать рука его, и елея – (по) ину на эйфу.</pasuk><pasuk id="6">И в день новомесячья – молодого быка непорочного, и шесть овец, и барана – непорочными да будут они.</pasuk><pasuk id="7">И (по) эйфе на быка и по эйфе на барана принесет он в хлебный дар, а на овец – сколько доступно по состоянию его, и елея – (по) ину на эйфу.</pasuk><pasuk id="8">И когда приходит князь, входить должен через зал, (что в) воротах, и тем же путем выходить.</pasuk><pasuk id="9">И когда приходит народ страны пред Господом в праздники, то вошедший для поклонения через северные ворота выходить должен через южные ворота, а входящий через южные ворота выходить должен через северные ворота; пусть не возвращается через те же ворота, которыми вошел, но выйдет через противоположные.</pasuk><pasuk id="10">И князь (будет) среди них: когда входят они, пусть (и) он войдет, а когда они выходят, то выйдут (вместе).</pasuk><pasuk id="11">И в праздники и в назначенные дни хлебного приношения должно быть (по) эйфе на быка и (по) эйфе на барана, (а) на овец – сколько (может) дать рука его, и елея – (по) ину на эйфу.</pasuk><pasuk id="12">И если совершит князь добровольную жертву, всесожжение или мирную добровольную жертву Г-споду, то пусть откроют ему ворота, обращенные к востоку, и совершит он жертву всесожжения свою и мирную жертву свою, как совершает в день субботний, и выйдет, и закроют за ним ворота по выходе его.</pasuk><pasuk id="13">И овна однолетнего непорочного приноси ежедневно в жертву всесожжения Г-споду, утро за угром приноси его.</pasuk><pasuk id="14"> И (в) хлебный дар приноси к нему утро за утром шестую часть эйфы, а елея – треть ина, чтобы увлажнить тонкую пшеничную муку. (Это) хлебный дар Г-споду по установлению вечному, постоянному.</pasuk><pasuk id="15">Пусть приносят овна, и хлебный дар, и елей утро за утром – всесожжение постоянное.</pasuk><pasuk id="16">Так сказал Г-сподь Б-г: если даст князь подарок кому-нибудь из сыновей своих, наследством сыновей его будет это; это наследственное владение их.</pasuk><pasuk id="17">И если даст он подарок из наследия своего одному из рабов своих, то будет он у него (лишь) до года освобождения и вернется к князю; только сыновья его могут унаследовать его. </pasuk><pasuk id="18">И не возьмет князь из надела народа, вытесняя его из владения его; (только) из владения своего даст он в наследство сыновьям своим, для того чтобы никто из народа Моего не был рассеян (изгнан) из владения его.</pasuk><pasuk id="19">И привел он меня к тому входу, что сбоку ворот, к священным комнатам священников, обращенным на север, и вот там место на краю, с запада.</pasuk><pasuk id="20">И сказал он мне: это то место, где варить будут священники повинную жертву и грехоочистительную жертву, где будут они печь хлебное приношение, (и) да не выносят в наружный двор, дабы (не) освятить народ.</pasuk><pasuk id="21">И вывел он меня во внешний двор и провел меня по четырем углам двора, и вот двор в углу двора, двор в углу двора.</pasuk><pasuk id="22">В четырех углах двора – непокрытые дворы: сорок в длину и тридцать в ширину, одна мера для всех угловых (дворов).</pasuk><pasuk id="23">И ряд (камней) в них кругом, кругом всех четырех (дворов), и очаги устроены под рядами (камней) кругом.</pasuk><pasuk id="24">И сказал он мне: это места варки, где будут варить служители дома жертвы народные. </pasuk></chapter><chapter id="47"><pasuk id="1">И возвратил он меня ко входу дома, и вот вода вытекает из-под порога дома, к востоку, потому что дом обращен на восток, и вода стекает из-под правой стороны дома к южной стороне жертвенника.</pasuk><pasuk id="2">И вывел он меня через северные ворота и провел меня наружной дорогой к внешним воротам, дорогой, ведущей к востоку, и вот вода вытекает с правой стороны.</pasuk><pasuk id="3">Когда выходил муж этот к востоку, то (был) в руке его шнур, и отмерил он тысячу локтей и провел меня по воде, – вода по щиколотку.</pasuk><pasuk id="4">И отмерил тысячу и провел меня по воде, – вода по колено. И отмерил тысячу и провел меня, – вода по пояс.</pasuk><pasuk id="5">И отмерил он тысячу, – (и уже) поток, который я не мог перейти, потому что поднялась вода – вода, (чтобы) плыть, поток, который нельзя перейти.</pasuk><pasuk id="6">И сказал он мне: видел ли ты, сын человеческий? И повел меня и возвратил меня на берег потока.</pasuk><pasuk id="7">И когда возвратился я, то вот – на берегу потока весьма много деревьев, по ту и другую сторону.</pasuk><pasuk id="8">И сказал он мне: воды эти текут в восточный край, и спустятся они к Араве и войдут в море, к морю (вод) выходящих, – и исцелятся воды.</pasuk><pasuk id="9">И будет: все живые существа, которые кишат там, куда приходят потоки эти, живы будут, и будет рыбы весьма много, потому что придут туда воды эти и исцелятся, и все живо будет там, куда придет поток этот.</pasuk><pasuk id="10">И будет: стоять будут возле него рыбаки от Эйн Гэди до Эйн Эглайима, закидывать будут там сети; рыба будет там разного рода, как в море Великом, (и будет ее) весьма много.</pasuk><pasuk id="11">Болота его и ямы (с водой) его не исцелятся, – для соли оставлены будут они.</pasuk><pasuk id="12">И над потоком, по берегам его, с одной и с другой стороны, поднимутся всякие деревья с (плодами) съедобными, не увянут листья на них и не исчезнут плоды их, каждый месяц созревать будут новые плоды, ибо воды из храма (для) них текут; и будут плоды их для еды и листья их – для лекарств.</pasuk><pasuk id="13">Так сказал Г-сподь Б-г: вот граница, по которой вы разделите страну в наследие двенадцати коленам Йисраэйля; Иосэйфу – (две) части,</pasuk><pasuk id="14">И получите ее в наследие – каждый, как брат его (все колена поровну), – ибо, подняв руку Мою, (клялся) Я дать ее отцам вашим, и выпадет (перейдет) страна эта вам в наследие.</pasuk><pasuk id="15">И вот граница страны этой: по северной стороне, от Великого моря через Хэтлон по направлению к Цедаду;</pasuk><pasuk id="16">Хамат, Бэйрота, Сиврайим, что между границей Даммзсэка и между границей Хамата, Хацэйр Аттихон, что у границы Хаврана.</pasuk><pasuk id="17">И будет граница от мори (до) Хацар Эйнона (у) границы Даммэсэка, и на севере – к северной границе Хамата; и (это) край северный,</pasuk><pasuk id="18">А край восточный – между Хавраном, и между Даммэсэком, и между Гиладом, и между страной Йисраэйля, (по) Йардэйну, от (северной) границы по морю Восточному отмечайте; и (это) край восточный.</pasuk><pasuk id="19">И край южный – к югу от Тамара до вод Меривот Кадэйша, к потоку, (вливающемуся) в Великое море; и (это) край Нэгэва, южный.</pasuk><pasuk id="20">И край западный – море Великое, от (конца южной) границы до пути, ведущего в Хамат; (это) край западный.</pasuk><pasuk id="21">И разделите страну эту (между) собой по коленам Йисраэйля.</pasuk><pasuk id="22">И будет: разделите ее в наследие себе и пришельцам, живущим среди вас, которые родили детей у вас; и будут они у вас как коренные жители среди сыновей Йисраэйля: с вами разделят они наследие среди колен Йисраэйля.</pasuk><pasuk id="23">И будет: в том колене, где пришелец живет, там (и) дадите наследие ему, – слово-Г-спода Б-га. </pasuk></chapter><chapter id="48"><pasuk id="1">И это имена колен: с северного края возле пути на Хэтлон, по направлению к Хамату (до) Хацар Эйнана, у границы Даммэсэка, к северу возле Хамата, – и будет ему край восточный к западу – один (надел) Дану.</pasuk><pasuk id="2">И у границы Дана от восточного края до западного края – один (надел) Ашэйру.</pasuk><pasuk id="3">И у границы Ашэйра от восточного края и до западного края – один (надел) Нафтали.</pasuk><pasuk id="4">И у границы Нафтали от восточного края до западного края – один (надел) Менашше.</pasuk><pasuk id="5">И у границы Менашше от восточного края до западного края – один (надел) Эфрайиму.</pasuk><pasuk id="6">И у границы Эфрайима от восточного края до западного края – один (надел) Реувэйну. </pasuk><pasuk id="7">И у границы Реувэйна от восточного края до западного края – один (надел) Йеуде.</pasuk><pasuk id="8">И у границы Йеуды от восточного края до западного края будет (участок для) возношения, который отделите вы: двадцать пять тысяч шириной, а длиной как один из наделов этих – от восточного края до западного края, – и будет храм среди него.</pasuk><pasuk id="9">Возношение это, которое отделите вы Г-споду, (будет) длиной в двадцать пять тысяч и шириной в десять тысяч.</pasuk><pasuk id="10">И для них, для священников, будет возношение священное: к северу двадцать пять тысяч, и с запада шириной (в) десять тысяч, и с востока шириной (в) десять тысяч, и с юга длиной (в) двадцать пягь тысяч; и будет храм Господен среди него.</pasuk><pasuk id="11">Освященный (участок) этот для священников из сыновей Цадока, которые исполняли службу Мою, которые не отступили (от Меня), когда отступили сыны Йисраэйля, как отступили лейвиты.</pasuk><pasuk id="12"> И будет для них (участок) – возношение из возношения страны, самое святое, возле границы лейвитов.</pasuk><pasuk id="13">А (надел) лейвитов против границы священников – двадцать пять тысяч в длину, и в ширину – двадцать тысяч, вся длина – двадцать пять тысяч, и ширина – десять тысяч.</pasuk><pasuk id="14">И не должны они продавать из него или менять, и не могут передать (другим) начаток (участок) земли этой, ибо (это) – святыня Г-споду.</pasuk><pasuk id="15">И остальные пять тысяч в ширину при двадцати пяти тысячах (в длину) – это (место) несвятое для города, для поселения и для свободной площади; и город будет среди него.</pasuk><pasuk id="16">И это меры его: се верный край – четыре тысячи пятьсот, и южный край – четыре тысячи пятьсот, и восточный край – четыре тысячи пятьсот, и западный край – четыре тысячи пятьсот.</pasuk><pasuk id="17">И будет свободная площадь возле города с севера – двести пятьдесят, и с юга – двести пятьдесят, и с востока – двести пятьдесят, и с запада – двести пятьдесят.</pasuk><pasuk id="18">И оставшееся из длины против возношения священного – десять тысяч с востока и десять тысяч с запада, и будет (это) против возношения священного; и будет зерно его для хлеба (прокормления) работающих в городе.</pasuk><pasuk id="19">И будут работать в городе работники из всех колен Йисраэйля.</pasuk><pasuk id="20">Весь (участок для) возношения – двадцать пять тысяч на двадцать пять тысяч, четырехугольник, – отделите (как) возношение священное вместе с владениями города.</pasuk><pasuk id="21">А остальное – для князя с одной и с другой стороны от возношения священного и от владения города – против двадцати пяти тысяч (участка для) возношения до границы восточной, и с запада – против двадцати пяти тысяч до границы западной, против участков (Йеуды и Бинйамина) – для князя; и будет возношение священное и дом священный среди него. </pasuk><pasuk id="22">И владение лейвитов и владение города будет и внутри (участка), принадлежащего князю; между границей Йеуды и между границей Бинйамина будет (владение) князя.</pasuk><pasuk id="23">И остальным коленам: от восточного края до западного края – один (надел) Бинйамину.</pasuk><pasuk id="24">И у границы Бинйамина от восточного края до западного края – один (надел) Шимону.</pasuk><pasuk id="25">И у границы Шимона от восточного края до западного края – один (надел) Йиссахару.</pasuk><pasuk id="26">И у границы Ййссаха-ра от восточного края до западного края – один (надел) Зевулуну.</pasuk><pasuk id="27">И у границы Зевулуна от восточного края до западного края – один (надел) Гаду.</pasuk><pasuk id="28">И у границы Гада к южному краю, с юга, будет граница от Тамара (до) вод Мэриват-Кадэйша к потоку, (вливающемуся) в Великое море.</pasuk><pasuk id="29">Это страна, которую разделите вы в наследие коленам Йисраэйля; и это участки их, – слово Г-спода Б-га.</pasuk><pasuk id="30">И вот выходы из города с северного края, величина (которого) четыре тысячи пятьсот.</pasuk><pasuk id="31">И ворота города (названы будут) по именам колен Йисраэйля: трое ворот с севера: одни ворота Реувэйна, одни ворота Йеуды, одни ворота Лейви.</pasuk><pasuk id="32">И у восточного края, (величина которого) четыре тысячи пятьсот, трое ворот: одни ворога Йосэйфа, одни ворота Бинйамина, одни ворота Дана.</pasuk><pasuk id="33">И у южного края, величина (которого) четыре тысячи пятьсот, трое ворот: одни ворота Шимона, одни ворота Йиссахара, одни ворота Зевулуна.</pasuk><pasuk id="34">(И у) западного края, (величина которого) четыре тысячи пятьсот, трое ворот: одни ворота Гада, одни ворота Ашэйра, одни ворота Нафтали.</pasuk><pasuk id="35">Кругом – восемнадцать тысяч. И имя города со дня (того будет): Г-сподь там. </pasuk></chapter></book>