<book>
  <chapter id="1">
    <pasuk id="1">
      <text title="דברי ירמיהו בן חלקיהו וגו'."> ליתי בר קלקלתא דתקנן עובדוהי ירמיה בא מרחב הזונה, ולוכח בר מתקנתא דמקלקלן עובדוהי אלו ישראל שקלקלו מעשיהן שבאו מזרע כשר. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="2">
      <text title="אשר היה דבר ה' אליו וגו'."> אשר התחילה שכינה לשרות עליו באותו הזמן. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="3">
      <text title="ויהי בימי יהויקים."> ויהי נביא כל ימי יאשיהו הנותרים וימי יהויקים בנו וימי צדקיהו בנו עד תום עשתי עשרה שנה, היא השנה עד גלות ירושלים בחדש החמישי. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="5">
      <text title="בטרם אצרך בבטן וגו'."> מימי אדם הראשון הראהו הקב"ה לאדם דור ודור ונביאיו. </text>
      <text title="אצרך."> לשון צורה. </text>
      <text title="ידעתיך."> קנייושטו"י בלע"ז כמו לא נודעתי להם (שמות ו). </text>
      <text title="הקדשתיך."> זמנתיך לכך. </text>
      <text title="נביא לגוים."> לישראל שהיו נוהגים עצמם כגוים כך נדרש בספרי נביא מקרבך וגו' (דברים יח) יקים לך ולא למכחישי תורה, הא מה אני מקיים נביא לגוים נתתיך? בבני ישראל שנוהגים מנהגי גוים. ועוד יש לפתור נביא לגוים כמו על הגוים להשקותם כוס התרעלה להנבא עליכם פורעניות, כמו שנאמר קח את כוס היין החימה הזאת מידי והשקיתה אותו את כל הגוים (לקמן כה.) דבר אחר: בטרם תצא מרחם הקדשתיך עליך אמרתי למשה נביא אקים להם כמוך (דברים יח), זה הוכיחם וזה הוכיחם זה נתנבא ארבעים שנה וזה נתנבא ארבעים שנה. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="6">
      <text title="אהה."> לשון יילל קונפליינ"ט בלע"ז. </text>
      <text title="כי נער אנכי."> איני כדאי להוכיחן, משה הוכיחן סמוך למיתתו כבר נחשב בעיניהם בכמה נסים שעשה להם, הוציאם ממצרים וקרע להם את הים הוריד את המן הגיז את השליו נתן להם את התורה העלה את הבאר, אני בתחלת שליחותי אני בא להוכיחם. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="7">
      <text title="על כל אשר אשלחך."> אל העכו"ם. </text>
      <text title="את כל אשר אצוך."> לישראל תדבר. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="9">
      <text title="וישלח ה' את ידו."> כל שליחות שהוא אצל יד לשון הושטה, לשון אחר: כתרגום ושלח ה' ית פתגמי נביאותיה. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="10">
      <text title="הפקדתיך."> מניתך על העכו"ם. </text>
      <text title="לנתוש ולנתוץ."> דיספצי"ר בלע"ז ועל ישראל לבנות ולנטוע אם ישמעו, כך תירגם יונתן:. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="11">
      <text title="מקל שקד."> מנדולי"ר בלע"ז, ויונתן תרגם: מקל שקד מלך דמוחי לאבאשא. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="12">
      <text title="היטבת לראות."> השקד הזה הוא ממהר להוציא פרח קודם לכל האילנות, אף אני ממהר לעשות דברי. ומדרש אגדה השקד הזה הוא משעת חניטתו עד גמר בישולו עשרים ואחד יום, כמנין ימים שבין שבעה עשר בתמוז שבו הובקעה העיר לתשעה באב שבו נשרף הבית. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="13">
      <text title="סיר נפוח."> רותח בויילנ"ק בלע"ז. </text>
      <text title=" ופניו."> רתיחותיו אשישאונדי"ש בלע"ז. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="14">
      <text title="מצפון תפתח הרעה."> בבל לצפונה של ארץ ישראל היא. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="16">
      <text title="ודברתי משפטי אותם."> אתווכח עמם עם יהודה וירושלים. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="17">
      <text title="תאזור מתניך."> לשון זירוז כאיש חיל. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="18">
      <text title="למלכי יהודה."> כנגד מלכי יהודה. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="19">
      <text title="ונלחמו אליך."> ויהון דינין ומגיחין לקבלך למסתר ית פתגמי נבואתך. </text>
    </pasuk>
  </chapter>
  <chapter id="2">
    <pasuk id="2">
      <text title="זכרתי לך."> אם הייתם שבים אלי תאוותי לרחם עליכם כי זכרת חסד נעוריך ואהבת כלילת חופתך שהכללתיך לחופה, ולשון הכנסה הוא, כלולותיך נוצי"ש בלע"ז, ומה הוא חסד נעוריך? לכתך אחר שלוחי משה ואהרן מארץ נושבת יצאתם למדבר, ואין צדה לדרך כי האמנתם בי. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="3">
      <text title="קודש ישראל."> כתרומה. </text>
      <text title="ראשית תבואתה."> כראשית קציר לפני העומר שאסור באכילה והאוכלו מתחייב כן כל אוכליו יאשמו כן תרגם יונתן.  </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="6">
      <text title="ולא אמרו איה ה'."> כי נלך אחרי אלהים אחרים. </text>
      <text title="ערבה."> פלנטור"א בלע"ז. </text>
      <text title="ושוחה."> נטויה אינפוושיא"ה בלע"ז. </text>
      <text title="ציה."> דישגאט"ה בלע"ז. </text>
      <text title="וצלמות."> לשון חשך הוא. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="7">
      <text title="אל ארץ הכרמל."> לארעא דישראל דהות מנצבא ככרמלא, פירש נטועה כיער. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="8">
      <text title="ותופשי התורה."> סנהדרין. </text>
      <text title="והרועים."> המלכים. </text>
      <text title="נבאו בבעל."> בשם הבעל. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="9">
      <text title="עוד אריב."> טרם אביא עליכם רעה אתווכח עמכם עוד ע"י נביאי, אע"פ שרבתי עמכם כבר ימים רבים. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="10">
      <text title="איי כתיים."> לאיי כתיים. </text>
      <text title="איי."> אישנ"ש בלע"ז. </text>
      <text title="וקדר שלחו."> ולקדר שלחו לראות מנהגם. </text>
      <text title="והתבוננו מאד."> ושימו לב להסתכל בדבר יפה. </text>
      <text title="הן."> כמו אם, אם המיר גוי מהם את אלהיו ואע"פ שהמה לא אלהים, ועמי המיר את כבודו אשר בו היה נכבד וכתיים וקדריים יושבי אוהלים ורועי מקנה ונוסעים והולכים ומטלטלין ממרעה למרעה וממדבר למדבר ונושאים את אלהיהם עמהם למקום שחונים שם, ואני נשאתי אתכם עד אשר קבעתי אתכם והנחתם אותי כך תרגם יונתן, ורבותינו אמרו כתיים עובדים למים וקדריים עובדים לאש ואע"פ שיודעים שהמים מכבין את האש לא הניחו את אלהיהם. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="11">
      <text title="בלא יועיל."> בעכו"ם שאין בה תועלת. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="12">
      <text title="שומו שמים."> לשון תמהון כמו השתוממו והוא לשון צווי כמו אם כה יאמרו אלינו דומו (שמואל א יד). </text>
      <text title="ושערו."> לשון סער. </text>
      <text title="חרבו מאד."> כאילו אתם נחרבים על בית המקדש שעתיד ליחרב. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="13">
      <text title="שתים רעות."> אם המירו יראתם בכיוצא בה יש כאן רעה אחת, ועכשיו שאותי עזבו שאני מקור מים חיים ללכת אחרי עכו"ם, שהם כבורות של מים מכונסין ונשברין ונסדקין ומימיהם נבלעים בסדקיהם הרי שתים רעות. </text>
      <text title="לחצוב."> לחפור. </text>
      <text title="אשר לא יכילו."> טינדרוני"ט בלע"ז את מימיהם שהמים מטשטשין את שפתם וכותליהם והם נופלין. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="14">
      <text title="יליד בית."> בן האמה. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="15">
      <text title="ישאגו."> שואגים לשון הווה. </text>
      <text title="כפירים."> מלכים. </text>
      <text title="נצתה."> נצתו באש. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="16">
      <text title="גם בני נוף ותחפנחס."> הם מצרים שאתם בוטחים עליהם לעזרה. </text>
      <text title="ירעוך קדקוד."> ירצצו גולגולתיכם לשון רציצה כדמתרגמינן ורצוץ ורעעו.  </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="17">
      <text title="הלא זאת תעשה לך."> הלא את הרעה ואת הפורענות הזאת תגרום לך האשמה והעון אשר עזבת את ה' אלהיך. </text>
      <text title="בעת מוליכך בדרך."> שהיה מלמד אותך דרך הטובה והישרה. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="18">
      <text title="מה לך לדרך מצרים."> למה תעזבי אותי ותבטחי על מצרים. </text>
      <text title=" לשתות מי שיחור."> שטבעו זכוריכם בנילוס, שיחור הוא נילוס כמה שנאמר מן השיחור אשר על פני מצרים בספר (יהושע יג). </text>
      <text title="ומה לך."> למרוד בי למען תגלי לדרך אשור למעבר נהר פרת. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="19">
      <text title="תיסרך רעתך."> סוף שרעתך תביא עליך יסורין. </text>
      <text title="ומשובותיך."> לשון בנים שובבים (לקמן ג). </text>
      <text title="תוכיחוך."> לשון מוסר. </text>
      <text title="ולא פחדתי."> פחד שלי לא היה בלבך לירא אותי. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="20">
      <text title="שברתי עולך."> העול של עץ נופל בו לשון שבירה והמוסרות שהן של עור נופל בהן לשון נתיקה. </text>
      <text title="מוסרותיך."> הם רצועות שקושרין בהם העול. </text>
      <text title="ותאמרי לא אעבור."> על דבריך. </text>
      <text title="כי על כל גבעה."> אך אתה לא שמרת הבטחתך ועל כל גבעה את צועה, לשון משכב ומצע כי משמש לשון אלא. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="21">
      <text title="נטעתיך שורק."> שורק הוא זמורות גפן טוב כלומר בני אבות כשרים וצדיקים. ומדרשו נטעתיך שורק הוספתי לך על שבע מצות של בני נח שש מאות ושש כמנין שורק. </text>
      <text title="סורי."> דישטוזלטויר"ש בלע"ז. </text>
      <text title="הגפן נכריה."> הצומחות ביערים. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="22">
      <text title="בנתר."> מין אדמה שחפין ושפין בה את הבגדים. </text>
      <text title="בורית."> נקיון כמו ובר לבב (תהלים כד) ויש לועזים בורית שאבו"ן בלע"ז. </text>
      <text title="נכתם עונך."> הא כרושם כתמא דלא דכי כן סגיאו חוביך קדמי. </text>
      <text title="כתם."> סאק"א בלע"ז. </text>
      <text title="עונך."> על עון העגל נאמר שהוא קיים לעולם, כמו שנאמר וביום פקדי ופקדתי עליהם (שמות לב), כל פקידות הבאות על ישראל יהיה מקצת עון העגל בהם. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="23">
      <text title="ראי דרכך בגיא."> מה עשית מול בית פעור ועוד עתה את מחזקת באותו הדרך כבכרה קלה המשרכת דרכיה. </text>
      <text title="בכרה."> גמלה נקבה בחורה שהיא אוהבת לנוע בכרי מדין (ישעיה ס) מתורגם הוגני מדין והם גמלים בחורים כמו שמצינו בסנהדרין נפישי גמלי סבי דטעיני משכי דהוגני. </text>
      <text title="משרכת."> מחזקת בדרכי נעוריה לשון מסריך סריך ויש לחברו עם שרוך הנעל (בראשית יד) קושרת דרכי נערותיה בלבה. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="24">
      <text title="פרה."> שלאוואהיק"ו בלע"ז ויש לועזין פוליי"ן בלע"ז. </text>
      <text title="למוד מדבר."> הלמוד להיות במדברות כן אוהבת לנוע. </text>
      <text title="שאפה רוח."> פותחת את פיה ושואפת רוח ולעולם הוא חוזר למקומו. </text>
      <text title="תאנתה מי ישיבנה."> אותה מדת תנינים שיש בה כי גם התנין שואף רוח, כמה שנאמר שאפה רוח כתנים (ירמיה יד) מי ישיבנה מאותה מדה, כן אתם מי יוכל להשיבכם מדרככם הרעה. </text>
      <text title="כל מבקשיה לא ייעפו."> כי על חנם ייעפו שלא יוכלו להשיגה ומה סופה בחדשה ימצאונה חדש אחד יש בשנה שהיא ישנה כל החדש ואז היא נלכדת, אף אתם חדש אחד הוא אב הוכן לכם כבר מימות המרגלים שקבעו אבותיכם בכיית חנם בו תלכדו. </text>
      <text title="תאנתה."> שו"ץ דגרונמינ"ט בלע"ז וכן תרגם יונתן כירודא, דבר אחר: לשון יללה כמו תאניה ואניה (איכה ב) לשון אחר שאקונטריא"ה בלע"ז כמו תאנת שילה (יהושע טז). </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="25">
      <text title="מנעי רגלך מיחף."> זו היא מדתך כפרא האוהבת לנוע, נביאי אומרים ליך מנעי עצמך מעכו"ם שלא תלכי יחף בגולה ומנעי גרונך מלמות בצמא. </text>
      <text title="ותאמרי."> על דברי הנביאים. </text>
      <text title="נואש."> אין מיחוש נואשתי בדבריכם, נואש נוקליי"ר בלע"ז. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="26">
      <text title="כי ימצא."> בתחלה כשהוא נמצא גנב והוא היה מוחזק נאמן כך תרגם יונתן. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="27">
      <text title="ובעת רעתם יאמרו."> אלי קומה והושיענו וכן תרגם יונתן: ובעידן דבישתא אתיא עליהון כפרין בטעותהון ומודן קדמי ואמרין רחם עלנא ופרוקנא. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="28">
      <text title="מספר עריך היו אלהיך."> בכל עיר ועיר אלוה אחר. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="29">
      <text title="למה תריבו."> איך תבואו להתווכח בריב ולומר לא חטאנו. </text>
      <text title="כולכם פשעתם בי."> אף הצדיקים במשמע היינו דאמרי אינשי בהדי הוצא לקיא כרבא. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="30">
      <text title="לשוא הכיתי."> על חנם כי לא הועיל שיקחו מוסר. </text>
      <text title="אכלה חרבכם."> את נביאכם, הרגתם את זכריה וישעיה. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="31">
      <text title="ראו דבר ה'."> הוציא להם צנצנת המן אמר להם ראו כאן מה דבר ה' מועיל. </text>
      <text title="המדבר הייתי לישראל."> לשון תימה הוא לכך נקודה מ"ם רפי וה"א בחטף פתח, כלום נדמה לאבותיכם שהוא מדבר כשהלכו בו שהורדתי להם לחם זה דבר יום ביומו. </text>
      <text title="מאפליה."> לשון חשך. </text>
      <text title="מדוע אמרו עמי רדנו."> נבדלנו ממך כמו הרודה פת מן התנור כך מדרש רבי תנחומא, ומנחם פירש רדנו לשון ירידה ועוד פנים אחרים. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="33">
      <text title="תיטיבי."> תקשטי עצמך לקראת נואפיך כמו (מלכים ב ט) ותיטב ראשה דאיזבל בפרשת יהוא. </text>
      <text title="גם את הרעות למדת."> חזרת על כל רוע דרך ללמוד את המקולקלת שבכולם. </text>
      <text title="גם."> לשון אפילו. </text>
      <text title="לכן."> לשון שבועת אמת אך את הדרך הרעה שבכל הדרכים למדת לעצמך. </text>
      <text title="למדת."> הנהגת. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="34">
      <text title="לא במחתרת מצאתים."> לא מצאת אותם במחתרת כשהרגת אותם. </text>
      <text title="מצאתים."> כה יאמר לנקבה לשון פעלת, והרבה יש בספר (יחזקאל י"ז) את נשאתים. </text>
      <text title="כי על כל אלה."> שהיו מוכיחים אותך בדברים האלה. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="35">
      <text title="ותאמרי."> בלבך. </text>
      <text title="כי נקיתי."> אשר זכאה אני נפשי. </text>
      <text title="נשפט אותך."> אבא עמך במשפט. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="36">
      <text title="תזלי."> לשון זלזול. </text>
      <text title="לשנות את דרכך."> לעזוב אותי ולסמוך על מצרים לעזרה בימי יהויקים וצדקיהו (לקמן ל"ו). </text>
      <text title="לשנות."> לשון שינוי. </text>
      <text title="כאשר בושת מאשור."> שסמך אחז עליו ויצר לו ולא חזקו כמה שנאמר (בדברי הימים כח). </text>
    </pasuk>
  </chapter>
  <chapter id="3">
    <pasuk id="1">
      <text title="לאמר הן ישלח וגו'."> יש לי לומר שאין עוד את ראוי לי כי כן דרך המשלח את אשתו והלכה לה וגו'. </text>
      <text title="ואת זנית רעים רבים."> עם אוהבים רבים ואעפ"כ שובי אלי. </text>
      <text title="ושוב אלי."> כמו עשות ולשוב אלי אני חושק בך. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="2">
      <text title="שפים."> יבלי מים. </text>
      <text title="לא שוגלת."> לשון פלגש. </text>
      <text title="ישבת להם."> להיות נכונה לקראתם. </text>
      <text title="כערבי."> יושב אוהלים שהוא תמיד מצוי בחוץ במדברות ועל שם כך הוא קרוי ערבי ששוכן בערבה. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="3">
      <text title="ומלקוש."> כמטר היורד בניסן על המלילות ועל הקשין ומלקוש טרדיי"א בלע"ז. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="4">
      <text title="הלוא מעתה."> הלואי שבת מרעתך וקראת לי אבי ואם תעשי כך הינטור לך אדוניך לעולם את אשר חטאת לו אם ישמור לנצח לא ישמור. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="5">
      <text title="הנה דברת."> בפיך לא נבוא עוד אליך ואותה הרעה תעשי ולא תתני לב לשוב. </text>
      <text title="ותוכל."> ונצחת למרוד.  </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="6">
      <text title="משובה."> נצחת ומוכחת בימי יאשיה המלך כשצוני להחזיר עשרת השבטים הראית אשר עשתה משובה ישראל השובבה אנבוזייא"ה בלע"ז. </text>
      <text title="ישראל."> עשרת השבטים. </text>
      <text title="הולכה היא."> בעודה על אדמתה קודם שגלתה בימי חזקיה עם הושע בן אלה. </text>
      <text title="הולכה."> היתה הולכת על כל הר גבוה. </text>
      <text title="ותזני שם."> לעכו"ם, ותזני כמו ותזן יו"ד יתירה. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="7">
      <text title="ואמר."> על ידי נביאי עמוס והושע בן בארי ושאר נביאים אלי תשוב. </text>
      <text title="ותרא בגודה אחותה יהודה."> כל זה, בגודה קשה ממשובה ישראל שהם ראשונים לקילקול ולא ראו פורענות ללמוד ממנו ולשוב, קרויין משובה יהודה שראו שגלו אלו ולא לקחו מוסר קרוין בגודה. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="8">
      <text title="וארא כי על כל אודות וגו'."> נקודות טעמי מקרא זה מלמדין על פירושו ישראל נקוד זקף מובדל משלחתיה שלחתיה נקוד זקף גדול לעצמו וזה פירושו וארא נסתכלתי בה ליפרע ממנה. ולמה, כי על כל אודות אשר נאפה משובה ישראל, ומה היתה נקמתי, שלחתיה מעל פני ולא יראה בגדה יהודה שראתה בפורענות של שומרון לתת לבה לשוב. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="9">
      <text title="ותנאף את האבן."> וטעת עם פלחי אבניא ואעיא, ויונתן תרגם: מקל זנותה לשון קלות מדקלילא בעינהא טעוותהא. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="10">
      <text title="וגם בכל זאת."> שראו בקלקלת פורענות חבריהם. </text>
      <text title="כי אם בשקר."> דורו של יאשיה מראין עצמם שהם צדיקים והם רשעים היו צרים צורות של עכו"ם על דלתותיהם מבפנים חציה על זו וחציה על זו וכשהיו מבערי עכו"ם בודקים היה הדלת פתוח ולא היו מכירין בה. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="11">
      <text title="צדקה נפשי משובה ישראל."> נקתה ופטרה עצמה מן הדין שלא היה לה ממי ללמוד. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="12">
      <text title="הלוך וקראת וגו'."> הלוך כתרגומו אזיל לשון צווי כאן ציווהו לילך ולחזור עשרת השבטים בימי יאשיהו כמו שאמר למעלה שבימי יאשיהו נאמרה לו נבואה זו, וחזרו מקצת מהן בשמונה עשרה ליאשיהו. </text>
      <text title="צפונה."> אל המקומות שגלו שם לאשור. </text>
      <text title="פני."> רוגזי, כן תרגם יונתן. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="13">
      <text title="פשעת."> מרדת. </text>
      <text title="ותפזרי את דרכיך."> לשון זנות פיסוק רגלים למשכבי אשה. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="14">
      <text title="שובבים."> אנווישיי"ר בלע"ז ששובבתם דרככם מרוב כל, שהייתם בשלוה ועונג כמו שהוא אומר הפורטים על פי הנבל (עמוס ז) השותים במזרקי יין (שם). </text>
      <text title="כי אנכי בעלתי בכם."> ונקראתם בשמי שאני אדון לכם ואין כבודי להניח אתכם ביד אויבי. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="16">
      <text title="לא יאמרו עוד ארון."> כי כל כניסתכם תהא קדושה ואשכון בה כאלו הוא ארון. </text>
      <text title="יפקדו."> כמו יזכרו. </text>
      <text title="ולא יעשה עוד."> מה שנעשה בו כבר בשילה שהביאוהו במלחמה עם פלשתים בימי עלי (שמואל א' ד). </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="17">
      <text title="ונקוו."> ונקבצו לשון מקוה מים. </text>
      <text title="שרירות."> לשון ראיה כמו אשורנו (במדבר כד). </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="18">
      <text title="ילכו בית יהודה על בית ישראל."> עמם יתחברו ויתוספו עליהם להיות ממלכה אחת. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="19">
      <text title="ואנכי אמרתי."> בלבי ולכן הנחלתים לאבותיכם. </text>
      <text title="איך אשיתך בבנים."> את עדתי ואומתי בתוך שאר בנים מעורבת בין עובדי עכו"ם, לפיכך ביררתי מנה יפה ואתן לך ארץ חמדה. </text>
      <text title="צבי צבאות גוים."> צביון כל צבאות גוים. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="20">
      <text title="אכן."> אבל אתם לא עשיתם מחשבתי כי אם כמו אשה שבוגדה מריעה על שאינו יכול להספיק מזונותיה כן בגדתם בי המספיק לכם כל טוב, כך מדרש אגדה. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="21">
      <text title="על שפיים נשמע."> קרוב הוא להשמע. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="22">
      <text title="הננו אתנו לך."> הנביא מלמדם להתוודות ולומר כן הננו אתנו לך אכן לשקר וגו' והבשת אכלה וגו' נשכבה בבשתנו כל זה לשון תפלה שהנביא מלמדם לומר. </text>
      <text title="אתנו."> באנו. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="23">
      <text title="אכן לשקר."> שמרנו מגבעות והמון הרים שעבדנו עכו"ם שם. </text>
      <text title="אכן."> באמת. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="24">
      <text title="והבושת."> עכו"ם שעסקנו בה כמה דאת אמר: וינזרו לבשת. </text>
      <text title="אכלה את יגיע אבותינו."> בעון עבודתה היה יגיענו לבז. </text>
    </pasuk>
  </chapter>
  <chapter id="4">
    <pasuk id="1">
      <text title="אם תשוב ישראל."> בתשובה זו אלי תשוב לכבודך וגדולתך הראשונה. </text>
      <text title="ואם תסיר שקוציך מפני."> אז לא תנוד לצאת בגולה. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="2">
      <text title="ונשבעת חי ה' באמת."> כשתשבע בשמי תשבע באמת ולא כאשר עתה שכתוב בכם (לקמן ה) אם חי ה' יאמרו אכן לשקר ישבעו. </text>
      <text title="והתברכו בו גוים."> אם תעשו כן אז יתברכו בישראל הגוים, כל גוי יאמר לבנו תהא כפלוני ישראל. </text>
      <text title="יתהללו."> יגידו שבחכם. דבר אחר: יתהללו מי שיוכל להדבק בישראל יתפאר בדבר פורוונטי"ר בלע"ז. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="3">
      <text title="כי כה אמר ה' וגו' נירו לכם ניר."> הוו למידין מעובדי אדמה שנרים אותה בימי הקיץ להמית שרשי העשבים שלא תהא מעלה קוצים בעת הזרע בחורף, אף אתם הטיבו מעשיכם בטרם תבא עליכם הרעה שלא תהא תפלתכם נמאסת כשתצעקו. </text>
      <text title="ואל תזרעו אל קוצים."> ואל תהי צעקתכם לפני מתוך הרשע כי אם מתוך תשובה שלא תהיו דומים לזורע בלא ניר והיא נהפכת לקוצים קרדונ"ש בלע"ז. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="4">
      <text title="המולו לה'."> בטרם תצא חמתי כאש זהו כניר לפני הזרע. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="5">
      <text title="ואמרו תקעו שופר."> הזהירו את יושבי הארץ שיתקעו בשופר לברוח. </text>
      <text title="מלאו."> לשון אסיפה והרבה יש במקרא, אשר יקרא עליו מלא רועים (ישעיה לא) יקראו אחריך מלא (לקמן יב) יחד עלי יתמלאון (איוב טז). </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="6">
      <text title="שאו נס."> לברוח לציון. </text>
      <text title="העיזו."> האספו כמו שלח העז (שמות ט). </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="7">
      <text title="עלה אריה."> נבוכדנצר. </text>
      <text title="מסבכו."> דרך אריה לישב במארב סבכי היער אשפייש"ש בלע"ז. </text>
      <text title="תצינה."> לשון ציה. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="8">
      <text title="על זאת."> מה הוא זאת כי לא שב וגו' ואע"פ שדבר למעלה בנבוכדנצר על החורבן כאן חזר לדבר במיתת יאשיהו. </text>
      <text title="כי לא שב חרון אף וגו'."> ואע"פ ששב יאשיהו בכל לב, נאמר בו (מלכים ב כב) לא שב ה' מחרון אפו על כל הכעסים אשר הכעיסו מנשה. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="9">
      <text title="והיה ביום ההוא."> ביומו של יאשיהו יתמהו למה עלתה בו כל כך והם אין יודעין שאין דורו חוזר יפה כשבא לבער את עכו"ם מה היו ליצני הדור עושין? חוקקין צורת עכו"ם על דלתותיהן חציה בדלת זה וחציה בדלת זה, כשהיה פותחו לא היתה ניכרת וכשהלך משם סוגרה והיא מתחברת. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="10">
      <text title="השא השאת."> אטינטא"ר בלע"ז לשון הנחש השיאני (בראשית ג) שנביאי השקר נבאים לכם שלום יהיה לכם. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="11">
      <text title="לעם הזה."> על העם הזה כשיגלו כולם. </text>
      <text title="צח שפים."> מכבד ומטאטא אף את שדות יבלי המים לשיתם מדבר, לשון אחר צח לשון צמא דמתרגמינן צחותא. </text>
      <text title="דרך בת עמי."> אותו רוח בא וגם לא לזרות מוץ מגורן אבהבוניי"ר בלע"ז כמו ויזרם במזרה (לקמן כא). </text>
      <text title="ולא להבר."> ולנקות תבואה הוא בא כלומר לא לטובה כי אם לרעה להגלות את אנשים ונשים טף ובהמה. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="12">
      <text title="רוח מלא."> מאלה הפורענות יבא לי. </text>
      <text title="רוח מלא."> רוח שלם שלא אחזור בו ולא אנחם רוח טלנ"ש בלע"ז. </text>
      <text title="משפטים."> לשון ויכוח. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="13">
      <text title="וכסופה."> איקומטארובילו"ן בלע"ז. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="14">
      <text title="אונך."> חמסך. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="15">
      <text title="כי קול מגיד מדן."> ארי קל נבייא מתנבן עליהון דיגלון על דפלחו לעגלה דבדן ומבשרן בשורן בישן ייתון עליהון על דאשתעבדו לצלמא דאקים מיכה בטורא דבית אפרים, ואע"פ שכבר גלו העגלים מימות סנחריב עדיין עוונם קיים. גדולה היא עבירה ששוברת לפניה ולאחריה, לפניה מימות אברהם שנאמר וירדוף עד דן (בראשית יד), כיון שהגיע לדן תשש כחו שעתידין בניו לעבוד שם עכו"ם, ולאחריה בחורבן הבית שנאמר כי קול מגיד מדן. </text>
      <text title="ומשמיע און."> און שבר. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="16">
      <text title="נוצרים."> נותני מצור עליהם.  </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="17">
      <text title="שדי."> כמו שדה. </text>
      <text title="אותי מרתה."> הקניטה כמו ממרים הייתם (דברים ט) מרגזין. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="18">
      <text title="עשו אלה."> לעשות אלה לך. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="19">
      <text title="אוחילה."> לשון חיל ורתת. </text>
      <text title="קירות."> אנטינא"ש בלע"ז. </text>
      <text title="שמעת נפשי."> מאחורי הפרגוד באתני בשורת קול מתרועת מלחמה. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="20">
      <text title="שבר על שבר."> חרבות ירושלים על גלות יכניה. </text>
      <text title="רגע יריעותי."> רגע שודדו יריעותי.  </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="21">
      <text title="עד מתי אראה."> האסיפות האלה הנושאים נס להקבץ לבוא להלחם. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="24">
      <text title="התקלקלו."> נתקו ונזרקו ממקומן ועם קלקל בחצים (יחזקאל כא) חברו מנחם. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="26">
      <text title="והנה הכרמל."> ארץ הנטוע כל טוב ככרמל נהיה כמדבר. מדרש אגדה. ראיתי ההרים אלו האבות וכל הגבעות אלו אמהות, כלומר זכותן תמה, אין האדם זכות משה שנאמר בו: עניו מכל האדם (במדבר יב) והנה הכרמל אליהו. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="27">
      <text title="וכלה לא אעשה."> ביושביה כי אותיר פליטים שילכו בגולה. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="28">
      <text title="תאכל."> תחרב. </text>
      <text title="זמותי."> לשון מחשבה. </text>
      <text title="על כי דברתי."> הפורענות הזה ואקיימנה. </text>
      <text title="ולא אשוב."> ולא אנחם לחשוב מחשבות טובות עליהם. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="29">
      <text title="ורומה."> כמו רמה בים (שמות ט). </text>
      <text title="באו בעבים."> ביערות עבים מקום סיבוך קוצים להטמן. </text>
      <text title="ובכפים עלו."> סלע מתורגם בכיפיא. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="30">
      <text title="כי תלבשי שני."> להתנאות ולמצוא רחמים לפני השודד. </text>
      <text title="תקרעי בפוך."> לשון קריעה שהפוך נראה כמרחיב קרע העין כך שמעתי, וגם מנחם לא חלק במחברת קרע. </text>
      <text title="פוך."> לשון כחול. </text>
      <text title="עוגבים."> המשחקים עם הנשים בצדי מיני ניאוף כמו ותעגבה על פלגשיהם (יחזקאל כג). </text>
      <text title=" נפשך יבקשו."> מבקשים להרגך. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="31">
      <text title="כמבכירה."> כאשה המבכרת תחלת לידתה. </text>
      <text title="תתיפח."> תייליל ותצעק גניחות קונפליינ"ט בלע"ז כמו ויפח חמס (תהלים כז) לשון דיבור. </text>
      <text title="אוי נא לי."> כך אומרת. </text>
    </pasuk>
  </chapter>
  <chapter id="5">
    <pasuk id="3">
      <text title="ה' עיניך."> הלא הם בעלי אמונה להטיב ולמה בגדו אלה בך ואין מבקשין אמונה. </text>
      <text title="הכיתה אותם."> ולא נעשו חולים על המכה לשום על לבם לשוב מרעתם. </text>
      <text title="קחת."> כמו לקחת. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="4">
      <text title="ואני אמרתי."> הנביא אומר כך אך דלים הם מחכמה אלו שאני מדבר עמהם. </text>
      <text title="נואלו."> לשון אויל כתרגומו איטפשו. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="5">
      <text title="אלכה לי אל הגדולים."> הם ישמעו אך לא הועלתי וגם המה יחדו שברו עולו של הקב"ה מעליהם. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="6">
      <text title="אריה."> מלכות בבל. </text>
      <text title="זאב."> מלכות מדי. </text>
      <text title="נמר."> מלכות יון. </text>
      <text title="יטרוף. ">באדום </text>
      <text title="זאב ערבות."> לשון ערבה ושוחה זאב המדבר. </text>
      <text title="שקד."> ממהר ומנחם חברו עם לשון שמירה, כמו לשקוד על דלתותי (משלי ח) יונתן תרגם: לשון אריבה. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="7">
      <text title="אי לזאת אסלח לך."> בתמיה שמא לזאת אסלח לך ומנחם פירש אי כמו אין אשר בניך עזבוני ואשביע אותם כל טוב. </text>
      <text title="יתגודדו."> יתקבצו גדודים. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="8">
      <text title="סוסים מיוזנים משכים היו."> כסוסים אלו המזויינים בקושי אבר תשמיש בכל בקר היו משכים לאור בקר בהשכמה.</text>
      <text title=" יצהלו."> לשון זה נופל על הסוסים מקול מצהלות אביריו (לקמן ח) לשון צהלה אנוויישמיצ"ט בלע"ז. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="10">
      <text title="בשרותיה."> לשון מישור ומנחם חברו לשון חומה עם אדלג שור (תהלים יח), אך לא יתכנו נטישותיה צי"ש בלע"ז שהם שרשי כרם להיות נחשבים עם החומות ולא עם המישור, ואני אומר שרותיה לשון שורות הכרם. ויונתן תרגם: בשרותיה בקירוהא ונטישותיה ברניתהא. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="12">
      <text title="ויאמרו לא הוא."> לא מן קדמוהי אתיא עלנא טבתא.  </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="13">
      <text title="והנביאים יהיו לרוח."> כתרגומו ונביי שקרא יהון ללמא, כלומר הנבואה הניבאים לנו נביאי שקר בשמו של הקב"ה דבריהם יהפכו להבל והדבור של קדושה שהם אומרים לנו בשם הקב"ה אינן בהם. </text>
      <text title="כה יעשה להם."> הנביא אומר לאומרים זאת כה יעשה להם כאשר אמר ה' לי ומה אמר ה' לי יען דברכם את הדבר הזה וגו'. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="14">
      <text title="ואכלתם."> ותאכל אותם. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="15">
      <text title="איתן."> תקיף. </text>
      <text title="גוי מעולם הוא."> מימי קדם התחיל למרוד בי בדור הפלגה בארץ שנער. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="16">
      <text title="אשפתו."> מקום נרתק החצים.  </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="17">
      <text title="ירושש ערי מבצריך וגו'."> הרי זה מקרא מסורס ירושש בחרב את ערי מבצריך אשר אתה בוטח בהנה. </text>
      <text title="ירושש."> ימסכן. </text>
      <text title="בחרב."> על ידי גייסות, וכן הוא אומר וחרב לא תעבור בארצכם (ויקרא כו). </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="22">
      <text title="האותי לא תיראו."> הלא הים שאינו דואג מפני הפורעות ואינו מצפה לקיבול שכר ירא מפני ואינו עובר הגבול אשר שמתי סביביו. </text>
      <text title="תחילו."> לשון פחד. </text>
      <text title="ויתגעשו, גליו."> ומרומם לעבור הגבול ולא יוכלו לעבור. </text>
      <text title="והמו גליו."> שאון קול גדול. </text>
      <text title="ולא יעברנהו."> הגלים לא יעברו הגבול.  </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="24">
      <text title="יורה ומלקוש."> כתרגום בכיר ולקיש. </text>
      <text title="שבועות חוקות קציר."> שבעה שבועות שחקק לנו בהן שתי חוקות קציר חק העומר וחק שתי הלחם. </text>
      <text title="ישמר לנו."> שיהא הקציר בזמנו. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="25">
      <text title="הטו אלה."> הטו החוקות האלה מעליכם שאינם שומרים לכם ואתם כלים ברעב. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="26">
      <text title="ישור."> יארוב וכן למען שוררי (תהלים ה) לשון אשורנו ולא קרוב (במדבר כד). </text>
      <text title="כשך יקושים."> כאשר ישוך היקוש שעושין ללכוד צביים ביער כשרגלו בא לתוכו והוא נושכו ומחזיקו ברגלו ונלכד, וקורין לו פי"ד בלע"ז. </text>
      <text title="הציבו משחית."> צינב"ל בלע"ז כן עושין אורבים על עיר או על דרך. </text>
      <text title="הציבו."> כמו מצב פלשתים (סא"א). </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="27">
      <text title="ככלוב."> הוא מקום שמפטמין בו עופות, וכן תרגמו יונתן: כבית פיטמא ובלע"ז פרנ"ק. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="28">
      <text title="עשתו."> לשון עשת שן (שיר השירים ה) גוף עב ובלע"ז אישפישור"ט. </text>
      <text title="עברו דברי רע."> אם באת רעה או עבירה לידם לא נטו ממנה אלא עברו בה ועשאוה. </text>
      <text title="לא דנו דין יתום."> למען יצליחו. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="30">
      <text title="שמה."> תמהון. </text>
      <text title="ושערורה."> דבר מגונה לכל ומהו דבר התמהון הנביאים נבאים שקר ואומרים הוו גוזלין ואונסין והכהנים שהם שופטי העם ונוגשיהם ירדו את העם על ידי הנביאים, כלומר לאחריהם כמו (שמו"ב טז) והמלך עובר וכל העם עוברים על ידו רודף ס"א דדוד אחריו, אף כאן על ידיהם אחריהם לעשות כדברי הנביאים. </text>
    </pasuk>
  </chapter>
  <chapter id="6">
    <pasuk id="1">
      <text title="העזו בני בנימן."> ללכת לעריכם לשמור מבצריהם. </text>
      <text title="בית הכרם."> שם מקום הוא. </text>
      <text title="שאו משאת."> נס להקבץ ולהלחם על נפשכם. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="2">
      <text title="הנוה והמעונגה דמיתי."> החרבתי תירגמו יונתן לשון ונדמו נאות השלום (לקמן כה) נדמתה אשקלון (לקמן מז). </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="3">
      <text title="רועים ועדריהם."> משל הוא מלכים וחיילותיהם. </text>
      <text title="רעו."> אכלו. </text>
      <text title="את ידו."> את מקומו סביביו. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="4">
      <text title="קדשו."> זמנו. </text>
      <text title="אוי לנו."> לעת פנות היום. </text>
      <text title="כי פנה היום."> כאשר פנה לעת ערב הציתו האור בבית המקדש. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="6">
      <text title="כרתו עצה."> לא מפיק ה"א והוא לשון עץ שאין לשון כריתה נופל על העצה, ועצה האמור כאן לשון הרבה עצים כמו דגה לשון דגים הרבה. </text>
      <text title="העיר הפקד."> שבאה פקודתה. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="7">
      <text title="כהקיר."> לשון מקור. </text>
      <text title="ביר."> באר. </text>
      <text title="כן הקרה רעתה."> כן נובעת רעתם תמיד מוסיפים ומחדשים. </text>
      <text title="חלי ומכה."> ע"כ איתיתי עלה מרע ומחא. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="8">
      <text title="הוסרי."> קבלי מוסר. </text>
      <text title="פן תקע."> פן תנתק. </text>
      <text title="הוקע."> לשון חיבור והוקע אותם (במדבר כה), ויש לשון הסרת החיבור והרבה תיבות משמשות כן. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="9">
      <text title="עולל."> גרפאי"ץ בלע"ז לאחר שבצרו הכרם ונשארו עוללות והעניים באים ועוללים אותם כן יבוזו ויחזרו ויבוזו. </text>
      <text title="השב ידך."> אתה השונא השב ידך לשלול שנית כבוצר המשיב ידו על סלסלות המסלסל ומחפש העוללות וכן היתה משהגלה את יהויקים והרגו והמליך את יכניה חזר לסוף שלשה חדשים והגלהו חזר לסוף עשתי עשרה שנה והגלה את צדקיהו. </text>
      <text title="סלסלות."> רבירקור"ש בלע"ז כמו סלסלה ותרוממך (משלי ד) כך פירש דונש ומנחם פירש לשון סלפציר"ש בלע"ז. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="10">
      <text title="ואעידה."> לשון התראה. </text>
      <text title="ערלה."> אטומה וכן כל לשון ערלה. </text>
      <text title="לחרפה."> מחרפין אותו. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="11">
      <text title="ואת חמת ה' מלאתי."> לבי מלא נבואה לבוא חמת ה' עליהם. </text>
      <text title="הכיל."> כמו להכיל אשופרי"ר בלע"ז. </text>
      <text title=" שפוך על עולל."> לשפוך על היונקים. </text>
      <text title="בחוץ."> בשוק. </text>
      <text title="מלא ימים."> קרוב למות והוא יתר על זקן. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="12">
      <text title="שדות ונשים יחדו."> יוסבו לאחרים. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="13">
      <text title="בוצע בצע."> אונס ממון. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="14">
      <text title="על נקלה."> קל הוא לנביאי השקר להוציא מפיהם ולומר שלום יהיה לכם, ובדבר הזה מרפאין בדבורם את השבר העתיד לבא עליהן. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="15">
      <text title="הובישו."> עליהון למבהת. </text>
      <text title="הכלים."> כמו להכלים. </text>
      <text title="גם בוש לא יבושו."> אינם מתביישין ממעשיהם הרעים. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="16">
      <text title="מרגוע."> מנוחה. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="17">
      <text title="והקימותי עליכם צופים."> הוא שמעמידין אנשים על המגדלים עת החירום איש צופה ורואה אם גייס בא לעיר תוקע בשופר ומזהיר את העם להחלץ ולבא על החומה, אף אני העמדתי נביאים המשמיעים אתכם את הפורענות הבאה להזדרז ולתקן דרכיכם שתנצלו, והוא כשופר תקיעות הצופה הקשיבו לקול השופר הזה והחלצו. </text>
      <text title="והקימותי."> פירוש העמדתי להם כבר, וכן תרגם יונתן: ואקימית, צופים גיט"ש בלע"ז. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="18">
      <text title="את אשר בם."> את הרעה אשר בידם. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="19">
      <text title="פרי מחשבותם."> שכר מחשבותם. </text>
      <text title="ותורתי וימאסו בה."> הרי זה דוגמת עזי וזמרת יה ויהי לי לישועה (שמות ט"ו) שהיה לו לומר היה לי לישועה, אף כאן היה לו לומר ותורתי מאסו בה ודרך המקראות לדבר כן. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="20">
      <text title="למה זה לי לבונה."> אשר אתם מקריבים לפני אשר משבא באה. </text>
      <text title="לא ערבו."> לא נעמו. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="23">
      <text title="יחזיקו."> יקחו כמו וישלח ידו ויחזק בו (שם ד) וכן צרה החזיקתני אחזתני. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="25">
      <text title="מגור."> יראה, לשון אחר לשון אסיפה, כמו מגורי אל חרב (יחזקאל כא) וכן תרגם יונתן. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="26">
      <text title="והתפלשי."> התגלגלי. </text>
      <text title="אבל יחיד."> אבל של בן יחיד מי שאין לו אלא בן יחיד ומת. </text>
      <text title="מספד תמרורים."> לפי שהוא דבוק נקוד מספד בפתח ואינו נקוד מספד בצירי. </text>
      <text title="עלינו."> כביכול עלי ועליך. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="27">
      <text title="בחון נתתיך."> לירמיה נאמר חזק נתתיך בתוכם ותדע ובחנת את דרכם שתוכיחם והם לא ישמעו, בחון לשון חוזק כמו עופל ובחן (ישעיה לב) הקימו בחוניו (שם כג). </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="28">
      <text title="סרי סוררים."> סרים מן הדרך. </text>
      <text title="הולכי רכיל."> בין הנחשת והברזל מטילי איבה בין שני שרים שיש בהן כח להתגרות יחד כך שמעתי, ואני אומר הולכי רכיל הם וחזקים כנחשת וברזל להחזיק כזביהם, ויונתן תרגם: רכיל זה לשון נוכל מהלכין בנכילו כמא דמערב נחש עם פרזלא, ונוכל הוא לשון מחשבה כמו ויתנכלו אותו להמיתו (בראשית לז). </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="29">
      <text title="נחר מפוח."> משל הוא כשצורפים כסף נופחין במפוח ונותנין תמיד עופרת בתוך הכור ומועיל לצרוף, אבל אתם באתי לצרוף אתכם המפוח נחר ונחרך מכח האש ותם העופרת כולו, נחר לשון חרה אפי (איוב לב) ועצמי חרה מני חורב (שם ל) אישר"ש בלע"ז. </text>
      <text title="לשוא."> על חנם צרף הצורף כי לא הועיל. </text>
      <text title="ורעים לא נתקו."> מדרכם הרעה כלומר יגעו הנביאים להוכיח ולא הועילו. </text>
      <text title="נתקו."> פורצטדאקיי"ץ בלע"ז, (נ"א) ורעים כמו רשעים סא"א. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="30">
      <text title="כסף נמאס."> שאינו נצרף בשום יגיעה. </text>
    </pasuk>
  </chapter>
  <chapter id="7">
    <pasuk id="4">
      <text title="היכל ה' היכל ה' היכל ה' וגו'."> תלת זימנין בשעתא אתון מתחזיין קדמוהי. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="9">
      <text title="הגנוב רצוח וגו'."> בתמיה וכי אלה תעשו ויועיל ההיכל לכם. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="11">
      <text title="המערת פריצים."> היה בעיניכם הבית הזה בתמיה. </text>
      <text title="הנה ראיתי."> שכך הוא בעיניכם. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="14">
      <text title="כאשר עשיתי לשילו."> בימי עלי. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="15">
      <text title="כאשר השלכתי וגו'."> עשרת השבטים. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="18">
      <text title="לעשות כוונים."> דפוס הכוכב. </text>
      <text title="למלכת השמים."> כוכב הגדול היו קורין מלכת השמים לשון מלוכה וכן תרגם יונתן: לכוכבת שמיא. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="20">
      <text title="נתכת."> יורדת ומגעת, כמו ומטר לא נתך ארצה (שמות ט) לא מטא.  </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="21">
      <text title="עולותיכם."> שאתם מקריבים כליל טוב לכם שתוסיפו אותם על שלמיכם ותקריבו אותם שלמים ותאכלו הבשר שהרי אינם מקובלות לפני ולמה תפסידום. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="22">
      <text title="ביום הוציאי אותם."> תחלת תנאי לא היתה אלא אם שמוע תשמעו בקולי ושמרתם את בריתי והייתם לי סגולה (שם יט). </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="24">
      <text title="בשרירות לבם."> במראה לבם לשון אשורנו (במדבר כד). </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="25">
      <text title="יום השכם ושלוח."> מידי יום ביום השכם ושלוח.  </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="29">
      <text title="גזי נזרך."> תלשי שערך כמו ויגז שלוים (שם ט) ויגז את ראשו (איוב א) לשון אחר נזרך כתרך לשון גדולה, וכן תרגם יונתן: רברביך, וכן חיברו מנחם. </text>
      <text title="ויטוש."> ויעזוב. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="31">
      <text title="במות התופת."> הוא המולך שהיה של נחשת ומסיקין אותו מתחתיו וידיו פשוטות וניסקות ונותנין את הילד על ידיו והוא נכוה ונוהם, והכומרים היו מקישין בתופים שלא ישמע האב קול הבן ויכמרו רחמיו, תופת על שם התוף. </text>
      <text title="הנם."> על שם נהמת הבן. </text>
      <text title="לא צויתי."> במצות שיקריבו בניהם לקרבן ולא דברתי לאחד מן הנביאים וכשדברתי לאברהם לשחוט את בנו לא עלתה על לבי שישחוט אלא להודיע צדקו. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="33">
      <text title="ואין מחריד."> את העופות מעל הפגרים. </text>
    </pasuk>
  </chapter>
  <chapter id="8">
    <pasuk id="2">
      <text title="ושטחום לשמש."> והכשדים ישכנו לצור על העיר בקברי השרים שהיו נאים כפלטין. </text>
      <text title="לדומן."> לזבל. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="3">
      <text title="ונבחר מות מחיים."> אע"פ שהם רואים את המתים נתונין בבזיון צרת החיים גדולה הימנה ויבחרו את המות. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="4">
      <text title="היפלו ולא יקומו."> הטוב להם שיפילו את עצמם לנפילה שאין להם תקומה. </text>
      <text title="אם ישוב ולא ישוב."> לכשירצו לשוב מרעתם לא ישוב הקב"ה מגזירתו. דבר אחר: אף אם ישובו בתשובה לא תתקיים בידם כי ימהרו לשוב לרשעתם, וכן תרגם יונתן: אם למיתב גלי קדמי דלא יתובון. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="5">
      <text title="משובה נצחת."> משובת עולם כמו נצח. </text>
      <text title="החזיקו."> אחזו. </text>
      <text title="בתרמית."> במרמה. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="6">
      <text title="לא כן."> לא בדין כמו כן בנות צלפחד (במדבר כז). </text>
      <text title="כלה שב במרצתם."> בדרך הראשון חוטאים וחוזרים וחוטאים, מרוצתם קורש"י בלע"ז. </text>
      <text title=" שוטף."> אישפרידי"ץ בלע"ז. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="7">
      <text title="חסידה."> ציגוניא"ה בלע"ז. </text>
      <text title="מועדיה."> עת עברם אל איי הים מפני הצנה ועת שובם. </text>
      <text title="שמרו."> המתינו. </text>
      <text title="ותור וסיס ועגור."> ושפנינא וכורכיא וסנוניתא, כורכיא גרוא"ה בלע"ז סנונית ארונדא"י בלע"ז. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="8">
      <text title="אכן הנה לשקר."> הנה חכמתכם לשקר בכם לרפאותכם על נקלה. </text>
      <text title="עשה עט שקר סופרים."> נביאכם. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="9">
      <text title="הובישו חכמים."> כמותכם ומה הבושת הנה בדברי ה' מאסו וחכמת מה להם. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="11">
      <text title="וירפו."> כמו וירפאו. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="12">
      <text title="הובישו."> בושת וכלימה תבוא להם. </text>
      <text title="גם בוש לא יבושו."> אינם מתביישים במעשיהם הרעים לתת לב לשוב. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="13">
      <text title="אסוף אסיפם."> לשון כלייה כמו אסוף אסף כל מעל פני האדמה (צפניה א). </text>
      <text title="אין ענבים בגפן."> לא יותר דבר. </text>
      <text title="והעלה נבל."> לשון כמוש פליישטי"ש בלע"ז כמו וכנובלת מתאנה (ישעיה לד) כאלה נובלת עליה (שם א). </text>
      <text title="ואתן להם יעברום."> כל זאת תהיה להם על כי נתתי להם חוקים ועברו עליהם.  </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="14">
      <text title="ונדמה שם."> ונדום שם, נשב שם דומים ואבלים. </text>
      <text title="מי ראש."> כס דלווט ביש כרישי חיון ראש פתנים הוא ארס שבשיניו. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="16">
      <text title="מדן נשמע."> על דפלחו לעגלא דבדן. </text>
      <text title="נחרת סוסיו."> עטישות נחיריו. </text>
      <text title="מצהלות אביריו."> צהלות משחק סוסיו ומצינו במקום אחר סוסים נקראים אבירים מדהרות דהרות אביריו (שופטים ה) לשון סוס דוהר (נחום ג), ויונתן תרגם: מקל פסיעות גברוהי. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="17">
      <text title="נחשים צפעונים."> לסוף שבעים שנה נעשה צפע ואוטם אזנו שלא ישמע לקול חבר המלחשו, שנאמר כמו פתן חרש יאטם אזנו (תהלים נח) הוא שנאמר אשר אין להם לחש. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="18">
      <text title="מבליגיתי עלי יגון."> כמו הבלגתי ושם דבר הוא מישאיטינמנ"ץ בלע"ז כלומר אם אמרתי אבליגה ואתאפק עלי יגוני. </text>
      <text title="עלי לבי דוי."> מקול נבואות הנגלות אלי בפורעניות הבאות. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="19">
      <text title="הנה קול שועת בת עמי."> אני שומע שסופן לצעוק בארץ מרחקים, ולמה כל זאת, הלא ה' בציון ואם ישובו אליו ימצא להם. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="20">
      <text title="עבר קציר כלה קיץ."> צפינו לעזרת מצרים ולא באה, אמרנו יעבור הקציר ויהיו פנויין ויבאו והנה עבר זמן הקציר באייר וזמן הקיץ בתמוז ולא באו. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="21">
      <text title="קדרתי."> לשון שחרות ואופל. </text>
      <text title="שמה."> תמהון. </text>
      <text title="החזיקתני."> אחזתני.  </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="22">
      <text title="הצרי אין בגלעד."> שהצרי בא משם כמו שנאמר עלי גלעד וקחי צרי (לקמן מה) כלומר וכי לא היו להם אנשים צדיקים ממי ללמוד ויטיבו דרכיהם. </text>
      <text title="ארוכת."> רפואת אינפלאשטר"א בלע"ז. </text>
    </pasuk>
  </chapter>
  <chapter id="9">
    <pasuk id="1">
      <text title="עצרת בוגדים."> כנסיות בוגדים. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="2">
      <text title="וידרכו."> לשון זה נופל בהזמנת הקשת לירות חץ וקשת היא ארבלישט"א בלע"ז וברגלים דורכין אותה לכך קורא אותה דריכה והנביא המשיל לשונם לקשת שקר שדרכו לשונם קשת בשקר. </text>
      <text title="מרעה אל רעה."> מעבירה אל עבירה. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="3">
      <text title="עקוב יעקב."> ארוב יארוב. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="4">
      <text title="העוה נלאו."> יגעו וטרחו לעוות את דרכם. </text>
      <text title="העוה."> כמו הכבד את לבו (שמות ח) להעוות. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="5">
      <text title="שבתך בתוך מרמה."> כשהן יושבים חושבין מחשבות מרמה ובמרמה החליפו יראתי ומאנו דעת אותי. </text>
      <text title="במרמה."> בשביל המרמה. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="6">
      <text title="הנני צורפם."> ביסורין. </text>
      <text title="מפני בת עמי."> מן קדם חובי כנישתא דישראל. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="7">
      <text title="חץ שחוט לשונם."> משוך כמו זהב שחוט (מלכ"א י) וכן ושחטה שטים (הושע ה) טריי"ש בלע"ז לישנא אחרינא לשון שחיטה ממש טראנקא"ט בלע"ז וכן חברו מנחם, וכן תרגם יונתן: כגיר די מחרף. </text>
      <text title="ובקרבו."> תרגם יונתן: ובמעוהי. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="9">
      <text title="על ההרים."> על חורבן ההרים. </text>
      <text title="ועל נאות מדבר."> נוה רועים שבמדברות, נאות לשון נוה וכן נאות אלהים (תהלים פג) וכן לביתך נאוה קודש (שם צג). </text>
      <text title="נצתו."> לשון ציה וכן נצתה. </text>
      <text title="נדדו הלכו."> סופן לילך, חמשים ושתים שנה לא עבר איש ביהודה מגלות צדקיהו עד פקודת כורש מלך פרס חמשים ושתים שנה היו ורמז לדבר ועד בהמה, חשבונה בגימטריא נ"ב והחשבון מכוון במסכת מגילה. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="10">
      <text title="לגלים."> דגורין. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="11">
      <text title="מי האיש החכם."> שיבין זאת ומי הנביא אשר דבר פי ה' אליו. </text>
      <text title="ויגידה."> ומי יגיד על מה אבדה הארץ ובא כל הפורענות הזה. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="14">
      <text title="לענה."> עשב מר. </text>
      <text title="מי ראש."> ארס נחש.  </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="18">
      <text title="כי השליכו משכנותינו."> את שוכניהם ויש עוד לומר כי השליכו האויבים את משכנותינו לארץ. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="20">
      <text title="להכרית עולל מחוץ."> מן השוק כמו וחוצות תשים לך בדמשק (מלכ"א כ). </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="22">
      <text title="אל יתהלל חכם."> אל תתהללו לומר חכמים אנחנו הנה בדברי מאסתם וחכמת מה לכם, אם השכלתם וידעתם אותי אז תתהללו בחכמתכם.  </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="23">
      <text title="השכל."> כמו הכבד (בראשית ח) אגטליינ"ט בלע"ז. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="24">
      <text title="על כל מול בערלה."> על כל מול שיש לו ערלה אפילו ערלת לב וכל שכן על העכו"ם. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="25">
      <text title="על מצרים וגו'."> שכיני א"י היו ולקו אחריה בסמוך לה, כמו שכתוב (ביחזקאל כט) ומפרש בסדר עולם. </text>
      <text title="קצוצי פאה."> לשון קצה המוקצין בפאת מדבר. </text>
    </pasuk>
  </chapter>
  <chapter id="10">
    <pasuk id="2">
      <text title="אל דרך הגוים אל תלמדו."> ואז מאותות השמים אל תחתו, מחמה לוקה וממאורות לוקין. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="3">
      <text title="חרש."> אומן. </text>
      <text title="מעצד."> דולדוייר"א בלע"ז. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="4">
      <text title="מסמרות."> קלי"ש בלע"ז. </text>
      <text title="ובמקבות."> קורנס מרטי"ל בלע"ז. </text>
      <text title="יפיק."> יכרע ברכיו לשון פוקה (שמואל א כה) ופיק ברכים (נחום ב). </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="5">
      <text title="כתומר מקשה."> מקיש אותם בקורנס עד שזוקף לו קומה כדקל. </text>
      <text title="אל תיראו מהם."> אם תפרשו מהם כי לא ירעו לכם. </text>
      <text title="וגם היטיב אין אותם."> אם תעבדום, היטיב כמו להיטיב. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="7">
      <text title="לך יאתה."> לך נאה. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="8">
      <text title="ובאחת יבערו."> עכו"ם ומה היא האחת מוסר הבלים של עץ שלהם ויתייסרו עליו, יבערו לשון שטות וכן ויכסלו. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="9">
      <text title="מרוקע."> מרודד. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="10">
      <text title="וה' אלהים אמת."> למה כי הוא אלהים חיים ומלך עולם, לכך יכול לאמת דבריו אבל בשר ודם אומר לעשות ומת או תשש כחו או יורד מנכסיו ואין בידו לקיים. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="11">
      <text title="כדנה תאמרון."> אגרת היא ששלח ירמיה ליכניה וגלותו בגולה להשיב לכשדים ארמית תשובה אם אומרין להם לעבוד עכו"ם. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="12">
      <text title="נטה."> טינדי"ש בלע"ז. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="13">
      <text title="לקול תתו."> בעת בא קול שהוא נותן המון מים בשמים. </text>
      <text title="נשיאים."> עננים. </text>
      <text title="ברקים."> פלנדורי"ש בלע"ז. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="14">
      <text title="נבער."> לשון איש בער (תהלים צב) וכן נבערו הרועים (כאן). </text>
      <text title="נסכו."> לשון מסכה. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="15">
      <text title="בעת פקודתם."> כשאפקד עליהם. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="17">
      <text title="אספי מארץ כנעתך."> החביאו כנושי מארעא סחורתיך כמו כנען בידו מאזני מרמה (הושע יא). ומנחם פירש כנעתך לשון הכנעה ושפלות ואספי לשון שחייה שחי והשפילי יותר משפלות ארץ את הכנעתך את ירושלים היושבת עתה במצור. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="18">
      <text title="קולע."> כזה שהוא זורק אבן בקלע. </text>
      <text title="למען."> אשר ימצאו שכר פעולתם. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="19">
      <text title="נחלה."> לשון חולי. </text>
      <text title="ואשאנו."> תרגם יונתן: ואסובריניה אשופרילו"י בלע"ז. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="20">
      <text title="יצאוני."> יצאו ממני ירושלים אומרת כן. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="21">
      <text title="הרועים."> המלכים. </text>
      <text title="לא השכילו."> לא הצליחו במלכותם כמו בכל אשר יפנה ישכיל (משלי יז). </text>
      <text title="מרעיתם."> צאן מרעיתם. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="23">
      <text title="לא לאדם דרכו."> כי יצר הרע שבראת בו מטהו מן הדרך. דבר אחר: ידעתי ה' כי לא לאדם דרכו אין ביד כל אדם כח להצליח דרכו, ואם לא על פיך אין כח ביד אויב להחריב ביתך. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="24">
      <text title="אך במשפט."> ביסורין. </text>
      <text title="במשפט."> יושטיצ"א בלע"ז. </text>
      <text title="אך במשפט."> תרגם יונתן: ברם בדין חשוך. </text>
      <text title="אל באפך."> פן תהא כלייה. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="25">
      <text title="אכלו."> דיורידנו"ש בלע"ז וכן ואכלוהו. </text>
    </pasuk>
  </chapter>
  <chapter id="11">
    <pasuk id="5">
      <text title="אמן ה'."> שיהא ארור. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="7">
      <text title="העד העדותי."> לשון התראה. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="8">
      <text title="ואביא עליהם את כל דברי הברית."> האלות האמורות בברית על הדברים אשר צויתי לעשות ולא עשו. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="12">
      <text title="ערי יהודה."> מערי יהודה. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="14">
      <text title="רנה ותפלה."> בבעו ובצלו. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="15">
      <text title="מה לידידי בביתי."> מה לעם סגולתי לבא עוד בביתי. </text>
      <text title="עשותה המזמתה."> לעשות היא מזמת עצת חטאים שלה. </text>
      <text title="הרבים."> שבהם. </text>
      <text title="ובשר קודש יעברוך מעליך."> אף המילה בטלו מבשרם, שעל ידה היו מקודשים לי. </text>
      <text title="כי רעתכי אז תעלוזי."> כשאתם עוברים עבירה אתם שמחים. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="16">
      <text title="לקול המולה."> לשון שאון עם רב שיבוא עליהם. </text>
      <text title="ורעו דליותיו."> ורצצו את ענפיו. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="18">
      <text title="וה' הודיעני."> כך אמר הנביא הקדוש ברוך הוא הודיעני את פורענותם. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="19">
      <text title="ואני ככבש אלוף."> אשר יובל לטבוח. </text>
      <text title="יובל."> לפי שאני מודיעם הרעה הם אומרים להרגני, ככבש אלוף דונש ויהודה בן קודיש פתרוהו ככבש ופר אשר יובל לטבח ואלוף כמו שגר אלפיך (דברים כח), ואע"פ שלא נאמר אלוף יש לנו כיוצא בו שמש ירח עמד זבולה (חבקוק ג) כסוס עגור כן אצפצף (ישעיה לח), ומנחם פתר ככבש אלוף כבש גדול (עיין בתהלים נ"ח בפרש"י) ויונתן מסייעו שתירגם כאימר בחיר. </text>
      <text title="נשחיתה עץ בלחמו."> נרמי סמא דמותא במיכליה. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="20">
      <text title="אראה נקמתך מהם."> את אנשי ענתות היה מקלל. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="23">
      <text title="אל אנשי ענתות."> כמו על אנשי ענתות. </text>
    </pasuk>
  </chapter>
  <chapter id="12">
    <pasuk id="1">
      <text title="צדיק אתה ה' כי אריב אליך."> כשאתווכח עמך ידעתי כי תצדק בדבריך אך חפץ אני לדבר משפטים אותך להודיעני דרכך. </text>
      <text title="מדוע דרך רשעים צלחה."> שנתת גדולה לנבוכדנצר הרשע ותצליחהו להחריב ביתך. דבר אחר: על אנשי ענתות היה צועק וקורא תגר. </text>
      <text title="שלו."> לשון שלוה. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="3">
      <text title="ואתה ה' ידעתני."> גם על אנשי ענתות העומדים עלי עזרני כי אתה ידעתני. </text>
      <text title="התיקם כצאן לטבחה."> נתקם מן החיים למות דישטאקאלו"ש בלע"ז כמו עד התיקנו אותם מן העיר (יהושע ח). </text>
      <text title="והקדישם."> הזמינם. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="4">
      <text title="עד מתי תאבל הארץ ועשב כל השדה ייבש."> עד כאן דברי הנביא, ורוח הקודש משיבתו מרעת יושבי בה ספתה בהמות ועוף. </text>
      <text title="תאבל."> תחרב. </text>
      <text title="ספתה."> פוניד"א בלע"ז. </text>
      <text title="כי אמרו."> יושבי הארץ הזאת. </text>
      <text title="לא יראה את אחריתנו."> אין גלוי לפניו מה יהיה בסופינו. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="5">
      <text title="כי את רגלים רצתה וילאוך."> קרוביך הכהנים כמותך ואנשי עירך באים להורגך. </text>
      <text title="את רגלים."> עם רגלים פיאוניד"ש בלע"ז. </text>
      <text title="ואיך תתחרה את הסוסים."> לרוץ את הסוסים כלומר ומה קרוביך הכהנים באים להרגך כל שכן שיקומו להרגך שרי יהודה וזהו קצפי עליהם וזו היא הצלחת האויב, וכן תרגם יונתן: דנא תיובתא וגו'. ומדרש רבותינו אם על שכר שלש פסיעות שרץ נבוכדנצר לכבודי בימי מרודך בלאדן אתה תמה שהרביתי גדולתו כל כך מה תתמה עוד כשתראה שילום שכר שאשלם לצדיקים שרצו לפני כסוסים. </text>
      <text title="תתחרה."> אאטיר"ש בלע"ז. </text>
      <text title="ובארץ שלום אשר אתה בוטח."> שם הלאוך. </text>
      <text title="ואיך תעשה בגאון."> שרי יהודה, וגאון הירדן משל הוא לפי שהוא מקום אריות ונמרים וכן למדנו יונתן בהרבה מקומות וכאן תירגם ואכדין את מדמי לקבל חיות ברא די ברום ירדנא והנה כאריה יעלה מגאון הירדן (לקמן ט) תרגם יונתן: בשתי מקומות כאריה דסליק מרום ירדנא. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="6">
      <text title="קראו אחריך מלא."> קבוצת אנשים. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="7">
      <text title="ידידות נפשי."> עם סגולתי. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="8">
      <text title="נתנה עלי בקולה."> עלתה לפני צעקת חמסיה. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="9">
      <text title="העיט צבוע."> הה"א תמוה לכך הוא נקוד פתח הכי הם עוף צבוע מגואל בדם ששאר העופות נאספים עליו. דבר אחר: העיט צבוע עוף אחד שהוא צבוע וכל העופות נאספים עליו לאוכלו ששונאים אותו. </text>
      <text title="העיט סביב עליה."> שמא עוף שמים הם אלו החיילות הגדודים הקלים אשר סביביה. </text>
      <text title="התיו."> בואו. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="10">
      <text title="רועים רבים."> ראשי גייסות של חיל נבוכדנצר כמו שנאמר למעלה, אליה יבאו רועים ועדריהם (לעיל ו). </text>
      <text title="בססו."> לשון מרמס וכן והיו כגבורים בוסים בטיט חצות (זכריה י). </text>
      <text title="חלקת."> קנפני"א בלע"ז. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="11">
      <text title="אבלה עלי."> לפני. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="13">
      <text title="זרעו חטים וקוצים קצרו."> התפללו ולא נתקבלה תפלתם למה, לפי שלא נרו להם ניר תשובה ומעשים טובים לכך זרעו אל קוצים, ספר שנקוד בו זרעו בחירי"ק הזיי"ן שיבוש הוא. </text>
      <text title="נחלו."> לשון חולי נחלו במכאובם וצעקתם לפני ולא יועילו. </text>
      <text title="מתבואותיכם."> ממעשיכם. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="14">
      <text title="שכיני הרעים."> מצרים עמון ומואב וצור וצידון שהיו שכני ארץ ישראל ומזיקין אותם.  </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="15">
      <text title="אשוב ורחמתים."> כולן לקו סמוך לחורבן הבית ובכולם נאמר ושבתי את שבות בספר זה. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="16">
      <text title="אם למוד ילמדו."> אם יאמינו בה'. </text>
      <text title="ונבנו."> לשון בנין. </text>
    </pasuk>
  </chapter>
  <chapter id="13">
    <pasuk id="1">
      <text title="אזור."> פורצונ"ט בלע"ז. </text>
      <text title="ובמים לא תביאהו."> לכבסו כשיהא מלא זיעה כדי שימהר לירקב. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="7">
      <text title="לא יצלח לכל."> אינו ראוי לכלום. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="10">
      <text title="ויהי כאזור הזה."> גאונם יהיה כאזור הזה הנרקב. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="12">
      <text title="נבל."> כלי חרס הוא ועשוי להכניס בו יין. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="14">
      <text title="ונפצתים איש אל אחיו."> אכה זה על זה עד שישברו חתיכות דקות, כמו ככלי יוצר תנפצם (תהלים ב) ונפץ את עולליך (שם קלז) וכן כל ניפוץ שבמקרא. </text>
      <text title="והאבות והבנים."> אנפץ זה אצל זה. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="16">
      <text title="יתנגפו."> יכשלו אצופי"ר בלע"ז. </text>
      <text title="הרי נשף."> הרי חשך בלכתם בגולה. </text>
      <text title="ושית לערפל."> כמו ולשית את האור לערפל. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="17">
      <text title="מפני גוה."> מפני גדולה שלכם שתתבטל. דבר אחר: מפני גאותה של מלכות שמים שתנתן לאלילים של כשדים. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="18">
      <text title="למלך ולגבירה."> יהויכין ואמו. </text>
      <text title="ירד מראשותיכם."> וושטריקאי"ץ בלע"ז עלייתכם, כמו שנאמר (מלכים ב כח) ויצא אליו יהויכין הוא ואמו ועבדיו וכולם הוליכם בגולה. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="19">
      <text title="ערי הנגב סגרו."> לפני הבאין עליהם מן הצפון ערי א"י סגורות מאימת נבוכדנצר. </text>
      <text title="הגלת שלומים."> לא ילחם יהויכין כי לשלום יצא ויגלהו, לשון אחר: שלומים גרדונאמינ"ץ בלע"ז כלומר תשלום עוונם, וכן תרגם יונתן: איתקבלו תושלמת חוביהון. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="20">
      <text title="שאו עיניכם וראו."> את הבאים עליכם מצפון. </text>
      <text title="איה העדר נתן לך."> אחר שיגלו יאמר לירושלים כן. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="21">
      <text title="מה תאמרי כי יפקוד."> הקב"ה עליך. </text>
      <text title="למדת אותם עליך אלופים לראש."> שלחתם אליהם מלאכים לכשדיים להביא משם עכו"ם שלהם לעבדם, כמו שכתוב (ביחזקאל כג) ותעגבה עליהם למראה עיניה ותשלח מלאכים אליהם כשדימה. דבר אחר: למדת אותם עליך אלופים חזקיהו שהראה לשלוחי מרודך בלאדן את כל בית נכאתה (ישעי' לט). </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="22">
      <text title="שוליך."> שיפולי הבגדים טי"ש אורלא"ש בלע"ז כשמפשיטין את האשה דרך בזיון מהפכין חלוקה מלמטה למעלה. </text>
      <text title="נחמסו עקביך."> נגזרו דרכיך, נחמסו כמו ויחמס כגן שוכו (איכה ב). </text>
      <text title="עקביך."> טרצי"ש בלע"ז פסקו עוברי דרכים. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="23">
      <text title="כושי."> שם אדם שחור וקורין מא"ר בלע"ז. </text>
      <text title="ונמר."> ליאפר"ט בלע"ז. </text>
      <text title="חברבורותיו."> הנמר מנומר הוא והם החברבורות טק"ש בלע"ז ואי אפשר שיהפכו. </text>
      <text title="הרע."> כמו להרע. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="25">
      <text title="מנת מדיך."> חלק מדותיך מדה כנגד מדה. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="26">
      <text title="חשפתי שוליך."> גיליתי שיפולי בגדיך להפכם על פניך. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="27">
      <text title="מצהלותיך."> כצהלת סוסים נואפים. </text>
      <text title="אחרי מתי."> תטהרי עוד. </text>
    </pasuk>
  </chapter>
  <chapter id="14">
    <pasuk id="1">
      <text title="דברי הבצרות."> שיביא עליהם רעב, ומנחם חברו לשון מבצר כמו ומבצר משגב חומותיך (ישעיה כה).  </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="2">
      <text title="ושעריה."> עריה. </text>
      <text title="וצוחת ירושלם."> צעקת ירושלים כמו מראש הרים יצוחו (שם מב). </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="3">
      <text title="על גבים."> בורות שהמים מתכנסים בהם. </text>
      <text title="שבו כליהם ריקם."> שלא ירד מטר. </text>
      <text title="וחפו."> לשון כסוי. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="4">
      <text title="אכרים."> בובייר"ש בלע"ז. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="5">
      <text title="ילדה ועזוב."> את ולדה לבקש לה מרעה. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="6">
      <text title="על שפיים."> יבלי מים כיבייר"ש בלע"ז. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="7">
      <text title="ענו בנו."> העידו בנו. </text>
      <text title="עשה למען שמך."> עשה מה שתעשה עמנו למען שם גדול שיצא לך שאתה מושל בכל ואנחנו עמך וצאן מרעיתך ולא נאה שתתן שם נצחונך לאלילים ומדרש אגדה יש למען שמך המשותף בשמינו. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="8">
      <text title="מקוה."> תוחלת. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="9">
      <text title="נדהם."> דקרו"ץ בלע"ז מושך ידו מן המלחמה ויש אומרים רקרואנ"ץ בלע"ז. </text>
      <text title="ושמך עלינו נקרא."> לפיכך אין כבודך בכך. </text>
      <text title="תנחנו."> פי' כמו תעזבנו.  </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="10">
      <text title="כן אהבו לנוע."> כן כמה שגזרתי עליהם גולה במצרים ובבל אהבו שם להיות גולים לעבוד עכו"ם רחוקות. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="14">
      <text title="ואליל."> לשון אל דבר שאינו. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="17">
      <text title="נחלה מאד."> לשון חולי. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="18">
      <text title="סחרו."> סבבו לבקש הצלה. </text>
      <text title="אל ארץ ולא ידעו."> אל ארץ אחרת ולא היו יודעין בה עד הנה. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="19">
      <text title="אם בציון געלה נפשך."> על מנת שלא לשוב עליה כי אם דעתך לשוב מדוע הכיתה באין מרפא. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="21">
      <text title="למען שמך."> שנקראת רחום. </text>
      <text title="כסא כבודך."> בית המקדש, ומדרש אגדה ישראל החקוקים בכסא כבודך. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="22">
      <text title="ואם השמים יתנו רביבים."> מאיליהם אם לא על פיך בתמיה, כל תמיהה הכפולה הראשונה בה"א והשנייה באם כגון הבמחנים אם במבצרים (במדבר יג) הטובה היא אם רעה (שם) המאוס מאסת אם בציון געלה נפשך (כאן), אף כאן היש בהבלי העכו"ם ואם השמים. </text>
    </pasuk>
  </chapter>
  <chapter id="15">
    <pasuk id="1">
      <text title="משה ושמואל."> שניהם נזקקו לבקש רחמים על ישראל ומתחלה החזירום למוטב ואח"כ התפללו עליהם ולא עלה בלבם להשיב אפי עד שהחזירום למוטב, משה, שימו איש חרבו וגו' (שמות לב) ויזר על פני המים וגו' (שם) ואח"כ אעלה אל ה' אולי אכפרה, שמואל במצפה ויסירו בני ישראל את הבעלים (שמואל א ז) ואח"כ קבצו את כל ישראל המצפתה ואתפלל עליכם (שם), אתה אינך יכול להשיבם אלי לכך אל תתפלל עליהם. </text>
      <text title="נפשי."> רצוני. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="2">
      <text title="אשר למות וגו'."> כל המאוחר בפ' קשה מחבירו, חרב קשה ממות מיתת חרב מנוולת ומיתה על מטתו אינה מנוולת, וכן הוא אומר (תהלים קטז) יקר בעיני ה' המותה לחסידיו. רעב קשה מחרב שזה מצטער וזה אינו מצטער, וכן הוא אומר טובים היו חללי חרב מחללי רעב שבי כולהו איתנהו בגוה. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="3">
      <text title="ופקדתי."> לשון מינוי ופקידות. </text>
      <text title="לסחוב."> לגרר וכן אם לא יסחבום (לקמן מט). </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="4">
      <text title="לזעוה."> מגזרת לא קם ולא זע (אסתר ה) וכמוהו גאוה מגזרת גאה מאד (ישעיה טו). </text>
      <text title="לכל ממלכות הארץ."> כל השומע רעה שבאה עליהם יזוע. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="5">
      <text title="ינוד."> יקונן. </text>
      <text title="ומי יסור."> אליך לנטות מדרכו אליך לשאול לך לשלום. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="6">
      <text title="נלאתי הנחם."> כמה פעמים חשבתי להשחית ונחמתי על הרעה עתה נלאיתי הנחם, הנחם דפורצנשי"ר בלע"ז. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="7">
      <text title="במזרה."> נפה שקורין וו"ן בלע"ז כזה שהוא זורה שעורין שלא יהו כולן גולין למקום אחד. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="8">
      <text title="עצמו לי."> רבו לפני אלמנותיו. </text>
      <text title="על אם."> על ירושלים שהיתה עיר ואם בישראל. </text>
      <text title="בצהרים."> הכל יהא גלוי לפניו כל גנזי מטמונם. </text>
      <text title="הפלתי עליה פתאום עיר."> השכנתי עליהם פתאום גייסות של עיר ובהלות רבות, ויש פותרים עיר לשון שונא, כמו ויהי עריך (שמואל א כח) ופשריה לערך (דניאל ג). </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="9">
      <text title="אמללה יולדת השבעה."> שומרון וכנסייה של עשרת שבטים שעמדו מהם ז' משפחות מלכים רשעים כבר אומללה וגלתה. </text>
      <text title="ושאריתם."> אלו יהודה וקצת בנימן שנשתיירו בישראל לחרב אתן אלו הן שבע משפחות ירבעם בן נבט וביתו בעשא וביתו עמרי וביתו יהוא וביתו מנחם וביתו פקח וביתו הושע וביתו. </text>
      <text title="נפחה נפשה."> לשון דאבה נפשה מתרגמינן ודאבון נפש (דברים כח) ומפחן נפש. </text>
      <text title="בעוד יומם."> בלא זמנם מהרו ליפול כך נדרש במס' גיטין, ובמדרש רבי תנחומא דרשו כלפי ירושלים, ומונה שבעה רשעים: יהורם, יהואש, אחז, מנשה, אמון, יהויקים, צדקיהו, אך יש למנות עוד רחבעם, אביה, אמציה, אחזיה. </text>
      <text title="וחפרה."> לשון בושת. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="10">
      <text title="אוי לי אמי."> ירמיה היה מתאונן על עצמו שהיו שונאין אותו בני עירו על דברי תוכחותיו. </text>
      <text title="ואיש מדון."> איש מריבה כמו לא ידון רוחי (בראשית ו). </text>
      <text title="לא נשיתי."> כמו לא תהיה לו כנושה (שמות כב). </text>
      <text title="כלה מקללוני."> איני רב עמהם על עסקי ממון שיש לי עליהם ולא להם עלי והרי כל העם מקללני. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="11">
      <text title="שריתיך."> השארתיך לשון שארית וכן פתרו מנחם, אבל דונש פתר אותו לשון התרה ושריתיך כמו (דניאל ה) משרי קטרין ופתרון שריתיך כן הוא, שנאמר הנה פתחתיך היום מן האזיקים (לקמן מ) כלומר ביום אשר הקים ה' את דברו נאמר לו ועתה הנה פתחתיך היום מן האזיקים אשר על ידיך, אם טוב בעיניך לבוא אתי בבלה, וגם ישראל בקשו ממנו שיתפלל בשבילם כאשר נאמר לו התפלל בעדינו אל ה' אלהינו כי נשארנו מעט מהרבה (לקמן מב). </text>
      <text title="אם לא."> לשון שבועה. </text>
      <text title="הפגעתי בך בעת רעה."> את האויב כשתבא עליהם הרעה יפגעו בך שתבקש רחמים עליהם, כגון צדקיה אמר לו דרש נא בעדנו את ה' וגו' דבר אחר: נבוזראדן יבקש מאתך אם טוב בעיניך לבא אתי בבלה (לקמן מ). </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="12">
      <text title="הירוע ברזל ברזל מצפון."> אומר אני ברזל הבא מצפון קשה משאר ברזל וכן פתרונו הם נמשלו לברזל הולכי רכיל נחשת וברזל, (לעיל ו) ובירמיה נאמר נתתיך לעמוד ברזל ולחומת נחשת (לעיל א) ושלו חזק משלהם, כי נבוכדנצר מצפון יבא כדבריו עליהם. </text>
      <text title="הירוע."> הירוצץ ברזל שלהם את שלך. דבר אחר: הירוצץ פרעה הבא בעזרתכם שהוא קשה כברזל את נבוכדנצר שהוא ברזל הבא מצפון ונחשת, ותרגום יונתן נוטה לצד זה. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="13">
      <text title="חילך."> לשון ממון. </text>
      <text title="ואוצרותיך."> לישראל הוא אומר. </text>
      <text title="ובכל חטאותיך."> ולמען כל חטאתיך תהי זאת לך. </text>
      <text title="ובכל גבוליך."> אשר העמדת אלילים בכולן.  </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="15">
      <text title="אל לארך אפך תקחני."> תרגום יונתן: לא תתן ארכא לעולבני, אל תקח את ריבי להניחו לארך אפך אלא מהר והנקם לי. </text>
      <text title="שאתי."> כמו סבלתי. </text>
      <text title="עליך."> בשבילך. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="16">
      <text title="נמצאו דבריך ואוכלם."> לתאוה מתחלה והיו לששון כי דמיתי שישמעו אלי עתה. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="17">
      <text title="מפני ידך."> מפני נבואה הבאה לי מאתך. </text>
      <text title="ישבתי."> יחידי ומשתומם באבילות כי נבואת זעם מלאתני בחורבן ביתך. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="18">
      <text title="אנושה."> חולה כמו ויאנש ויחלה בבנה של בת שבע. </text>
      <text title="היו תהיה לי."> אתה הוי לי. </text>
      <text title="כמו אכזב."> כאדם שמבטחו נפסק ממנו שאתה מניחני להצטער בידם, אכזב מקור פוסק פיילינ"ץ בלע"ז. </text>
      <text title="מים לא נאמנו."> לסמוך עליהם. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="19">
      <text title="לכן."> בעבור שאני סובל הצרות האלה. </text>
      <text title="כה אמר ה'."> לי. </text>
      <text title="אם תשוב."> אתה ישראל ע"י ואשיבך אני אליו אמר לי לפני תעמוד. </text>
      <text title="ואם תוציא יקר מזולל."> אם תוציא אדם הגון מאדם רשע שתחזירנו למוטב. </text>
      <text title="כפי תהיה."> שאני גוזר גזירה ואתה מבטלה. </text>
      <text title="ישובו המה אליך ואתה לא תשוב אליהם."> יתובון אינון לפתגמך ואת לא תתוב למטעי בתריהון.  </text>
    </pasuk>
  </chapter>
  <chapter id="16">
    <pasuk id="5">
      <text title="בית מרזח."> משתה, בספרי בפרשת בית פעור ראיתי חזרו לעשות להם מרזיחין אבל רבותינו פירשו מרזח אבל. </text>
      <text title="תנוד."> תקונן. </text>
      <text title="כי אספתי את שלומי וגו'."> כשהיה אברהם אביהם עושה צדקה ומשפט נתתי לזרעו חסד ורחמים ושמר ה' אלהיך לך וגו' (דברים ז) ונתן לך רחמים (שם יג), הם הפכו ללענה משפט וצדקה לארץ הניחו (עמוס ה), אף אני חזרתי ואספתי אלי את חסדי ואת רחמי. </text>
      <text title="אספתי."> אטואי"ש בלע"ז כמו אסף אלהים את חרפתי (בראשית ל). </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="6">
      <text title="ומתו גדולים וקטנים."> ואחר שהכל מתים מה לך לספוד. </text>
      <text title="ולא יתגודד ולא יקרח להם."> דרך האבלים להתגודד ולשרוט בשרם ולקרוח קרחה בראשם, ומכל מקום לישראל אסור ולא הזכירו כאן אלא לדוגמת אבל.  </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="7">
      <text title="ולא יפרסו."> לשון שבירה כמו (דניאל ה) מנא מנא תקל ופרסין, שמברין את האבלים ברחבה ופורסין להם ברכת המוציא כי הוא יברך הזבח (שמואל א ט) תירגם יונתן:: ארי הוא פריס על מזונא. </text>
      <text title="ולא ישקו אותם וגו'."> הרי טעם למה שאמרתי אל תלך לספוד. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="8">
      <text title="ובית משתה."> אשר אמרתי לך למעלה לא תבא, זה הטעם הנני משבית מן המקום הזה וגו'. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="13">
      <text title="ועבדתם שם את אלהים אחרים."> תירגם יונתן: ותפלחון תמן לעממיא פלחי טעוותא ימם ולילי. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="14">
      <text title="לכן."> לשון שבועה אע"פ שבגדתם בי שבועה היא בידי שאגאול אתכם. </text>
      <text title="ולא יאמר עוד וגו'."> רבותינו דרשו לא שתעקר יציאת מצרים ממקומה, אלא גאולה אחרונה עיקר ויציאת מצרים טפל לה. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="16">
      <text title="ודיגום."> מה הדייג שולהו מתוך מקום גדולו אף אלו ילכדו אותם שבתוך העיר, ומה עסקו של דג משנלכד הוא מת כך אביא עליהם הורגים, ואח"כ אשלח ציידים לנשארים ולבורחים מן החרב על ההרים והגבעות וצדום להגלותם בשבי. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="18">
      <text title="משנה עונם."> את ששנו על עונם לעשות עונות אבותיהם ויונתן תירגם: כן ואשלם לתניינין כקדמאין על חד תרין. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="19">
      <text title="ה' עוזי ומעוזי ומנוסי."> אנטיפוימאנ"ט בלע"ז ומנחם חברו לשון פלא כמו נתת ליראיך נס להתנוסס (תהלים ס) וכן ה' נסי (שמות ז) ודונש פתר אותו לשון מנוס ממש. </text>
      <text title="אליך גוים יבאו."> סוף האומות לשוב אליך ולעבדך שכם אחד ועמך איך עשו להם אלהים והמה לא אלהים. </text>
      <text title="מאפסי."> כמו מקצה. </text>
      <text title="נחלו."> לשון נחלה. </text>
      <text title="מועיל."> לשון תועלת. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="21">
      <text title="כי שמי ה'."> כמשמעו מושל ושליט לקיים גזרתי. </text>
    </pasuk>
  </chapter>
  <chapter id="17">
    <pasuk id="1">
      <text title="בעט ברזל."> משל הוא כלומר חקוקה בשיקוע ואין נוחה למחוק. ומדרש אגדה בעט ברזל בצפורן שמיר על ידי ירמיה שנקרא עמוד ברזל, ועל ידי יחזקאל שנאמר לו כשמיר חזק מצור נתתי מצחך. </text>
      <text title="חרושה."> חקוקה כזה שהוא חורש בעומק. </text>
      <text title="על לוח לבם."> שאינם שוכחין עכו"ם שלהם. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="2">
      <text title="כזכור בניהם מזבחותם."> כזכירת בניהם כן היתה להם זכירת מזבחותם כאדם שיש לו געגועין על בנו. </text>
      <text title="ואשריהם."> אשר על עץ רענן. </text>
      <text title="על עץ."> כמו אצל וכן תרגם יונתן: תחות כל אילן עבוף. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="3">
      <text title="הררי בשדה."> ירושלים היושבת בהר המישור כל סביב העיר מישור שדה, ולשון הררי כמו ערבי (ישעיה יג) על שם שיושב בערבה אינטיינד"ש בלע"ז יושבי ההר (ס"א יושבת ההר). </text>
      <text title="חילך."> כמו ממונך. </text>
      <text title="במותיך בחטאת."> במותך עשויות בחטא לשם עכו"ם בכל גבוליך. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="4">
      <text title="ושמטתה."> על כרחך תשמט ארצך את אשר לא שבתה בשבתותיכם שאמרתי לכם ושבתה הארץ (ויקרא כה). </text>
      <text title="ובך."> אנקם מחמת נחלתך אשר נתתי לך שלא עשית רצוני להשמיטה. דבר אחר: ובך מנחלתך ובך אנקם מנחלתך שאגלה אותך ממנה. </text>
      <text title="כי אש קדחתם באפי."> יקדתם בנחירי. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="5">
      <text title="אשר יבטח באדם."> בחרישו וקצירו לומר אזרע בשביעית ואוכל. </text>
      <text title="זרועו."> כמו עזרו וכן תרגם יונתן: רחצניה. </text>
      <text title=" ומן ה' יסור לבו."> שהבטיחו וצויתי את ברכתי לכם (שם) כך שמעתי. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="6">
      <text title="כערער."> כעץ יחידי לשון ערירי (בראשית טו) ויש אומר דגאשטי"ה בלע"ז ומנחם פי' שם עץ מעצי היער וערער שמו וכן פירש כערער במדבר עץ אחד מעצי היער. </text>
      <text title="בערבה."> לשון מישור. </text>
      <text title="חררים."> יובש כמו חרה מני חורב (איוב ל). </text>
      <text title="ארץ מליחה."> ארץ שהיא מליחה ולא תהא מיושבת. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="8">
      <text title="ולא יראה."> העץ כי יבא חום. </text>
      <text title="בצורת."> לשון רעב פאמצ"א בלע"ז, לשון אחר בצורת לשון מבצר וכן חברו מנחם. </text>
      <text title="לא ידאג."> לא יפחד. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="9">
      <text title="עקוב הלב."> מלא תואנה ועקובה מכל רעה. </text>
      <text title="ואנוש."> לשון חולי וחליו הוא זה. </text>
      <text title="מי ידענו."> הוא סבור מי ידענו אני ה' חוקרו. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="11">
      <text title="קורא דגר."> קוק"ו גלונצ"ט בלע"ז. </text>
      <text title="ולא ילד."> הקורא הזה מושך אחריו אפרוחים שלא ילד. </text>
      <text title="דגר."> ציפצוף שמצפצף העוף בקולו למשוך אפרוחין אחריו ואלו שהקורא דגר לא ילכו אחריו משיגדלו שאינם מינו כך עושה עושר ולא במשפט. </text>
      <text title="יהיה נבל."> מתקרי רשיעא. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="12">
      <text title="כסא כבוד וגו'."> לפי שבא לומר כל עוזביך יבושו מתחיל בקילוסו של מקום ומדבר לפניו אתה שכסא כבוד ומרום מראשית בריאות עולם ומכוון כנגד מקדשנו. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="13">
      <text title="מקוה ישראל ה'."> יושב עליו לפיכך כל עוזביך יבושו. </text>
      <text title="וסורי בארץ יכתבו."> אותם שסרים מדברי שאינם שומעים שליחותי בקברות תחתיות ארץ יכתבו. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="14">
      <text title="כי תהלתי אתה."> בך אני מתהלל ומתפאר לומר שאתה מושיעי. תהלתי וונטנצ"א בלע"ז. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="15">
      <text title="איה דבר ה'."> הפורעניות שאתה מתנבא. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="16">
      <text title="ואני לא אצתי."> לא מהרתי לזרזך להביאם מהיות רועה טוב מחזר אחריך לבקש עליהם רחמים. </text>
      <text title="ויום אנוש."> חולי של פורענותם לא התאויתי, ויונתן תרגם: ואנא לא עכבית על מימרך מלהתנבאה עליהון לאתוביתהון לדחלתך ולפי התרגום יהיה אצתי לשון עכוב כלומר לא עכבתי מלומר להם שליחותיך ולהשיבם אליך אם היו שומעים אלי. </text>
      <text title="מוצא שפתי נוכח פניך היה."> להשיב את חמתך מהם. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="17">
      <text title="אל תהיה לי למחתה."> אל יהי שליחותיך למחתה.  </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="18">
      <text title="יבושו רודפי."> אנשי ענתות לבדם. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="23">
      <text title="ולא שמעו."> אבותיכם למה שצויתים. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="26">
      <text title="ובאו."> כמו ולבא. </text>
    </pasuk>
  </chapter>
  <chapter id="18">
    <pasuk id="3">
      <text title="על האבנים."> על סדנא פרומא"ש בלע"ז. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="4">
      <text title="אשר הוא עושה בחומר."> אשר הוא עושה מן החומר נשחת ביד היוצר בעודו לח ומקרא מסורס הוא. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="8">
      <text title="מרעתו אשר דברתי עליו."> מעבירות שבידו אשר בשבילו דברתי עליו לנתוש ולנתוץ אשרפורק"י בלע"ז. </text>
      <text title="ונחמתי."> וחשבתי מחשבה אחרת. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="12">
      <text title="ואמרו נואש."> וידעתי שהם יאמרו לך על דבריך שאין חוששין להם.  </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="13">
      <text title="שערורית."> דבר גנאי. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="14">
      <text title="היעזוב מצור שדי שלג לבנון."> היעזוב אדם הצריך לשתות מים הנוזלים מצור שבשדות הבאים משלג הלבנון שהוא נקי. </text>
      <text title="אם ינתשו מים זרים."> או אם יעזבו מים חיים נובעים שהם זרים עד הנה מכל אדם, והם קרים זרים הם נובעים, וזה יוכיח אני קרתי ושתיתי מים זרים (ישעי' לז). ומנחם חברו זרים עם לא זורו ולא חובשו (שם א), לשון מימי תרופה. ונתן טעם לדבריו ואמר, כי אם בקש לדבר בלשון זרם היה מכפיל את המ"ם והיה מוסיף יו"ד מ"ם והיה אומר זרומים לרבות המים ולהיותם זרמים. </text>
      <text title="שדי."> כמו שדה. </text>
      <text title="קרים."> פריווד"ש בלע"ז. </text>
      <text title="נוזלים."> קורנ"י בלע"ז ועוד יש לפתרו אם ינתשו להיות מים זרים נמאסים המים שהם קרים נוזלים. </text>
      <text title="זרים."> ללשון ראשון הוא לשון זרם ללשון שני הוא לשון זרות כלומר מים מאוסים. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="15">
      <text title="כי."> כן עשו עמי אשר שכחוני ולשוא יקטרו. </text>
      <text title="שבילי עולם."> שבילים המתוקנים אמרו שהם מכשול כדי ללכת. </text>
      <text title="דרך לא סלולה."> לא כבושה. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="16">
      <text title="שריקות."> העובר על חרבות שראה כבר בבניינים טובים רגיל לשרוק. </text>
      <text title="ישום."> יתמה. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="17">
      <text title="עורף ולא פנים."> כשיברחו מפני האויב. </text>
      <text title="אראם."> ולא אושיעם. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="18">
      <text title="ויאמרו לכו וגו'."> ירמיה היה קובל על אנשי ענתות ואומר שאומרים כן. </text>
      <text title="תורה מכהן."> שעל הכהנים להורות תורה שנאמר יורו משפטיך ליעקב (דברים לג). </text>
      <text title="ודבר מנביא."> דברי נבואה. </text>
      <text title="ונכהו בלשון."> ונסהדיניה סהדון דשקר. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="21">
      <text title="והגירם."> הורידם ע"י חרב לשון עיני נגרה (איכה ג) כמים המוגרים (מיכה א). </text>
      <text title="על ידי חרב."> ע"י גייסות. </text>
      <text title="ואנשיהם."> של האלמנות יהיו הרוגי מלאך המות. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="22">
      <text title="כי כרו שוחה."> שחשדוהו מאשת איש, שנאמר (משלי כג) כי שוחה עמוקה זונה. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="23">
      <text title="אל תמחי."> אל תהי מחויה ולפי שהוא לשון נקבה נתן בו יו"ד ואף היא יתירה כיו"ד של ותזני בם (יחזקאל טו). </text>
    </pasuk>
  </chapter>
  <chapter id="19">
    <pasuk id="1">
      <text title="בקבוק."> צלוחית. </text>
      <text title="יוצר חרש."> כלומר של יוצר שהוא של חרש. </text>
      <text title="ומזקני העם."> הלוך עמך ומזקני העם מוסב על הלוך ומזקני העם עמך. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="2">
      <text title="שער החרסית."> שער האשפות ששם זורקין חרסים הנשברים וכן תרגם יונתן: תרע קילקלתא. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="3">
      <text title="תצלנה."> טינטני"ר בלע"ז לשון מצלתים (דברי הימים א טו), בצלצלי שמע (תהלים קנ). </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="4">
      <text title="וינכרו."> עשאוהו נכרי לפני. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="7">
      <text title="ובקותי."> ורוקנתי לשון בוקה ומבוקה (נחום ב), ועל שם בקבוק שהוא מדבר בו לקח לשונו כן.  </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="9">
      <text title="ובמצוק."> לשון צרה כמו צוקה. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="11">
      <text title="אשר לא יוכל להרפה."> אהעם קאי אבל העיר אעשה כתופת ואטהר לעתיד. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="12">
      <text title="העיר הזאת כתופת."> כולה מליאה הרוגים כמו התופת שהורגין שם את הילדים למולך. </text>
    </pasuk>
  </chapter>
  <chapter id="20">
    <pasuk id="2">
      <text title="המהפכת."> שם מקום האסורים ויונתן תרגם: לכיפתא ארוולו"ר בלע"ז. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="3">
      <text title="מגור."> יראה. </text>
      <text title="לא פשחור קרא ה' שמך וגו'."> לא נקרא שמך פשחור אלא בשביל דבר זה, כלומר פשח שחור כמו אילן שנפשח וכן ויפשחני (איכה ג). וכן אמר לו לא פשחור קרא שמך שלשון פשחור משמע אדם גדול ובן חורין פש חור, אלא לכך נקרא שמך פשחור פשח שחור. דבר אחר: פשח סחור רבים סביבותיך להרוג וללשון זה מגור הוא לשון אסיפה כמו מגורי אל חרב (יחזקאל כא). </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="5">
      <text title="חוסן."> ממון. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="7">
      <text title="פתיתני."> ללכת בשליחותך. </text>
      <text title="חזקתני."> הכבדת עלי ידך החזקה ללכת על כרחי. </text>
      <text title="ותוכל."> ונצחת. </text>
      <text title="כולה."> כל העם לועג לי. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="8">
      <text title="מדי אדבר."> בכל עת שאדבר אליהם אני צריך לזעוק ולהרים קול ואיני קורא אליהם טובה כי אם נבואות חמס ושוד. </text>
      <text title="כי יהיה דבר ה' לי."> לפיכך דברו לי חרפה שהם מחרפים אותי. </text>
      <text title="ולקלס."> לדבור כמו וקלסה. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="9">
      <text title="ואמרתי לא אזכרנו."> אם אמר לי לבי שלא לילך בשליחותך עוד. </text>
      <text title="והיה בלבי."> הנבואה. </text>
      <text title="כאש בוערת."> ועל כרחי אני צריך לילך. </text>
      <text title="עצור בעצמותי."> וכנוס בעצמותי האש. </text>
      <text title="כלכל."> לסבול האש. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="10">
      <text title="כי שמעתי."> אני אמרתי שלא אזכרנו לפי ששמעתי דבת רבים אלו שמתלחשים עלי. </text>
      <text title="מגור."> לשון אסיפה וכן תרגם יונתן. </text>
      <text title="הגידו."> עליו עדות שקר. </text>
      <text title="ונגידנו."> ונעידנו ומנחם פירש הגידו ונגידנו כמו (דברים יד) לא תתגודדו וכן חבר לחלק יגיד רעים (איוב יז) לשון השחתה כמו גודו אילנא (דניאל ג), ודונש פתר אותו לשון הגדה ממש, וכה פתרונו הגידו עליו דברי שקר ונגידנו למלך, ויש לנו כמו נגידנו דברים רבים במקרא אשר לא יכין פתרונו כי אם עד אשר יחלקון לשתי תיבות או לשלש כמו ולא יכלו דברו לשלום (בראשית לו) בני יצאוני (לעיל י). </text>
      <text title="שומרי צלעי."> מצפים שברי. </text>
      <text title="אולי יפותה."> לשמוע לנו ולטעות אחרינו. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="11">
      <text title="כי לא השכילו."> לא הצליחו בעצתם. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="14">
      <text title="ארור היום אשר ילדתי בו."> פוא"י אינייניר"ט בלע"ז היא שעת הריון ועל ידי אונס שמש חלקיהו אביו מטתו ביום שהיה בורח מפני מנשה שהיה הורג את הנביאים ושמש מטתו וברח. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="15">
      <text title="שמח."> מ"ם דגושה שהוא לשון משמח אחריה, ששמח את אביו בבשורתו. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="16">
      <text title="כערים אשר הפך."> סדום ועמורה. </text>
      <text title="ולא נחם."> משגזר עליהם חורבן לא חשב מחשבה אחרת לבטל גזרתו. </text>
      <text title="שמח."> מ"ם דגושה שהוא לשון תשמח אחרים ששמח את אביו בבשורתו. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="17">
      <text title="אשר לא מותתני."> מלאך המות מרחם והרי זה מן המקראות קצרי דבור. </text>
      <text title="הרת עולם."> הריון של עולמית. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="18">
      <text title="עמל ויגון. "> חורבן בית המקדש. </text>
    </pasuk>
  </chapter>
  <chapter id="21">
    <pasuk id="4">
      <text title="הנני מסב את כלי המלחמה."> יש בכם היודעים להשביע את השרים של מעלה הממונים על הפורעניות להציל איש איש מן הרעה שהוא ממונה עליה, ובכך אתם בוטחים הנני מיסב את השררה של זה לזה ולא תדעו על מי תשביעו. </text>
      <text title="ואספתי אותם."> כלי מלחמה אל תוך העיר הזאת שאשחית אתכם בדבר ע"י מלאך המות שהוא מן השרים העליונים, וכן מפורש בענין בדבר גדול ימותו.  </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="9">
      <text title="והיתה לו נפשו לשלל."> כאדם השולל שלל וחוטפו והולך לו, כן תהיה לי נפשו שלולה מן המיתה מן ההורגים. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="10">
      <text title="פני."> כתרגומו רוגזי.  </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="12">
      <text title="מיד עושק."> טעמו למטה שאינו שם דבר אלא שם הגזלן העושק את אחרים. </text>
      <text title="ואין מכבה."> שלא ימלט לכם שריד. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="13">
      <text title="יושבת העמק."> ירושלים היא בתוך עמק, דבר אחר: שהעמיק הקב"ה עצה עליך להחריבך. </text>
      <text title="צור המישור."> הר שכל סביביו מישור. </text>
      <text title="מי יחת עלינו."> מי יחנה עלינו כמו כי שם ארם נחיתים (מלכ"ב ו). </text>
    </pasuk>
  </chapter>
  <chapter id="22">
    <pasuk id="3">
      <text title="אל תונו."> זו אונאת דברים. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="6">
      <text title="גלעד אתה לי וגו'."> אילו את חביב קדמי כבית מקדשא דרם בריש טוריא אם לא אשוינך מדברא. </text>
      <text title="גלעד אתה."> בית המקדש שממנו צרי ורפואה לכל העולם. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="7">
      <text title="וקדשתי."> וזמנתי. </text>
      <text title="וכרתו מבחר ארזיך."> לפי שדמוהו ללבנון נופל כאן הלשון הזה. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="10">
      <text title="אל תבכו למת."> ליהויקים שימות לפני השער כשיסחבוהו להגלותו. </text>
      <text title="בכו להולך."> ליהויכין ולצדקיהו אמור מעתה חביבה מיתתו של יהויקים שנאמר בו ונבלתו תהיה מושלכת לחורב ביום ולקרח בלילה, (לקמן לו) מחייו של יהויכין שנאמר בו וארוחתו ארוחת תמיד וגו' (לקמן נב). </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="11">
      <text title="אל שלום."> הוא צדקיהו וכך נקרא (בדברי הימים א ג) והרביעי שלום וקראו רביעי למלכות בבני יאשיהו שבתחלה מלך יהואחז ואח"כ יהויקים ואחריו יהויכין ואחריו צדקיהו. </text>
      <text title="אשר יצא."> ואע"פ שלא יצא עדיין מתנבא עליו כאלו יצא. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="13">
      <text title="הוי בונה ביתו."> על יהויקים הוא אומר שהוא היה רשע וסוף הענין מוכיח לכן כה אמר ה' אל יהויקים וגו'. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="14">
      <text title="בית מדות."> בית גדול כמו אנשי מדות (במדבר יג) שיש בהן מה למדוד. </text>
      <text title="וקרע לו."> והרחיב לו, אחרים הגיהו וקרע לו ופתח לו וכן ותקרעי בפוך (לעיל יד) קרעת שמים ירדת (ישעיה סג) כולן לשון פתיחה. </text>
      <text title="וספון בארז."> מסכך הגג בארזים. </text>
      <text title="ומשוח בששר."> ומצייר בסממנים, תרגם יונתן: בששר צבע הוא ממין הציורים, לשון אחר ומשוח בששר כמו חוט המשחה אליינאנ"ט אנשינופלשון אחר בלע"ז. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="15">
      <text title="התמלוך."> התאריך ימים על שאתה מתחרה להכביד על ממשלתך להודיע שאתה מלך. </text>
      <text title="אביך."> יאשיהו שהתנהג בענוה הלא אכל ושתה וראה טוב כל ימי חייו. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="17">
      <text title="על בצעך."> לגזול ממון. </text>
      <text title="המרוצה."> ריצוץ דלים ועושק יוכיח עליו כי עשוק ורצוץ תמיד סמוכין בלשון מקרא וכן את מי עשקתי ואת מי רצותי (שמואל א יב). </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="18">
      <text title="והוי הדה."> הוי על תפארתו. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="19">
      <text title="קבורת חמור יקבר."> כמה דמשגרן ית נבלת חמרא כן ישגרון ית נבלתיה. </text>
      <text title="ישגרון."> יסחבון. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="20">
      <text title="עלי הלבנון וצעקי."> סקי לבית מקדשא וצווחי. </text>
      <text title="ובבשן תני קולך."> על הבשן שיחרב ויונתן תרגם: ובתרעי טור ביתא ואיני יודע לפרש האיך נופל לשון בשן בשערי הר הבית אם לא בשביל הדלתות שעושין מאלוני הבשן והוא שם מקום, או לשון בשן מקום בקעה רחבה כן היקף הר הבית מגרש ריוח לבהמ"ק. </text>
      <text title="וצעקי מעברים."> וצוחי על מגיזתא והם לשון מקום. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="21">
      <text title="בשלותיך."> כשהיית בשלוה. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="22">
      <text title="כל רועיך."> כל מלכיך. </text>
      <text title="תרעה רוח."> רוח קדים תרוצצם. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="23">
      <text title="מקוננת בארזים."> ששמת קנך במגדלות בתי ארזים לבנות בתי מדות. </text>
      <text title="מה נחנת."> מה מצאת חן בשביל גובה מגדלייך בעיני שודדיך בבא לך חבלים של לידה ומנחם פתר נחנת לשון חניה אבל דונש פתר אותו לשון חן. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="24">
      <text title="חותם על יד ימיני."> חקוק וחתום בתוך בשר זרועי. </text>
      <text title="אתקנך."> אנתקך לשון התיקם כצאן לטבחה (לעיל יב) עד התיקנו אותם (יהושע ח) והנו"ן יתירה בו. ומדרש אגדה במקום שנתק נתקן שעשה תשובה בבבל ונשאל הקב"ה על שנשבע כתבו את האיש הזה ערירי כאן ונולד לו זרובבל בבבל, ונאמר לו על פי הנביא ביום ההוא אקחך זרובבל בן שאלתיאל עבדי ושמתיך כחותם (לקמן סוף מ"ג), כלפי שאמר לאביו אם יהיה חותם על יד ימיני אנתקנו. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="26">
      <text title="והטלתי."> לשון השלכה. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="27">
      <text title="מנשאים את נפשם."> לשון תנחומים שנפשם מתנשאה להתנחם ולומר עוד נשוב לארצנו. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="28">
      <text title="העצב נבזה."> תמיה הוא שמא צורה נשבר ונבזה האיש הזה שהושלך מעל פני כמי שאין חפץ בו. </text>
      <text title="נפוץ."> נשבר כמו ככלי יוצר תנפצם (תהלים ב) ואחרים הגיהו העצב כמו העצבים מעצבין את הקטן במסכת שבת, כלומר האתה נבזה ונפוץ בעיניך כעולל קטן שמעצבין אותו מילוילי"ר בלע"ז אין זה כדי. </text>
      <text title="הוטלו."> הושלכו, לשון השלכה שאין לה תקומה כמו כי יפול לא יוטל (שם לז). </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="29">
      <text title="ארץ ארץ ארץ."> מארצו גלה אל ארץ אחרת ואת ארץ ישראל שמעי דבר ה', דבר אחר: ארץ ארץ ארץ, ארץ שהוא ארץ שבארצות שהיתה חשובה שבכולן, דבר אחר: ארץ ישראל שלש ארצות היו בה יהודה ועבר הירדן והגליל. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="30">
      <text title="גבר אשר לא יצלח בימיו."> כתבוהו. </text>
    </pasuk>
  </chapter>
  <chapter id="23">
    <pasuk id="1">
      <text title="הוי רועים."> מלכי יהודה. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="2">
      <text title="ולא פקדתם אותם."> לא נזהרתם לשומרם. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="4">
      <text title="ולא יפקדו."> ולא יחסרו לשון ולא נפקד ממנו איש (במדבר לא). </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="5">
      <text title="והשכיל."> ויצליח. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="6">
      <text title="ה' צדקנו."> ה' מצדיק אותנו בימיו של זה. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="9">
      <text title="לנביאים נשבר לבי בקרבי."> לדברי הנביאים האומרים שלום יהיה לכם נשבר לבי. </text>
      <text title="רחפו."> הולכים ונעים ככנפי צפור המרחף על קנו טרנבליר"ש בלע"ז. </text>
      <text title="מפני ה'."> שאני שומע ממנו גזירה רעה זאת. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="10">
      <text title="מפני אלה."> שבועת שקר. </text>
      <text title="אבלה."> חרבה. </text>
      <text title="מרוצתם."> קורש"א בלע"ז ויונתן תרגם: לשון רצון. </text>
      <text title="לא כן."> לא בדין. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="11">
      <text title="גם נביא גם כהן."> אפילו אלו שהכל למידין מהם. </text>
      <text title="גם בביתי מצאתי רעתם."> שהעמידו דמות בהיכל. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="12">
      <text title="כחלקלקות."> ארץ חלקה שהרגל מחלקת בה והאדם נופל. </text>
      <text title="כחלקלקות באפלה."> כשלון על כשלון חלקלקות באור יש כשלון אפלה בלא חלקלקות יש כשלון. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="13">
      <text title="ובנביאי שומרון ראיתי תפלה."> קודם שגלו. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="14">
      <text title="ובנביאי ירושלים."> אני רואה עתה שערורה דבר מגונה. </text>
      <text title="וחזקו ידי מרעים."> אומרים לרשעים שלום יהיה לכם. </text>
      <text title="לבלתי שבו."> שלא ישובו המריעים איש מרעתו. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="17">
      <text title="וכל הולך בשרירות לבו וגו'."> ולכל הולך בשרירות לבו וגו'. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="18">
      <text title="מי עמד בסוד ה'."> וישמע את הנגזר מלפניו אותו שהקשיב דבר תורתו וישמע למצותיו, ולא הרשעים האלה שמיעה הראשונה שבמקרא זה שמיעה ממש שמיעה האחרונה קבלה. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="19">
      <text title="מתחולל."> משתכן מחזר לשכון ועל ראש רשעים ישכון. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="20">
      <text title="מזמות."> לשון מחשבה. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="22">
      <text title="ואם עמדו בסודי וישמיעו דברי וגו'."> היה להם להשמיע דברי ותורתי את עמי ולא להטעותם בה מעלי. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="23">
      <text title="האלהי מקרוב."> שאיני רואה אלא בסמוך לי, ואין בי כח לשפוט את התחתונים שהם רחוקים ממני ואיני יודע במעשיהם. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="24">
      <text title="אם יסתר איש."> זהו כפל תמיהה האלהי מקרוב כדרך כל תמיהות הכפולות. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="26">
      <text title="עד מתי."> ינבאו שקר וכי יש בלבם של הנביאים הללו הנבאים שקר, לקיים מחשבותם שהם חושבים להשכיח את עמי שמי וגו'. </text>
      <text title="תרמית."> לשון מרמה. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="28">
      <text title="יספר חלום."> יספרנו לשון הבאי כשאר חלומות ולא יחזקנו בדברי נבואה. </text>
      <text title="מה לתבן את הבר."> מה ענין שקר אצל אמת. </text>
      <text title="את הבר."> עם הבר. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="29">
      <text title="הלא כה דברי כאש."> לא היה להם לטעות ולדמות חלומותם לומר שהם נבוא,ה כי דבר נבואה כשבאה בפי הנביא בגבורה היא באה בו כאש בוערת, כענין שנאמר ותהי בלבי כאש בוערת (לעיל כ) ואומר ויד ה' עלי חזקה (יחזקאל ג). </text>
      <text title="וכפטיש."> פי"ק בלע"ז ויש אומר מרטיי"ל בלע"ז. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="30">
      <text title="מגנבי דברי איש מרעהו."> איש מאת רעהו יש להם מרגלים אצל נביאי האמת ושומעין סגנון שלהם שהם מתנבאים בו ואומרין נביאת שקר באותו לשון כמו שעשה חנניה בן עזור שמע את ירמיה מתנבא בשוק העליון, הנני שובר את קשת עילם והוא ניבא בשוק התחתון שברתי את עול מלך בבל, (לקמן כח) כמו שכתבו רבותינו בסנהדרין. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="31">
      <text title="הלוקחים לשונם."> המלמדים לשונם לומר שקריהם בלשון נאם ה', כנביאי האמת למען יאמינו בם. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="32">
      <text title="ובפחזותם."> לשון תמהון אישטורדיזו"ן בלע"ז. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="33">
      <text title="מה משא ה'."> לשון שחוק לפי שנבואתו להם למשא. </text>
      <text title="ואמרת אליהם את מה משא ונטשתי וגו', ">אומרים לכם מה המשא, אתם למשא להקב"ה והוא אמר שיטוש וישליך אתכם מעל זרועותיו משמים ארץ, כך שמעתי. </text>
      <text title="ונטשתי.">
      </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="36">
      <text title="כי המשא יהיה לאיש דברו."> אע"פ שאתם מהפכין את המשא לגנאי משא דבר ה' לאיש דברו ולאיש עצתו הוא מגלהו ואתם מהפכין אותו ללשון משאוי זו לא שמעתי כן והיא עיקר, אבל כך שמעתי כי המשאוי יהיה משאוי של פורענות למי שאומרו השואל מה משא, ע"א משא ה' לשון נבואה הוא והיה הנביא השקר שואל לנביא האמת לאמר לו את דבר הקב"ה בלשון שבא הסיגנון אליו, והסיגנון לא היה מפרש הדיבור כל כך והיה נביא השקר מהפך הפירוש לצד אחר, והיה מדבר בדוגמת נביא האמת כדי שיאמינו בו. וכן עשה חנניה בן עזור לכן הוא אומר אל תשאלו משא ה' את לשון הסגנון אלא מה דבר ומה ענה, את פירוש הדבר שאלו לנביא אמת לאמר להם מה הקב"ה אומר ולהיכן נוטין את דבריו. </text>
      <text title="כי המשא יהיה לאיש דברו."> סיגנון סתם הקב"ה אמרו סתם לאיש עצתו שאינו חשוד להפכו, ואתם שואלים אותו כדי להפכו והפכתם את דברי הקב"ה, וזהו שאמר למעלה מגנבי דברי איש מאת רעהו כאן גם זה לשון מיושר. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="37">
      <text title="כה תאמר אל הנביא."> כשאתם באים לשאול דברי מאת הנביא. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="39">
      <text title="ונשיתי."> לשון גיד הנשה (בראשית לב) ולשון ונשתה גבורתם (לקמן נא) קופץ ומטלטל ממקום למקום. </text>
    </pasuk>
  </chapter>
  <chapter id="24">
    <pasuk id="1">
      <text title="דודאי."> קדרות. </text>
      <text title="מועדים."> מוכנים. </text>
      <text title="החרש והמסגר."> תלמידי חכמים שגלו עם יכניה וכבר פירשתיו בספר (מלכים ב' כד) החרש והמסגר לימייטרא"ה ליפורטי"ר בלע"ז, לשון אחר: החרש והמסגר החרש לשון חרש והמסגר לשון סגור, כלומר חכמים גדולים בתורה שכשהיה אחד מהם מדבר הכל שותקים, מסגר שהיו סוגרים ואין פותח. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="2">
      <text title="כתאני הבכרות."> שבישלו כל צרכן בתחלת בכורי תאנים, שהם חביבות על מוצאיהם בראשיתם. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="5">
      <text title="כן אכיר את גלות וגו'."> הרי זה מקרא מסורס, כן אכיר לטובה את גלות יהודה שהגליתי כבר יכניה וגלותו. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="6">
      <text title="אתוש."> לשון עקירה. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="9">
      <text title="לזעוה לרעה לכל ממלכות הארץ."> שישמעו הרעה הבאה עליהם ויזועו. </text>
      <text title="לשנינה."> שישננו וידברו הכל בפורענותם. </text>
    </pasuk>
  </chapter>
  <chapter id="25">
    <pasuk id="1">
      <text title="בשנה הרביעית."> שנה שנתחתם גזר דינם שיגלו ושישתו כוס החמה כמו שאמור בענין קח את כוס וגו', וקודם גזר דין אמר לנביא להוכיחם אולי ישובו ולא יתחתם גזר דינם. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="3">
      <text title="שלש ועשרים."> יאשיהו מלך שלשים ואחת צא מהם שתים עשרה שנה נשארו תשע עשרה וארבע של בנו הרי שלש ועשרים. </text>
      <text title="אשכים ודבר."> לשון הווה הייתי משכים ומדבר תמיד. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="10">
      <text title="קול רחים."> סימן הוא לסעודת ברית מילה על שם שטוחנין ושוחקין לה סממנין לרפואה. </text>
      <text title="אור נר."> סימן משתה כך שנינו בסנהדרין. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="13">
      <text title="את כל הכתוב."> על בבל. </text>
      <text title="בספר הזה."> בסופו. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="14">
      <text title="כי עבדו בם."> כמו כי יעבדו בם בבני בבל. </text>
      <text title="גם המה גוים רבים."> מדי ופרס. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="15">
      <text title="כוס היין החמה."> נבואת הפורענות. </text>
      <text title="והשקיתה אותו."> הנבא להם שלא תשוב עוד בשום תשובה. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="16">
      <text title="והתגעשו."> וישתגשון. </text>
      <text title="והתהללו."> לשון הוללות ישתטו.  </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="18">
      <text title="כיום הזה."> כאשר הם היום לאחר החורבן כתב ירמיה ספרו. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="20">
      <text title="ואת כל הערב."> כל סומכותא אשר ערובת פרעה ומשענתו עליהם לעזרה. </text>
      <text title="הערב."> גרנטיא"ה בלע"ז. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="22">
      <text title="ואת מלכי האי."> כל אלו שמנה עד כאן שכיני א"י הם. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="23">
      <text title="קצוצי פאה."> המוקצים בקצה אותה הרוח. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="24">
      <text title="מלכי ערב."> ערביא. </text>
      <text title="ואת כל מלכי הערב."> סומכוותא של ערביים. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="26">
      <text title="ששך."> הוא בבל בא"ת ב"ש. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="27">
      <text title="וקיו."> כאדם ששותה יותר מדאי שמקיא. </text>
      <text title="החרב."> התגר של המלחמה. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="29">
      <text title="מחל."> מתחיל. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="30">
      <text title="על נוהו."> מתאבל על חורבן ביתו. </text>
      <text title="הידד."> לשון הוי שצועקין עושי מלאכה כבדה בקול רם לזרז זה את זה, להתחזק ודורכי גתות רגילין בה. </text>
      <text title="יענה."> כל לשון ענייה צעקת קול רם היא. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="31">
      <text title="נשפט."> מתווכח בדין. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="32">
      <text title="מגוי אל גוי."> שאני מסכסכן זה בזה. </text>
      <text title="מירכתי."> כתרגומו מסיפי. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="34">
      <text title="הילילו."> לשון יללה. </text>
      <text title="והתפלשו."> התגלגלו בעפר ווטרליי"ר בלע"ז. </text>
      <text title="ותפוצותיכם."> הרי זה מקרא קצר כלומר ותפוצותיכם תקרבנה לבא. </text>
      <text title="ככלי חמדה."> כלומר אם תאמרו חשובים אנחנו הרבה יש כלי חמדה של זכוכית נופלים ומשתברים ואובדים. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="37">
      <text title="ונדמו."> לשון חורבה לשון הדימנו, ונדמה שם (לעיל ח).  </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="38">
      <text title="עזב ככפיר וגו'."> גלה מלכא מכרכיה ככפיר העוזב את סוכו. </text>
      <text title="היונה."> משתכרת ביין כן תרגם יונתן. דבר אחר: לשון אונאה. </text>
    </pasuk>
  </chapter>
  <chapter id="26">
    <pasuk id="1">
      <text title="בראשית ממלכות."> פרשה זו תחתונה קדמה לעליונה ארבע שנים. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="10">
      <text title="וישמעו שרי יהודה."> שתפשו נביאי השקר והכהנים את ירמיהו. </text>
      <text title="בפתח שער ה' החדש."> אחרים הגיהו כשגלה יהויכין וקצת כל בית אלהינו עמו שברו חילו של נבוכדנצר שער המזרחי וחזר צדקיהו ותקנו וחדשו לכך נקרא חדש. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="18">
      <text title="מיכה המורשתי."> דמן מרישה. </text>
      <text title="עיים."> גלים. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="19">
      <text title="ויחל."> לשון תפלה. </text>
      <text title="ואנחנו עושים רעה גדולה."> אם נהרוג אותו. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="20">
      <text title="וגם איש היה מתנבא."> מי שאמר זו לא אמר זו עד כאן דברי צדיקים, ועמדו רשעים שהיו שם ואמרו גם איש מתנבא וגו', כשם שאוריה נהרג יהרג ירמיה כך מפורש בספרי. </text>
    </pasuk>
  </chapter>
  <chapter id="27">
    <pasuk id="1">
      <text title="בראשית ממלכת יהויקים."> שלש שנים לפני שמלך נבוכדנצר נתנבא עליו שימלוך. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="2">
      <text title="מוסרות."> הם רצועות העול שקורין קיינגל"ש. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="3">
      <text title="ושלחתם אל מלך אדום."> בימי צדקיהו בשנה הרביעית למלכו שעשהו נבוכדנצר שליט על חמשה מלכים. </text>
      <text title="מלך אדום ומלך מואב ומלך בני עמון וגו'."> אלו חמשה מלכים נתן נבוכדנצר תחת ידו של צדקיהו. חמש עשרה שנה היו על צוארו משנה אחת ליהויקים עד השנה הרביעית לצדקיהו ששברם הימנו חנניה בן עזור. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="6">
      <text title="עבדי."> שיעשה רצוני לפרע משונאי. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="7">
      <text title="ואת בנו."> אויל מרודך. </text>
      <text title="ואת בן בנו."> בלשאצר. </text>
      <text title="עד בא עת ארצו."> שיבואו דריוש המדי וכורש ויהרגו את בלשאצר.  </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="12">
      <text title="ואל צדקיהו מלך יהודה דברתי וגו'."> כל זה אמר ירמיהו אל שלוחי המלכים. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="16">
      <text title="הנה כלי בית ה'."> שגלו עם יכניה. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="19">
      <text title="המכונות."> תרגם יונתן: בסיסיא כמו את הכיור ואת כנו (שמות לה). </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="20">
      <text title="בגלותו."> כמו בהגלותו. </text>
      <text title="חורי."> כמו שרי. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="22">
      <text title="עד יום פקדי אותם."> בימי כורש כמו שמפורש בספר עזרא. </text>
    </pasuk>
  </chapter>
  <chapter id="28">
    <pasuk id="1">
      <text title="ויהי בשנה ההיא."> כשהגיע אותו הזמן שהשליט נבוכדנצר את צדקיהו על חמשת מלכים, שהיה ירמיה אומר שליחותו ומשלח המוסרות והמוטות אל המלכים ביד מלאכיהם. </text>
      <text title="בראשית ממלכת צדקיה."> בתחלה שהשליטו על חמשת המלכים ואי אפשר לומר בתחלת מלכותו שהרי נאמר בשנה הרביעית, אותה שנה ירד להקביל את פני נבוכדנצר בבבל ושריה שר המנוחה עמו וכמו שנאמר בסוף הספר והשליטו על המלכים. </text>
      <text title="אמר אלי וגו'."> אמרו רבותינו מי הטעה את חנניה, שמע שהיה ירמיה מתנבא בשוק העליון הנני שובר את קשת עילם (לקמן מט) ונבואה זו בסוף הספר נאמרה בראשית ממלכת צדקיהו כמו שמפורש שם, ולפי שעילם סמוכה לבבל עמד הוא בשוק התחתון ודרש ודן קל וחומר, ומה עילם שלא באה אלא לעזור את הכשדים וכו' כמה שהיא בסנהדרין. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="6">
      <text title="יעשה."> פאצ"א בלע"ז. </text>
      <text title="יקם."> לשון תפלה (של"ש שטי"ן אלו ע"ד והביא"ו לבי"ת הכל"א לשון אחר סדר"ן הר"ב המחב"ר). </text>
      <text title="אמן כן יעשה וגו'."> בעלי אגדה אומרים כך אמר לו, הלואי ויתקיימו דבריך אני משתכר ואתה נפסד אני כהן ואוכל קדשי שמים, אם יעמוד הבית בבניינו ואתה גבעוני כדכתיב כאן אשר מגבעון ותהיה לי עבד חוטב עצים ושואב מים, ומורה צדק שלא פירש נקיט ליה טעם רבותינו שלמדו מכאן, כל המחניף לרשע סוף נופל בידו או ביד בנו או ביד בן בנו, שכן יראייה בן שלמיה בן חנניה תפשו לבסוף והביאו לבית הכלא.  </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="7">
      <text title="אך שמע נא וגו'."> עד הנביא אשר ינבא לשלום, אמר אני מתנבא פורעניות, אם לא יבא איני שקרן, הקב"ה נחם על הרעה אבל הנביא אשר ינבא לשלום וגו' בבא דבר הנביא יודע וגו', אבל אם לא יבא דברו שקרן הוא, שנאמר לא איש אל ויכזב וגו' (במדבר כג) כך דרש רבי תנחומא. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="14">
      <text title="את חית השדה נתתי לו."> שרכב על ארי וקשר תנין בראשו. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="16">
      <text title="השנה אתה מת."> ובשנה הבאה תקבר. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="17">
      <text title="בשנה ההיא בחדש השביעי."> והלא אין חדש שביעי מן השנה אלא מת ערב ר"ה וצוה לבניו שיקברוהו לאחר ר"ה ולא קודם ויעלימו את מיתתו אותו היום כדי לעשות נבואת ירמיה שקר. </text>
    </pasuk>
  </chapter>
  <chapter id="29">
    <pasuk id="2">
      <text title="והגבירה."> אם המלך. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="8">
      <text title="ישיאו."> לשון הסתה כמו הנחש השיאני (בראשית ג). </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="12">
      <text title="וקראתם אותי והלכתם."> בדרכי והרי זה מקרא קצר. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="16">
      <text title="אל המלך."> צדקיהו אשר לא גלה. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="17">
      <text title="כתאנים השוערים."> לשון שערוריה (הושע ו). </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="18">
      <text title="ולחרפה."> שיחרפו אותם דשטרווי"ר בלע"ז, וכן כל חרפה שבמקרא. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="22">
      <text title="אשר קלס."> לשון קלוי באש (ויקרא ב).  </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="23">
      <text title="וינאפו את נשי רעיהם."> כמו שמפורש בסנהדרין, כה אמר הקדוש ברוך הוא שכבי עם חבירי. </text>
      <text title="ועד."> לשון עדות. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="24">
      <text title="הנחלמי."> שם מקום. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="26">
      <text title="נתנך כהן."> אל צפניה כתב כן. </text>
      <text title="פקידים."> ממונים. </text>
      <text title="מהפכת."> כיפה. </text>
      <text title="הצינוק."> סדן ציש"ב בלע"ז. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="28">
      <text title="כי על כן שלח."> כי יש לך לגעור בו על אשר שלח אלינו לבבל לאמר, ארוכה היא גלותכם שם. </text>
      <text title="על כן."> כמו על אשר. </text>
    </pasuk>
  </chapter>
  <chapter id="30">
    <pasuk id="3">
      <text title="כי הנה ימים באים."> ולא תאמר למה אכתבנו כי יאבדו כולם ואין קורא בו ואין זוכרו עוד כי הנה ימים באים וגו'. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="5">
      <text title="קול חרדה שמענו."> יש פותרין על שמועת בבל שהיו חרידים ממנה אותם שגלו שם, ומדרש אגדה על מלחמת גוג ומגוג. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="6">
      <text title="אם יולד זכר."> אם דרך לזכרים ללדת שיאחזום חבלים כיולדה. </text>
      <text title="חלציו."> כמו מתניו. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="7">
      <text title="היום ההוא."> יום הריגת בלשאצר ומפלת בבל, פ"א יום מפלת גוג. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="8">
      <text title="אשבור עולו."> יסיר עול העכו"ם מעל ישראל. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="10">
      <text title="ואתה אל תירא."> מכל הרעות אשר תראה באה על בבל אשר אתה בתוכה. </text>
      <text title="ושאנן."> כמו ושקט. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="11">
      <text title="ויסרתיך למשפט."> בדין חסוך. </text>
      <text title="ונקה לא אנקך."> לשון טיאוט השמד.  </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="12">
      <text title="אנוש לשברך נחלה מכתך."> אנפר"ש בלע"ז. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="13">
      <text title="למזור."> רפואה אין אדם סבור שתהא לך תשועה. </text>
      <text title="תעלה."> רפואה לשון הועיל. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="14">
      <text title="מוסר אכזרי."> ייסורי אכזריות המוסר אכזרי הוא. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="16">
      <text title="לכן."> שבועה. </text>
      <text title="שאסיך למשסה."> לשון ביזה וכן תרגם יונתן: ויהון עדיך לעדי. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="17">
      <text title="ארוכה."> רפואה. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="18">
      <text title="וארמון."> המקדש. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="19">
      <text title="והכבדתים."> שיהיו עם כבד. </text>
      <text title="ולא יצערו."> כמו ימעטו. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="21">
      <text title="אדירו."> שר שלו. </text>
      <text title="ערב את לבו."> לשון ערבון פרוויל"א הטינ"א בלע"ז. </text>
      <text title="לגשת אלי."> למלחמה למחות בידי.  </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="23">
      <text title="מתגורר."> חונה ודר לשון ארץ מגורי ודוגמתו וסער מתחולל (לעיל כב) האמור במקרא האחר הוא זה ששניהם לשון חנייה. </text>
      <text title="על ראש רשעים."> על ראש עכו"ם. </text>
    </pasuk>
  </chapter>
  <chapter id="31">
    <pasuk id="1">
      <text title="מצא חן."> בעיני דור המדבר. </text>
      <text title="שרידי חרב."> מצרים והעמלקי והכנעני. </text>
      <text title="הלוך להרגיעו ישראל."> בהוליכם לנחול ארץ מרגועם. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="2">
      <text title="מרחוק."> בזכות אבות. </text>
      <text title="נראה לי."> אני הנביא ואמר לי לאמר לכנסת ישראל אהבת עולם אהבתיך. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="3">
      <text title="עוד אבנך ונבנית."> בניינים שנים היו לך על ידי אדם לכך חרבו עוד אבנך אני בעצמי בנין שלישי ונבנית לעולם תעדי תתקשטי. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="4">
      <text title="וחללו."> בשנה הרביעית יחללו את פרים לפדותו בכסף. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="5">
      <text title="נוצרים."> צופים בראשי מגדלים גבוהים להכריז קול נשמע למרחוק. לשון אחר: נוצרים כמו נוצר חסד לאלפים (שמות ל"ד) לשון שמירה, כלומר יש יום שיקראו אותם ששמרו התורה ויאמרו קומו, וכן תרגם יונתן: ארי אית אריכות יומיא וסגיא טובא דעתיד למיתי לצדיקיא דנטרו אורייתא מלקדמין. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="6">
      <text title="וצהלו בראש הגוים."> במגדלות גבוהים כדי שישמעו למרחוק. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="7">
      <text title="בם עור ופסח."> אפילו הנכשלים שבהם לא אמאס. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="8">
      <text title="בבכי יבאו."> על ידי תפלה ותשובה. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="9">
      <text title="מזרה."> ספריינ"ש בלע"ז. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="11">
      <text title="ונהרו."> יאספו כמו נהר. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="13">
      <text title="דשן."> שמן. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="14">
      <text title="קול ברמה נשמע."> קלא ברום עלמא אישתמע קל בית ישראל דבכן על ירמיה נבייא כד שלח יתיה נבוזראדן מרמתא לשוב מאחר הגולים אל גדליה בן אחיקם, כמו שאמר בספר זה (לקמן לט). </text>
      <text title="רחל מבכה על בניה."> מדרש אגדה אמר שהלכו אבות ואמהות לפייס את הקב"ה על שהעמיד מנשה דמות בהיכל ולא נתפייס, נכנסה רחל אמרה לפניו רבונו של עולם, רחמי מי מרובים רחמיך או רחמי ב"ו הוי אומר רחמיך מרובים, והלא אני הכנסתי צרתי בתוך ביתי שכל עבודה שעבד יעקב את אבי לא עבד אלא בשבילי, כשבאתי ליכנס לחופה הכניסו את אחותי ולא די ששתקתי אלא שמסרתי לה סימני, אף אתה אם הכניסו בניך צרתך בביתך שתוק להם. אמר לה יפה למדת סנגוריא יש שכר לפעולתך ולצדקתך שמסרת סימנך לאחותך. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="17">
      <text title="מתנודד."> קומפליינ"ט בלע"ז לשון מי ינוד לך (לעיל יט). </text>
      <text title="יסרתני."> ביסורין אתה הקב"ה. </text>
      <text title="כעגל לא לומד."> פושאגויילוני"ץ בלע"ז לשון מלמד הבקר (שופטים ד) הייתי בתחלה לכך חטאתי לך. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="18">
      <text title="נחמתי."> אני מתחרט על תועבותי. </text>
      <text title="הודעי."> שהתבוננתי בעצמי שמעלתי אפרינוי"י בלע"ז. </text>
      <text title="חרפת נעורי."> שיכולים אויבי לחרפני על חטאת נעורי. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="19">
      <text title="הבן יקיר לי אפרים."> הן דברי שכינה כלומר הוא מתנודד ואני לבי נהפך עלי לרחם שמא בני יקירי הוא כמו שאין לו אלא בן אחד שהוא עושה לו כל רצונו. </text>
      <text title="שעשועים."> אישבגיימני"ץ בלע"ז. </text>
      <text title="מדי דברי בו."> בכל עת שאני מדבר בו ומדרש ויקרא רבה די דבורי שנתתי בו שלימדתיו תורתי לרחם עליו. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="20">
      <text title="הציבי לך ציונים."> סימנים בדרכי אבותיך הטובים. </text>
      <text title="תמרורים."> תמרים קטנים נטועים לסימן בדרך. ופשוטו של מקרא עשי סימנים לדעת הדרך שהלכת בה מארץ ישראל לבבל שתחזירי באותו דרך, כלומר כי ודאי תשובי משם. </text>
      <text title="דרך הלכת."> הלכתי כתיב, וכל מקום שהלכת הלכתי אני עמך. ויונתן תרגם: שימי לך תמרורים התפלל במרר נפשך, ומנחם פירש תמרורים ענין מועל וכן פירש ותמרות עשן (יואל ג) סא"א. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="21">
      <text title="תתחמקין."> תסתרי ממני שאת בושה לשוב אלי מפני דרכך, הנה חדשה נבראת בארץ שהנקבה תחזור אחר הזכר לבקשו שישאנה, לשון ואסובבה בעיר אבקשה וגו', ומשם רבי יהודה הדרשן שמעתי נקבה תסובב להיות גבר, אני נתתיך כבת הנוטלת עישור נכסים שבעה עכו"ם משבעים, סוף שתטלי הכל כבן זכר שהוא יורש הכל. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="25">
      <text title="על זאת הקיצותי."> כך אמר ירמיה כל מה שהייתי ישן ונרדם בנבואת פורענות בנבואה הזאת הקיצותי מתרדמתי. </text>
      <text title="ערבה."> נעמה. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="26">
      <text title="זרע אדם וזרע בהמה."> הטובים והסכלים שבהם אני אזרעם כולם להיות זרע שלי, זרע אדם וזרע , תרגם יונתן: אקימינון כבני אנשא ואצלחינון כבעירא שאין עונותיה נפקדין עליה. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="28">
      <text title="בוסר."> פרי שלא נגמר והוא מקהה את השינים. </text>
      <text title="ושני בנים תקהינה."> הבנים ילקו בעון אבות. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="34">
      <text title="לאור."> איאקלארזי"ר בלע"ז, וכן תרגם יונתן: לאנהרא. </text>
      <text title="רוגע הים."> שובר הים מנידו ומרתיחו ונעשה קמטים קמטים כמו עורי רגע (איוב ז). </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="35">
      <text title="ימושו."> כמו לא ימיש. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="36">
      <text title="אם ימדו שמים."> כמה גובהם. </text>
      <text title="גם אני אמאס בישראל."> כלומר כשם שהם לא ימדו ולא יחקרו כך ישראל לא ימאסו בכל אשר חטאו. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="39">
      <text title="העמק הפגרים."> עמק שנפלו שם פגרי מחנה סנחריב. </text>
      <text title="והדשן."> מקום שפך הדשן שהיה חוץ לירושלים יוסיפו על העיר ויכניסו כל זה לתוך חומותיה ונבואה זו עתידה לבא. בגאולה אחרונה שהרי לא הייתה בבית שני. </text>
      <text title=" השדמות."> קנפני"א בלע"ז. </text>
    </pasuk>
  </chapter>
  <chapter id="32">
    <pasuk id="2">
      <text title="צרים."> לשון מצור. </text>
      <text title="בחצר המטרה."> לשון בית המשמר. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="5">
      <text title="עד פקדי אותו."> פקודת כל האדם היא המיתה. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="6">
      <text title="ויאמר ירמיהו וגו'."> לא לצדקיהו אמר כן אלא פירש הכתוב למה כלאו וחוזר לדבורו הראשון, לפרש מה הדבר אשר היה אל ירמיהו. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="7">
      <text title="בא אליך."> על פי הדבור. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="11">
      <text title="את ספר המקנה."> שטר המכירה. </text>
      <text title="את החתום וגו'."> עם חתימתו כשהוא חתום כדת וחוק. </text>
      <text title="ואת הגלוי."> שהוחזק בבית דין על פי עדיו וכתבו וחתמו הדיינין אשרתא דדייני הוא קיום השטרות, לעשות הדבר גלוי ומפורסם פן ימותו העדים. ורבותינו פירשו לענין גט פשוט ומקושר בבבא בתרא. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="12">
      <text title="לעיני חנמאל דודי."> ועד עכשיו קראו בן דודי שמא שנים היו ואם אין זאת לא ידעתי מהו ויש נוטים לומר דודו ובן דודו היה חנמאל לירמיה, כגון ראובן נשא את בת שמעון אחיו וילדה לו ימואל וכבר הוליד שמעון ימין הרי ימין דודו לימואל שבן אחי אמו הוא וגם בן דודו שהוא בן שמעון אחי אביו של ימואל ואינה היא המדה שלא מצינו בכל המקרא אח האם קרוי דוד. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="14">
      <text title="כה אמר וגו'."> אל תאמר לחנם אני מצניעם שהרי הכל גולים. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="15">
      <text title="כי כה אמר ה'."> סופן לקנות בתים. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="17">
      <text title="לא יפלא."> לא יכחד ויודע אתה שסופנו לגלות ולמה אמרת לי לקנות שדה. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="18">
      <text title="ומשלם עון אבות אל חיק."> הדור הזה ההולכים אחרי אבותיהם בדרך הרעה. </text>
      <text title="הגדול הגבור."> ולא אמר והנורא אמר עכו"ם מרקדין בהיכלו איה נוראותיו במסכת יומא. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="20">
      <text title="ובאדם."> בשאר אנשים, דבר אחר: אותות שהיו שקולין לישראל ולמצרים. כיצד, ויהי הענן והחשך ויאר הלילה (שמות יד), אותו מזל ששימש חשך למצרים שימש אור לישראל מדרש אגדה. ויונתן תרגם: ולישראל עבדתא פרישן בגו בני אנשא. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="23">
      <text title="ותקרא אותם."> הקרית אותם לשון מקרה. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="24">
      <text title="ואשר דברת."> רעה עליה היה ובא. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="25">
      <text title="והעיר נתנה."> ולמה לי שדה. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="27">
      <text title="הממני יפלא."> וכי העתידות עלומות ממני. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="31">
      <text title="למן היום אשר בנו אותה."> ביום שהוסד הבית נשא שלמה את בת פרעה. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="33">
      <text title="ולמד אותם."> לשון פעול אפרננ"ט בלע"ז.  </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="37">
      <text title="הנני מקבצם."> ברחמים מכל אשר הדחתים שם באפי. </text>
    </pasuk>
  </chapter>
  <chapter id="33">
    <pasuk id="1">
      <text title="עצור."> בבית הכלא. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="2">
      <text title="כה אמר ה' עושה."> העושה זאת. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="3">
      <text title="קרא אלי ואענך."> להודיעך העתידות. </text>
      <text title="ונצורות."> שמורות בלבי לעשותם. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="4">
      <text title="הנתוצים אל הסוללות."> לעשות מהם סוללות תלים שצבורים למעלה אשר בונים בני העיר לעלות אל הסוללות, להלחם מעליהם עם הכשדים. </text>
      <text title="ואל החרב."> לתקפא שורא מן קדם דקטלין בחרבא. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="5">
      <text title="ולמלאם את פגרי האדם."> ואת הבתים אשר נתצו עושים קברות לפגרים שנהרגים בתוך העיר. </text>
      <text title="ואשר הסתרתי וגו'."> כה אמר ה' הנני מעלה לה וגו'. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="6">
      <text title=" עתרת שלום."> ברכת שלום שלו"ד בלע"ז. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="12">
      <text title="נוה רועים."> מדור רועים. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="13">
      <text title="עוד תעבורנה הצאן וגו'."> יצאו ויבאו ישראל ע"י מנהיג הולך בראשם. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="17">
      <text title="לא יכרת."> כריתות עולם אלא אם יפרק סופו לחזור. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="18">
      <text title="כל הימים."> לא יכרת להם זרע הראוי להעלות עולה ולהקטיר מנחה. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="20">
      <text title="אם תפרו את בריתי היום."> אם תוכלו להפר את בריתי אשר כרתי את היום ואת הלילה, להיותם בעתם אשר כרתי לנח ובניו ויום ולילה לא ישבותו. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="24">
      <text title="שתי המשפחות."> המלכות והכהונה. </text>
      <text title="ואת עמי ינאצון."> ובדברים האלה הם גורמים לעמי לנאץ מהיות גוי לי. </text>
      <text title="לפניהם."> לפני דבריהם אלה שמלמדין אותן לומר לא ישוב הקב"ה מחרונו עוד, ולא תועיל לכם תשובה. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="25">
      <text title="אם לא בריתי וגו'."> אי אפשר שלא יתקיים הברית שכרתי ליום ולילה להיות בעתם, ואי אפשר לחוקות שמים וארץ ליבטל כאלו לא שמתים גם זרע יעקב וגו'. ורבותינו דרשוהו לענין ברית התורה ללמוד מכאן,, שבשביל התורה נבראו שמים וארץ אך אין המדרש מיושב על סדר המקראות. </text>
    </pasuk>
  </chapter>
  <chapter id="34">
    <pasuk id="5">
      <text title="בשלום תמות."> אמרו רבותינו שמת נבוכדנצר בימיו שכל ימי נבוכדנצר לא יצאו אסיריו מאסיריהם, וכשמת נבוכדנצר יצא צדקיה מבית האסורים ולמחרת מת וקברוהו בכבוד. </text>
      <text title="ובמשרפות אבותיך."> כך היה דרכם לשרוף על המלכים מטתן וכלי תשמישן. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="8">
      <text title="אחרי כרות המלך."> בשנה השביעית למלכו כך שנינו בסדר עולם ויהי בשנה השביעית באו אנשים מזקני יהודה לדרוש את ה', אמרו ליחזקאל עבד כהן שמכרו רבו מהו שיאכל בתרומה כלומר לפי שהיו רוצין לומר לא נענש על המצות על שהחזירו את העבדים. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="17">
      <text title="הנני קורא לכם דרור."> מאתי שאינו אדון לכם להציל ותהיו הפקר אל החרב ואל הרעב. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="18">
      <text title="העגל אשר כרתו לשנים."> כשחזרו וכבשום כרתו כולם ברית למרוד במקום וכרתו העגל לשנים ועברו בין בתריו למרוד בו והיא היתה ברית חזקה וגמורה לאמר ככה יבתר ויחלק העובר עליה. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="21">
      <text title="העולים מעליכם."> מפני חיל פרעה שיצא ממצרים כמו שמפורש בספר זה (ל"ז). </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="22">
      <text title="הנני מצוה."> ושב חיל פרעה לארצו והכשדים ישובו עליכם. </text>
    </pasuk>
  </chapter>
  <chapter id="35">
    <pasuk id="2">
      <text title="אל בית הרכבים."> בני יונדב בן רכב ומבני יתרו היו. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="4">
      <text title="איש האלהים."> נביא ה'. </text>
      <text title="שומר הסף."> אמרכלא טרשויאי"א בלע"ז. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="7">
      <text title="באהלים תשבו."> במדבריות אשר אתם גרים שם לא היה להם חלק בארץ שבני גרים היו. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="11">
      <text title="ויהי בעלות נבוכדראצר."> על כרחנו באנו העיר לכך עכשיו אנו יושבים בבתים. </text>
    </pasuk>
  </chapter>
  <chapter id="36">
    <pasuk id="5">
      <text title="עצור."> בבית הכלא. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="10">
      <text title="פתח שער בית ה' החדש."> הוא שער המזרחי כן תירגם יונתן. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="16">
      <text title="הגיד נגיד למלך."> אולי ישמע. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="20">
      <text title="חצרה."> אל החצר כל תיבה שצריכה למ"ד בתחלתה הטיל לה ה"א בסופה. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="22">
      <text title="ואת האח."> פירשו רבותינו עצים על שם שנדלקים באחוה, כלומר שנדלקים זה מזה כאחים שמהנים זה לזה סא"א. ולפי פשוטו משמע שהוא כלי שמבערין עליו אור לפני השרים. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="23">
      <text title="שלש דלתות."> רבותינו אמרו מגלת קינות היתה קראו לפניו איכה בכה תבכה גלתה יהודה דרכי ציון אבילות בכל זה לא חש אמר אני מלך על הנותרים, כיון שקרא היו צריה לראש, אמר מעכשיו איני מלך מיד ויקרעה בתער הסופר. </text>
      <text title="יקרעה."> כמו קרעה. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="25">
      <text title="הפגיעו."> התחננו. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="32">
      <text title="דברים רבים כהמה."> מתחלה היו שלש אלפא ביתין איכה ישבה איכה יעיב איכה יועם והוסיף עליה אני הגבר שכל אות משולשת בה. </text>
    </pasuk>
  </chapter>
  <chapter id="37">
    <pasuk id="1">
      <text title="וימלך מלך."> לפי שמעתה בא לספר ולומר שנתקיימו הפורעניות שנבא עד הנה התחיל לומר כן ובבא עת הפקודה שיקרבו הימים להתקיים הדברים וימלך מלך אחר על יהודה תחת כניהו בן יהויקים וגו'. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="4">
      <text title="וירמיהו בא ויוצא בתוך העם."> כשמלך צדקיהו צוה והוציאוהו מבית הכלא שכלאו יהויקים, שצדקיה היה צדיק ודורו רשעים ויהויקים היה רשע ודורו צדיקים. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="5">
      <text title="וחיל פרעה יצא ממצרים."> לעזרה ליהודה. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="7">
      <text title="שב לארצו מצרים."> בספינות היו באים ורמז הקב"ה לים והציף עליו כמו נודות ואובות כלומר נפוחות דומות לעורות בני אדם, אמרו זה לזה מה זאת? אמרו אלו אבותינו שטבעום אבותיהם של אלו שאנו הולכים לעזרתם בים מיד שבו לארצם. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="12">
      <text title="לחלק משם בתוך העם."> לפלגא אחסנתא דיליה בגו עמא ובעוד הכשדים צרים עליה לא היה יוצא ממנה שמתפלל על העיר שלא תלכד. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="13">
      <text title="ושם בעל פקידות."> ממונה לשמור שלא יצא איש מן העיר להשלים אל הכשדים. </text>
      <text title="בן שלמיה בן חנניה."> הוא חנניה בן עזור בן בנו היה זה ולכך יחסו הכתוב, ללמד שכל המחניף לרשע סוף נופל בידו או ביד בנו או ביד בן בנו, וירמיה החניף לו שאמר לו אמן יקים ה' את דבריך (לעיל כח). ומדרש אגדה שצוה חנניה את בנו ראה שאני מת על ידי ירמיה והעמידני שקרן בנבואתי אם תוכל להכשילו הכשילהו, ובנו צוה גם הוא לבניו כך וכשהגיע שעה הכשילו. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="16">
      <text title="ואל החניות."> תירגם יונתן: לגיו מן חנואתא חניות היו לפני אותו בית הכלא. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="21">
      <text title="מחוץ האופים."> משוק נחתומים כמו וחוצות תשים לך בדמשק (מלכים א כ). </text>
    </pasuk>
  </chapter>
  <chapter id="38">
    <pasuk id="2">
      <text title="והיתה לו נפשו לשלל."> והיו לו חייו הצלה כאילו שלל נפשו כאדם השולל שלל ומשתכר כך ישתכר זה נפשו. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="4">
      <text title="על כן הוא מרפא."> אלאקנ"ץ בלע"ז לשון רפיון. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="5">
      <text title="יוכל."> כמו יכול על אשר הוא מרפא את וגו'. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="6">
      <text title="הבור מלכיהו."> של מלכיהו. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="7">
      <text title="עבד מלך."> ברוך בן נריה. </text>
      <text title="הכושי."> צדקיהו מה כושי משונה בעורו אף צדקיהו משונה בצדקו מכל דורו, ויש מדרש דורש הכושי על ברוך. </text>
      <text title="איש סריס."> גבר רב. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="9">
      <text title="וימת תחתיו וגו'."> אילו הניחו אותו במקומו היה מת מאליו ברעב והם הריעו לקרב מיתתו. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="10">
      <text title="שלשים אנשים."> מתוך שכחן תש ברעב נצרכו כולן. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="11">
      <text title="בלויי הסחבות."> בלואי בגדים הנסחבים. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="12">
      <text title="והמלחים."> לשון רקבון כמו כעשן נמלחו (ישעיה נא). </text>
      <text title="תחת אצילות ידיך."> שלא יזיקוך החבלים. </text>
      <text title="אצילות."> איישילא"ש בלע"ז. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="14">
      <text title="מבוא השלישי."> לא ידעתי היכן הוא ושמא בעזרת ישראל היא, לומר שהחיל ועזרת נשים לפניה. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="19">
      <text title="דואג."> ירא. </text>
      <text title="פן יתנו אותי."> הכשדים ביד היהודים לומר מלככם יהי עבדכם על שקדמתם להשלים עמנו. </text>
      <text title="והתעללו בי."> היהודים אינגברוי"ט בלע"ז. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="22">
      <text title="אנשי שלומך."> נביאי השקר שאמרו לך לא תלכד. </text>
      <text title="בבוץ."> טיט לשון היגאה גומא בלי בצה. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="23">
      <text title="ואת העיר הזאת תשרף באש."> הרי אתה כאילו שורפה בידים שאתה גורם לה. </text>
    </pasuk>
  </chapter>
  <chapter id="39">
    <pasuk id="3">
      <text title="ויבאו כל שרי מלך בבל וישבו בשער התוך וגו'."> מגיד שנתקיימה כאן נבואה עליונה ובאו ונתנו איש כסאו פתח שערי ירושלים וגו' (לעיל א). </text>
      <text title="בשער התוך."> בתרעא מציעתא שער העזרה שער ניקנור המזרחי והוא בין שער עזרת נשים ובין שער ההיכל, ורבותינו אמרו שער התוך שער שמחתכין בו הלכות, עליהם הוא אומר מקום המשפט שמה הרשע (קהלת ג). </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="4">
      <text title="דרך גן המלך."> מערה היתה לו מביתו עד ערבות ירחו ויצא לילך דרך המערה מה עשה הקב"ה לקיים ופרשתי את רשתי עליו (יחזקאל יב), זימן צבי לפני הכשדים מהלך על גג המערה חוץ לעיר ורצו אחריו לתפשו, והוא רץ עד פתח המערה וראו את צדקיהו יוצא מן המערה. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="5">
      <text title="וידבר אתו משפטים."> למה עברת על השבועה. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="6">
      <text title="ואת כל חורי יהודה."> אלו הסנהדרין על שהתירו לו את שבועתו, החטא היה בעיני האלהים שהתירו השבועה. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="8">
      <text title="ואת בית העם."> בתי כנסיות. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="10">
      <text title="כרמים ויגבים."> שדות לעבדם כל יגיבה לשון חפירה אפושי"ץ בלע"ז. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="13">
      <text title="רבי."> כמו שרי. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="14">
      <text title="אל גדליהו בן אחיקם."> שנפל אל הכשדים ע"פ ירמיהו וכשנלכדה העיר מינהו שליט בנשארים שם. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="16">
      <text title="והיו לפניך ביום ההוא."> והיו הדברים לפניך שתראה אותם מתקיימים. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="17">
      <text title="ביד האנשים."> ביד הכשדים. </text>
    </pasuk>
  </chapter>
  <chapter id="40">
    <pasuk id="1">
      <text title="הדבר אשר היה."> מה שנאמר בסוף הענין (לקמן מב) ויהי מקץ עשרת ימים ויהי דבר ה' וגו' אלא שכתב תחלה על מה נאמר לו. ומדרש אגדה באיכה רבתי מה היה הדבר ושובה אל גדליהו. אמר לו או את נחית עמהון ואנא מסובר הכא או את סובר הכא ואנא נחית עמהון אמר אין אנא נחית עמהון מה אנא מהני להון אלא יחות ברייהון עמהון דסגין הוא מהני להון. </text>
      <text title="מן הרמה."> שהיה גולה מעצמו עמהן היה רואה כת שלולים בקולרין היה מכניס צוארו ביניהם וכו' כדאיתא בפסיקתא דאפטרתא דברי ירמיהו שאי אפשר לומר שנתנו נבוזראדן באזיקים שהרי צוהו נבוכדנאצר על תעש לו מאומה רע (לעיל לט). </text>
      <text title="באזיקים."> בזאו"ש בלע"ז. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="2">
      <text title="ה' אלהיך דבר וגו'."> למה אתה מצטער עליהם והלא אתה נבאת להם, ולא שמעו כדאיתא בפסיקתא. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="4">
      <text title="פתחתיך."> לשון ויפתח הגמלים (בראשית כד), וכן תרגם יונתן: וכען הא שריתך ומנחם פתר כולם לשון פתיחה ממש. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="5">
      <text title="ועודנו לא ישוב."> בכל זאת לא היה חפץ לשוב אמר לו הקב"ה ושובה אל גדליהו אשר הופקד על העניים הנשארים גם הם צריכין לך כשאר הגולים. </text>
      <text title="ארוחה ומשאת."> מתנן ונבזבן. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="10">
      <text title="וקיץ."> דבלה. </text>
    </pasuk>
  </chapter>
  <chapter id="41">
    <pasuk id="1">
      <text title="ורבי המלך."> ושרי המלך נתקנאו בו שנטל גדולה. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="5">
      <text title="להביא בית ה'."> כשנסעו מביתם לא היו יודעים בחורבן הבית ובדרך שמעו וקרעו בגדיהם וגלחו זקנם. </text>
      <text title="ומתגודדים."> לשון שריטה. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="9">
      <text title="אשר הכה ביד גדליהו."> מתוך שהיה לו לחוש לעצת יוחנן בן קרח ולא חש העלה עליו כאילו נהרגו על ידו. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="12">
      <text title="אל מים רבים."> על ברכת מיין סגיאין.  </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="17">
      <text title="בגרות כמהם."> בגרות דיהב דוד לכמהם בר ברזילי גלעדאה, כששב ממלחמת אבשלום כמו שנאמר בספר שמואל (ב יט) אתי יעבור כמהם וגו'. </text>
    </pasuk>
  </chapter>
  <chapter id="42">
    <pasuk id="14">
      <text title="וקול שופר."> שתוקעין הצופים להזהיר את העם. </text>
    </pasuk>
  </chapter>
  <chapter id="43">
    <pasuk id="9">
      <text title="וטמנתם במלט."> מ"ם זו יסוד נופל היא בתיבה כמו מקום מעמד מעשה ויסודו לט כמו וילט פניו (מלכים א יט), לאט אותה בתוך הטיט במלבן. </text>
      <text title="במלט."> אנוולופמנט"ו בלע"ז. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="10">
      <text title="שפרירו."> אהלו ודוגמתו ברוחו שמים שפרה (איוב כו). </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="12">
      <text title="ועטה את ארץ מצרים."> יכרוך כל שללה ויצא כאשר יכרוך ויגלול הרועה את בגדו וישליכו מעל כתיפיו, כשהוא מוליך צאנו לפניו. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="13">
      <text title="את מצבות בית שמש."> מזבחות שעשו שם אותם שנתגיירו בימי חזקיהו שבויי סנחריב שהוליך מכוש וממצרים לפני ירושלים ביום מפלתו, כמו שאמר (ישעיה יט) ביום ההוא יהיו חמש ערים בארץ מצרים מדברות שפת כנען ונשבעות לה' צבאות עיר ההרס יאמר לאחת, ותרגם יונתן: עיר קריתא בית שמש דעתידא למיחרב יתאמר דהיא חדא מנהון. </text>
    </pasuk>
  </chapter>
  <chapter id="44">
    <pasuk id="10">
      <text title="לא דוכאו."> לבם מרעתם. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="14">
      <text title="כי אם פליטים."> ירמיה וברוך חזרו משם שהגלם נבוכדנאצר כשנתנה ארץ מצרים בידו בעשרים ושבע למלכו (יחזקאל כט) כך שנויה בסדר עולם. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="19">
      <text title="המבלעדי אנשינו."> שלא מדעתם. </text>
      <text title="כוונים להעציבה."> דפוסים בדמות עצבים (עצבים דמות עלמה כמו לעיל כב). </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="22">
      <text title="ולא יוכל ה' עוד לשאת."> כמו ולא יכול. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="30">
      <text title="פרעה חפרע."> פרעה תבירא וחי"ת זו משמשת במקום ה"א. </text>
    </pasuk>
  </chapter>
  <chapter id="45">
    <pasuk id="3">
      <text title="ומנוחה לא מצאתי."> לא שרתה עלי שכינה להנבא, כמו ותנח עליהם הרוח (במדבר י"א) מה נשתניתי מתלמידי הנביאים יהושע שימש את משה נחה עליו רוח הקודש, אלישע שימש את אליהו נחה עליו רוח הקודש, אני מה נשתניתי. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="4">
      <text title="ואת כל הארץ."> היא הנדונת בנתישה והריסה זו. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="5">
      <text title="תבקש לך גדולות."> נבואות כמו ספרה נא לי את כל הגדולות וגו' (מלכים ב ח) קרא אלי ואגידה לך גדולות וגו' (לעיל לג). אמר לו הקב"ה אם אין כרם אין סייג ואם אין צאן אין רועה, איני נגלה על הנביאים אלא בזכותם של ישראל כך שנויה במכילתין בתחלתה. </text>
    </pasuk>
  </chapter>
  <chapter id="46">
    <pasuk id="3">
      <text title="מגן."> של עור הוא והוא שלוק וכשיוצא למלחמה מושחו בשמן. </text>
      <text title="וצנה."> של עץ דמות תריסין שלנו. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="4">
      <text title="מרקו הרמחים."> כמו ומורק ושוטף (ויקרא ז) פורבי"ר בלע"ז. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="5">
      <text title="המה חתים."> מצרים. </text>
      <text title="ולא הפנו."> עוד לעמוד במלחמה לא היה להם פנאי.  </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="7">
      <text title="כיאור יעלה."> שהיה רגיל להעלות גייסות סביביו כמו נהר לשטף סביביו. </text>
      <text title="יתגעשו מימיו."> דמטרפין מוהי. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="8">
      <text title="כיאור יעלה."> היה רגיל לעלות. </text>
      <text title="אובידה."> כמו אאבד. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="9">
      <text title="והתהוללו."> לשון סכלות. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="10">
      <text title="ורותה."> לשון שובע, לשון אחר לשון שכרון, כמו שכר דמתרגמינן מרוי. </text>
      <text title="בארץ צפון."> שהלך פרעה על נבוכדנאצר בכרכמיש וגם נפל ונהרגו גבוריו, והוא ברח מן המלחמה. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="12">
      <text title="גבור בגבור כשלו."> כשהיו בורחים היו נכשלים ונתקלים זה בזה. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="13">
      <text title="לבא נבוכדראצר."> זו מכה שנייה שהחריב נבוכדנאצר את מצרים בשנת עשרים ושבע למלכו (יחזקאל כט) כמו ששנינו בסדר עולם. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="14">
      <text title="התיצב והכן לך."> כנגד המלחמה, והכין והתקין. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="15">
      <text title="נסחף."> נשטפו והחליקו גבוריך כמו מטר סוחף (משלי כח), נסתחפה שדהו בלשון משנה, ומנחם חברו לשון כליון, וכן חבר מטר סוחף. ודונש פתר מטר סוחף כמו מטר סועף, כמו מסעף פארה במערצה (ישעיה י). </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="16">
      <text title="הרבה כושל."> הקב"ה שהדפו והרבה לו מכשול. </text>
      <text title="גם נפל."> נתקבצו איש אל רעהו לאמר נקומה ונשובה אל עמנו ממקום שיצאנו משם להלחם. </text>
      <text title="חרב היונה."> חרבא דסנאה דהיא כחמר מרויא, היונה לשון יין לשון אחר לשון אונאה. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="17">
      <text title="קראו שם."> במלחמה הכריזו משל של חרפה. </text>
      <text title="פרעה מלך מצרים שאון."> שהיה מגביה קול שאונו תשואות להתהלל בחיילותיו. </text>
      <text title="העביר המועד."> שייעד היום מלחמה קבוע לצאת ולהלחם ולא יצא ועבר יום זמן המועד. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="18">
      <text title="כי כתבור בהרים."> כי כאשר דבר אמת הוא שתבור קבוע בהרים והר הכרמל על הים, כן באמת יבא הדבר הזה על מצרים. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="19">
      <text title="כלי גולה."> אדם יוצא לדרך מתקן לו חמת ומקדה של חרס לשתות בה. </text>
      <text title="ונצתה."> לשון ציה. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="20">
      <text title="עגלה יפיפיה."> מלכותא יאייא. </text>
      <text title="קרץ."> עממין קטולין קרץ לשון חתוך, וכן מחומר קרצתי (איוב לג). </text>
      <text title="מצפון."> מבבל. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="21">
      <text title="שכיריה."> שריה כמו בתער השכירה (ישעיה ז). </text>
      <text title="מרבק."> קיפל"א בלע"ז. </text>
      <text title="הפנו."> פנו עורף לבקש לנוס. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="22">
      <text title="קולה כנחש ילך."> הרי הנחש בא ללמד על מצרים ונמצא למד, למדנו מכאן שכשאמר הקב"ה לנחש על גחונך תלך (בראשית ג) וקיטע את רגליו והלך קולו בסוף העולם, כך שנוייה בל"ב מדות דרבי אליעזר בנו של רבי יוסי הגלילי. </text>
      <text title="כי בחיל ילכו."> אליה. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="23">
      <text title="כרתו יערה."> כח יש בהן לכרות כל יערה. </text>
      <text title="כי לא יחקר."> מספר צבאם. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="25">
      <text title="אל אמון."> על אמון, על השר אמון יש שהוא לשון גדולה כמו התטבי מנא אמון (נחום ג). </text>
      <text title="מנא."> אלכסנדריא רבתא לאשיניוריא"ה דלישנדר"א בלע"ז. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="26">
      <text title="ואחרי כן."> מקץ ארבעים שנה, כמו שאמר (יחזקאל כ"ט). </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="27">
      <text title="ואתה אל תירא."> צדיקים שבתוך מצרים שגלו שם על כרחם. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="28">
      <text title="למשפט."> בדין חסוך מעט מעט. </text>
      <text title="ונקה."> לשון טיאוט והשמד וכן תירגמו יונתן לשון כלייה. </text>
    </pasuk>
  </chapter>
  <chapter id="47">
    <pasuk id="1">
      <text title="אל פלשתים."> על פלשתים. </text>
      <text title="בטרם יכה פרעה את עזה."> כשהיה נבוכדנצר צר על ירושלים בשנה העשירית לצדקיהו יצא חיל פרעה ממצרים ויעלו הכשדים מעל ירושלים, שמע פרעה ושטף את עזה ושב לארצו בסדר עולם. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="3">
      <text title="שעטת."> אין לו דמיון ויונתן תרגמו מפסועית. </text>
      <text title="מרעש לרכבו."> מרעש אשר לרכבו. </text>
      <text title="גלגליו."> אופני מרכבותיו. </text>
      <text title="לא הפנו אבות על בנים."> להצילם. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="4">
      <text title="להכרית לצור ולצידון."> פלשתים היו עוזרים אותם מאויביהם. </text>
      <text title="אי כפתור."> אינזל"ש בלע"ז. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="5">
      <text title="נדמתה."> נחרבה. </text>
      <text title="תתגודדי."> תשרטי באבל ובבכי. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="6">
      <text title="חרב לה'."> שהקב"ה מביא לעולם. </text>
      <text title="הרגעי."> לשון מרגוע. </text>
    </pasuk>
  </chapter>
  <chapter id="48">
    <pasuk id="1">
      <text title="המשגב."> שם מקום. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="2">
      <text title="בחשבון ומדמן."> שם מקום ולפי שמותם הוא מזכיר פורענותם. </text>
      <text title="תדמי."> תחרבי. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="4">
      <text title="צעיריה."> שולטנהא הצעירים מן המלכים. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="5">
      <text title="מעלה הלוחית."> שם מקום הוא מעלת הר. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="6">
      <text title="כערוער."> מגדל ערוער עשוי במדבר ואין סביביו ישוב כי אם שוכני אהלים ומגדל העומד באין ישוב, נראה כחורבה כן תירגם יונתן. ומנחם פי' כערוער שם עץ מעצי היער. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="9">
      <text title="תנו ציץ למואב."> תנו כנף למואב כל דבר תלאי התולה ובולט מן האדם ומן הבהמה קרוי ציץ כמו והיה לכם לציצית (במדבר ט"ו) ויקחני בציצת ראשי (יחזקאל ל"ח). </text>
      <text title="כי נצא תצא."> כי במעופה וחפזון תצאו בגולה ויהיה נצא מגזרת נצה כן חברו מנחם, וכן כי נצו גם נעו (איכה ד'). ויונתן תרגם: אעדו כתרא ממואב, תנו לאחרים ציץ הנזר אשר למואב. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="10">
      <text title="מלאכת ה'."> מלאכת השחתת מואב שהיא שליחותו של מקום. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="11">
      <text title="לא נמר."> לא נחלף. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="12">
      <text title="צועים."> מריקים וכן מהר צועה להפתח (ישעיה נ"א) הוא הלוך המעיים בשלשול. </text>
      <text title="ונבליהם."> חביותיהם של מואבים. </text>
      <text title="ונפצו."> ישברו כמו איכה נחשבו לנבלי חרש (איכה ד') כל נבל ימלא יין (לעיל יג). </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="13">
      <text title="מכמוש."> אשר בטח בו. </text>
      <text title="מבית אל."> עגל הזהב. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="17">
      <text title="נודו לו."> לשון קינה כמו אל תנוד לו. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="19">
      <text title="שאלי נס ונמלטה."> שאלי מן הנסים והנמלטים ממואב מה נהייתה אם נמלט כלום מהשחית. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="21">
      <text title="ומשפט בא."> ופורענות בא. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="26">
      <text title="השכירוהו."> השקוהו תרעילה עד שישתכר. </text>
      <text title="גם הוא."> כמו שהיה שחוק לו. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="27">
      <text title="תתנודד."> היית מניד בראשך ומתלוצץ על חרבנו, לשון אחר: כי מדי דבריך בו שהיית מתרונן על חרבנו אתה מתנודד לצאת בגולה וכן תרגם יונתן: על דאסגיתון עליהון פתגמין בכן תטלטלון. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="28">
      <text title="בעברי פי פחת."> מקום שהמים כורין תחת גידודי שפת הנחל הגבוהים וכשהנחל מתמעט נמצאת הגומא ריקנית והיונה מקננת באחת מעברי הגומא, וכשנחל רבה שוטף את הקן והיא נודדת משם כך שמעתי ויונתן לא תרגם כן והוה כיונא דשבקא פום שובכה ונחתא ושריא בארעית גובא. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="30">
      <text title="עברתו ולא כן."> שנאתו לישראל לא באמת ולא במשפט. </text>
      <text title="בדיו."> גבוריו. </text>
      <text title="לא כן עשו."> לא כגמול השיבו לזרע אברהם שנלחם עם המלכים והציל את לוט אביהם. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="31">
      <text title="קיר חרש."> עיר מארץ מואב. </text>
      <text title="יהגה."> גונח כיונים הוגים. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="32">
      <text title="מבכי יעזר אבכה לך."> כשנאמרה נבואה זו כבר חרבה יעזר והיא סמוכה למואב, אבכה לך אבכה בשבילך דוגמת אותו בכי כי גם את תחרבי כמוהו. </text>
      <text title="הגפן שבמה."> ארץ כרמים היתה. </text>
      <text title="נטישותיך."> לפי שדימה אותה לגפן דימה את גבוריה לנטישות הגפן. </text>
      <text title="עברו ים."> הלכו בגולה. </text>
      <text title="קיצך."> לשון קיץ תאנים וקצך שהיא לשון קץ אין בו יו"ד והצד"י דגושה. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="33">
      <text title="ונאספה."> וכלתה שלא תראה. </text>
      <text title="לא ידרוך."> ענבים בקול ענות הידד בשמחה כאשר היו עושים. </text>
      <text title="הידד לא הידד."> שהידד יצעקו לא יהי הידד הראשון כי אם הידד של מנוסת חרב. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="34">
      <text title="עגלת שלישיה."> מדינה גברתנית. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="36">
      <text title="על כן יתרת עשה."> על אשר גאות עשה לכך אבדו. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="37">
      <text title="גדודות."> שריטות. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="39">
      <text title="איך חתה הילילו."> הילילו עליה ואמרו איך חתה. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="40">
      <text title="כנשר ידאה."> האויב אל מואב. </text>
      <text title="ידאה."> יעוף.  </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="41">
      <text title="הקריות."> שם העיר. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="43">
      <text title="פחד ופחת."> אלו ב' דברים קשים זה אצל זה שהפחד גורם לו לנוס והפחת מוכן ליפול בו. </text>
      <text title="פחת."> פוש"א בלע"ז. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="45">
      <text title="בצל חשבון."> שהיא גבוהה ויש לה צל. </text>
      <text title="עמדו."> הנסים לנוח בצל אשר לא היה בהן עוד כח לנוס. </text>
      <text title="מבן סיחון."> מעיר סיחון כמו בן ראובן (ביהושע ט). </text>
      <text title="וקדקד."> אטריפירצד"א בלע"ז ומנחם חברו לשון מקור ויונתן תרגם: ויקירי לשון יקר. </text>
      <text title="בני שאון."> אותם שהיו מגביהים קול תפארת. </text>
    </pasuk>
  </chapter>
  <chapter id="49">
    <pasuk id="1">
      <text title="הבנים אין לישראל."> בית רפה וה"א חטף פתח שהוא לשון תמיהה. </text>
      <text title="מלכם."> עבודת כוכבים של בני עמון מלכם שמה, שנאמר ולמלכם תועבת בני עמון (מלכים ב כ"ג) לשון מלך. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="3">
      <text title="כי שודדה עי."> הסמוכה לה ומארץ עמון היא. </text>
      <text title="בנות רבה."> רבת בני עמון. </text>
      <text title="והתשוטטנה בגדרות."> תירגמו יונתן ואתהממון בסיען התגודדו בחיילות פתר והתשוטטנה לשון חיילות משוטטים וגדרות לשון גדרות צאן המלאים עדרים, ויש לפתור והתשוטטנה והתעוללנה בזבל גדרות צאן לשון בזיון ויבז עשו (בראשית כה) ושט עשו. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="4">
      <text title="תתהללי."> תתפארי וונטי"ר בלע"ז. </text>
      <text title="בעמקים."> שארצך ארץ עמקים ואין עצירת גשמים קשה לה שאין חמה שולטת בה. </text>
      <text title="זב עמקך."> מכת רוב גשמים באה עד שזבו המים בעמק ושטפו שרשי התבואה כך פי' מנחם. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="5">
      <text title="איש לפניו."> כל אשר יוכל למהר ולנוס. </text>
      <text title=" לנודד."> לשון נע ונד (שם ד).  </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="7">
      <text title="בתימן."> אדום בדרומה של ארץ ישראל היא, כמה שנאמר והיה לכם פאת נגב ממדבר צין ע"י אדום (במדבר לד). </text>
      <text title="מבנים."> מדור זה. </text>
      <text title="נסרחה."> אתקלקלת. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="8">
      <text title="הפנו."> התבערו מן המקום הזה לשון ופנו את הבית (ויקרא יד). </text>
      <text title="העמיקו לשבת."> להחבא בעמקי מסתרים. </text>
      <text title="נוסו הפנו העמיקו."> כולם לשון צווי הם. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="9">
      <text title="אם בוצרים באו לך."> חשפתי את וגו' שמועה שמעתי וגו' כל כעין דוגמא זו נבא עובדיה על אדום, ולפי שסיגנון אחד עולה לכמה נביאים ואין שני נביאים מתנבאים בסיגנון אחד במקצת הדברים משתנין. </text>
      <text title="לא ישאירו עוללות."> בתמיה והשודדים שבאו עליך לא השאירו לך כלום. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="10">
      <text title="חשפתי."> גליתי כמו מחשוף הלבן (בראשית לשון) ואתה הסגרת שרידי למען לא ישאר מהם איש, כמה שנאמר אל תסגר שרידיו (עובדיה א). </text>
      <text title="ונחבה לא יוכל."> ויבקש להחבא ולא יוכל. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="11">
      <text title="עזבה יתומיך."> שיתמת בישראל. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="12">
      <text title="אשר אין משפטם לשתות."> שלא היו אחים להם ואם הרעו להם אין להם משפט מות כמותך. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="13">
      <text title="לחרפה ולקללה תהיה בצרה."> בצרה מערי מואב, אלא מפני שהעמידה מלך לאדום כענין שנאמר יובב בן זרח מבצרה (בראשית לז) היא לוקה עמו. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="15">
      <text title="קטן נתתיך."> שאין בהם מלך בן מלך לא היה דרכם להעמיד מלך בן מלך. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="16">
      <text title="תפלצתך."> לשון בהלה שהיית ממהר ונבהל לעורר שטימתך לאחיך, ויש לועזין לשון פלצות ויש לועזין לשון מפלצת. </text>
      <text title="השיא אותך."> להרע להם.</text>
      <text title=" שוכני."> שוכן. </text>
      <text title="תופשי."> כמו תופש והיו"ד יתירה בו. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="19">
      <text title="כאריה."> העולה מגאון הירדן שהוא מקום אריות כתרגומו של יונתן כן יעלה האויב אל נוה איתן. </text>
      <text title="ארגיעה."> אקרב את הרגע. </text>
      <text title="אריצנו מעליה."> פתאום ובהצלחה יחריבנה וישוב לו ברגע קטן אל מקומו ואני אומר אריצנו מעליה ממעל לה שיהא מתגבר עליה ועליון לה וכן ממעל לרקיע וכן ממעל לו (ישעיה ו) מעל למדיו (שמואל א יב). </text>
      <text title="ומי בחור."> אותו שבחרתי לנקום נקמתי עליה אפקד. </text>
      <text title="ומי יועידני."> למלחמה להלחם אתי. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="20">
      <text title="אם לא."> לשון באמת. </text>
      <text title="יסחבום."> יגררום. </text>
      <text title="צעירי הצאן."> בזויי האומות ורבותינו דרשו פרס שהוא הצעיר בבני יפת. </text>
      <text title="ישים."> לשון שממה. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="23">
      <text title="בושה חמת וארפד."> ערי ארם כי שמעו שמועה רעה על דמשק שהיא ראש ארם, כמה שנאמר כי ראש ארם דמשק (ישעיה ז) לכך נמוגו. </text>
      <text title="בים דאגה."> דאגתה דומה לדאגת הים. </text>
      <text title="השקט לא יוכל."> כל דאגה לשון יראה הוא. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="24">
      <text title="רפתה דמשק."> רפו ידיה מהלחם. </text>
      <text title="ורטט."> זיע. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="25">
      <text title="איך לא עזבה."> לא נתמלאת עפר סביב חומתה לחזק החומה כמו ויעזבו את ירושלים עד החומה (נחמיה ג). ויש עוד לפתור למה לא נעזבת מן הרעה הזאת, שלא תבא הרעה עליה. </text>
      <text title="קרית משושי."> כך יתאבל מלכה עליה. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="26">
      <text title="לכן."> לשון שבועה. </text>
      <text title="ידמו."> יחריבו ואינו זז מלשון דממה שכל עיר חריבה אין קול נשמע בה. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="28">
      <text title="קדר."> שוכני מדברות באהלים הם אין חומה ואין עיר. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="29">
      <text title="מגור."> אמאשמנ"ט בלע"ז לשון אחר לשון יראה. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="30">
      <text title="כי יעץ עליכם וגו'."> ומה היא העצה קומו עלו אל גוי שליו. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="31">
      <text title="בדד ישכונו."> בטח ביחידות אין צריכין להתאסף ולישב ברוב אדם שאין יראים שיבא אויב עליהם. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="32">
      <text title="קצוצי פאה."> מוקצים מקצה אל קצה הרוחות. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="35">
      <text title="את קשת עילם."> את תקות עילם. (ס"א חזקת עילם). </text>
      <text title="ראשית גבורתם."> מיטב גבורתם. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="38">
      <text title="ושמתי כסאי."> מצור שלי. </text>
    </pasuk>
  </chapter>
  <chapter id="50">
    <pasuk id="2">
      <text title="ושאו נס."> פורק"א בלע"ז סי' אסיפה הוא. </text>
      <text title="בל ומרודך."> שמות עבודת כוכבים של בבל. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="3">
      <text title="גוי מצפון."> מדי ופרס. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="5">
      <text title="דרך הנה."> דרך המקום הזה ירושלים יסבו פניהם כשתחרב בבל ויצאו מתוכה ברשיון כורש מלך פרס. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="6">
      <text title="רועיהם התעום."> גדוליהם התעום מעלי. </text>
      <text title="הרים שובבים."> אל ההרים אל עבודת כוכבים שבהרים, שובבום אנווייזאנ"ץ בלע"ז שובבום מלכיהם, ויונתן תרגם: הרים שובבום שלטוניא בזונון. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="7">
      <text title="ומקוה אבותיהם."> וסבור אבהתהון. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="8">
      <text title="נודו מתוך בבל."> מעתה צאו משם. </text>
      <text title="כעתודים לפני צאן."> דרך העתודים ללכת לפני העדר בראש העזים. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="9">
      <text title="וערכו לה."> ויסדרון עלה קרב. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="11">
      <text title="שוסי נחלתי."> בוזזי נחלתי. </text>
      <text title="כי תפושו."> לשון שומן. </text>
      <text title="כעגלה דשה."> הדשה בתבואה ואוכלת תמיד. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="12">
      <text title="אמכם."> כניסתכם. </text>
      <text title="אחרית גוים."> אתם הכשדים אם ראשיתכם גדול אחריתכם יהיה מדבר. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="14">
      <text title="ידו אליה."> זרקו לה אבנים כמו וידו אבן בי (איכה ג). </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="15">
      <text title="ונתנה ידה."> כאדם שאין בו כח ומושיט יד לכל מי שרואה לבקש רחמים ועזרה, וכן מצרים נתנו יד (שם ה), הושטנו יד למצרים לבקש מהם עזרה. </text>
      <text title="אשיותיה."> חוזק יסודותיה וכן ואשיא יחיטו (עזרא ד), ובלשון משנה כגון אלו החופרים לאושין וכן והתאוששו והתחזקו. </text>
      <text title="כאשר עשתה."> לעיר ה'. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="16">
      <text title="כרתו זורע."> שיצו מלכא מבבל ואחידו חרבא בעידן קטול. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="17">
      <text title="הראשון אכלו."> שהגלה י' השבטים. </text>
      <text title="עצמו."> גרמו גירם עצמותיו שגמר השיריים יהודה ובנימן, עצמו דישושא"ר בלע"ז. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="19">
      <text title="ורעה הכרמל."> לשון מרעה. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="21">
      <text title="מרתים."> שהמרתני והרגזתני. </text>
      <text title="פקוד."> שם מדינה וכן פקוד ושוע וקוע (יחזקאל כג) תרגם יונתן: שם מדינות. </text>
      <text title="ועשה ככל אשר צויתיך."> אתה כורש ביד ישעיה הנביא (מ"ה). </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="23">
      <text title="פטיש כל הארץ."> שהיה מפוצץ ומכתת את הכל. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="24">
      <text title="יקשתי לך."> לשון מוקש. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="26">
      <text title="באו לה מקץ."> מסוף העיר התחילו בה שלא תדע ותתפש פתאום. </text>
      <text title="פתחו מאבוסיה."> תרגם יונתן: אבולהא שעריה ואין לו דמיון, ומנחם חברו לשון אבוס. </text>
      <text title="סלוה."> דושו אותה. </text>
      <text title="כמו ערמים."> גרנות. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="27">
      <text title="כל פריה."> שריה, כן דרך הנביאים להמשיל השרים לפרים אבירים ולעתודים. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="29">
      <text title="השמיעו אל בבל רבים."> לשון וישמע שאול את העם (שמואל טז) הזעיקו להאסף אל בבל מורים בחצים כמו יסובו עלי רביו (איוב טז). </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="30">
      <text title="לכן."> לשון שבועה. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="34">
      <text title="הרגיע את הארץ."> כשתפול בבל יהי מרגוע והנחה לכל. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="36">
      <text title="אל הבדים."> אל הקוסמים שלה. </text>
      <text title="ונואלו."> בקסמיהם ודומה לו מפר אותות בדים (ישעיה מד) וכן תרגם יונתן: על שם שבודים ואומרים דברי כזב.  </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="37">
      <text title="הערב."> סומכוותא גרנטיא"ה בלע"ז. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="38">
      <text title="ובאימים יתהללו."> ישתטו לשון אחר פורוונטרונ"ש בלע"ז וכן תרגם יונתן: משתבחין באלהי הענקים שהיו להם. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="39">
      <text title="ציים את איים."> יערעון תמון בחתולין מיני חיות המצויין בחורבה. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="44">
      <text title="הנה כאריה."> אשר יעלה מגאון הירדן כן יבא השודד אל נוה איתן, כך תירגם יונתן: הא מלך במשרייתיה ייסק עליהון כאריה דסלק מרום ירדנא למדנו שגאון הירדן מקום אריות הוא ואף כך תרגמו יונתן ואיך תעשה בגאון הירדן לקבל חיות ברא ברום ירדנא. </text>
      <text title="כי ארגיעה."> כשאביא השעה. </text>
      <text title="מעליה."> ממעל לה. </text>
      <text title="ומי יועידני."> למלחמה. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="45">
      <text title="צעירי הצאן."> פרס צעיר לבני יפת. </text>
    </pasuk>
  </chapter>
  <chapter id="51">
    <pasuk id="1">
      <text title="לב קמי."> כשדים בא"ת ב"ש. </text>
      <text title="רוח משחית."> את רוח מלך פרס ומדי שהוא משחית, רוח טלנ"ק בלע"ז. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="2">
      <text title="וזרוה."> ונפצוה. </text>
      <text title="ויבוקקו."> וירוקנו. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="3">
      <text title="אל ידרוך הדורך."> הרי זה מקרא קצר אל אשר אני אומר שם ידרוך הדורך קשתו. </text>
      <text title="ואל יתעל בסריונו."> אל ירפא. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="5">
      <text title="כי לא אלמן."> לא שכחו מלנקום נקמתו. </text>
      <text title="כי ארצם."> של כשדים. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="6">
      <text title="נוסו."> ישראל מתוך בבל. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="7">
      <text title="כוס זהב."> היתה בבל עד הנה ביד ה', לשכר בה את כל הארץ יין החימה. </text>
      <text title="על כן יתהללו גוים."> נשתכרו ונשתטו. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="9">
      <text title="נגע אל השמים משפטה."> גבה פורענותה עד אל השמים. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="10">
      <text title="הוציא ה' את צדקותינו."> נזכרנו לפניו לזכות ובאו צדקות אבותינו לפניו. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="11">
      <text title="הברו."> לשון נקיון. </text>
      <text title="השלטים."> אשפות שהחצים נתונים בהם. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="12">
      <text title="גם זמם ה'."> זה ימים רבים. </text>
      <text title="גם עשה."> את מזימתו דרך המקרא לדבר שני גמין זה אחר זה, ועל ידי האחרון בא הראשון. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="13">
      <text title="בא קצך."> קץ שלך. </text>
      <text title="אמת בצעך."> מדת חמסך, לשון אחר: אמת בצעך מדת סופך כמו כי יבצע.  </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="14">
      <text title="בנפשו."> אינשימישימו"ש בלע"ז. </text>
      <text title="כי אם."> לשון באמת. </text>
      <text title="מלאתיך אדם."> אמליניך משריית עממין דסגיאין כזחלא. </text>
      <text title="וענו עליך הידד."> וירימון עלך בקלהון. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="17">
      <text title="נבער כל אדם."> העושה פסל לאלוה. </text>
      <text title="נסכו."> לשון מסכה. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="18">
      <text title="בעת פקודתם."> כשיפקוד הקב"ה עליהם ועל עובדיהם. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="19">
      <text title="ושבט נחלתו."> יעקב הנזכר למעלה בראש המקרא. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="20">
      <text title="מפץ אתה לי."> עד הנה העמדתיך לי למשחית ולמפץ את האומות שגזרתי עליהם גולה. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="24">
      <text title="ושלמתי לבבל."> אחרי כל זאת שאגמור נקמתי על ידו בעובדי כוכבים. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="28">
      <text title="קדשו."> זמנו. </text>
      <text title="טפסר."> לשון חיל (או לשון אדון). </text>
      <text title="סמר."> הריצייר בלע"ז כמו תסמר שערי בשרי (איוב ד).  </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="29">
      <text title="ותחול."> לשון חלחלה. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="30">
      <text title="נשתה."> קפצה, כמו גיד הנשה (בראשית לג) שנשה ממקומו. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="33">
      <text title="כגורן עת הדריכה."> הרי היא עתה מלאה כגורן בעת שדשו תבואתה שהיא מלאה חטין. </text>
      <text title="עוד מעט."> ותתרוקן ותדמה לגורן בעת תחלת הקציר שהיא ריקנית. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="35">
      <text title="חמסי שארי."> צעקת חמסי ומזונתי אשר אכלו שארי. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="38">
      <text title="נערו."> לשון חמור נוער. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="39">
      <text title="בחומם אשית את משתיהם."> אכוין שיהו משתיהן בעת החום כדי שישתכרו. </text>
      <text title="למען יעלוזו וישנו."> וירדמו. </text>
      <text title="שנת עולם."> שנת עולמית וכן עלתה שם מתוך משתה ושכרות נחרבו ונהרגו ונלכדה העיר, כמו שנאמר (בדניאל ה) בלשאצר אמר בטעם חמרא וגו' (שם) אשתי חמרא וגו' (שם) ביה בליליא קטיל בלשאצר מלכא וג' (שם) ודריוש מדאה קביל מלכותא. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="40">
      <text title="ככרים."> כבשים, (ויונתן תרגם:) כתורין. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="41">
      <text title="ששך."> בבל בא"ת ב"ש. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="42">
      <text title="עלה על בבל הים."> חיל גדול כמו הים. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="44">
      <text title="על בל."> על עבודת כוכבים של בבל. </text>
      <text title="את בלעו."> שהושפלו כל יושב הארץ תחתיו. </text>
      <text title="ולא ינהרו."> ולא יאספו וכן ונהרו אליו כל הגוים (ישעיה ב) כמימי נהרות כולם ההולכים אל הים. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="46">
      <text title="בשמועה הנשמעת בארץ."> השמועה הזאת של בלשצר שנהרג. </text>
      <text title="ובא בשנה השמועה."> באותה שנה עצמה תבוא השמועה שחרבה בבל מאליה מן השמים, שנאמר (שם יג) והיתה בבל צבי ממלכות תפארת גאון כשדים כמהפכת אלהים את סדום ואת עמורה. </text>
      <text title=" ואחריו בשנה."> השניה. </text>
      <text title="השמועה."> הטובה לכם, כה אמר כורש מלך פרס (עזרא א) מי בכם מכל עמו. </text>
      <text title="ומושל על מושל."> דריוש המדי מלך שנה אחת ובשנה השנייה כורש הפרסי. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="49">
      <text title="גם בבל."> היתה לנפול בה חללי ישראל. </text>
      <text title="גם לבבל."> יפלו חללי כל ארצה. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="50">
      <text title="פליטים מחרב."> ישראל שגלו לתוכה שפלטו מחרב נבוזראדן. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="51">
      <text title="כי שמענו חרפה."> שהיו כשדים אומרים ומחרפים אותנו לאמר יד אלהינו רמה שהחרבנו את ביתו. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="52">
      <text title="יאנק חלל."> יצעק חלל כשהורגים את האדם בחץ או ברומח והוא גונח כשמוציא הרומח הוא האנקה. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="53">
      <text title="וכי תבצר."> לשון מבצר חוזק. </text>
      <text title="מאתי יבואו שודדים לה."> מאתי מן השמים הגבוהים ממנה יבואו לה השודדים. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="55">
      <text title="נתן שאון קולם."> נשמע קול צעקתם. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="58">
      <text title="תתערער."> לשון חפירה לשון ערו ערו עד היסוד (תהלים קלז). </text>
      <text title="בדי ריק."> בהרבה ריק שיבא עליהם. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="59">
      <text title="שר מנוחה."> רב תקרובתא על ידו היו רואים את פני המלך המביאים לו תשורה. </text>
    </pasuk>
  </chapter>
  <chapter id="52">
    <pasuk id="3">
      <text title="כי על אף ה' היתה."> היא גרמה לו מרד צדקיהו במלך בבל שהוא תחלת החורבן.  </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="4">
      <text title="דיק."> כרכום. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="7">
      <text title="יברחו."> כמו ברחו. </text>
      <text title="דרך שער בין החומותים."> מערה היתה לו מביתו עד ערבות יריחו וכבר פירשתיה בס' הזה (לא). </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="9">
      <text title="רבלתה."> היא אנטוכיא. </text>
      <text title="וידבר אתו משפטים."> על שעבר על השבועה. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="10">
      <text title="את כל שרי יהודה."> סנהדרין שאמר להם אתם התרתם לו את שבועתו וחטא היה בעיני האלהים להתיר השבועה. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="11">
      <text title="בית הפקדות."> בבית האסירין. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="13">
      <text title="בית הגדול."> בתי כנסיות שמגדלין בהם תפלה, ויש אומרים בתי מדרשות שמגדלין בהם את התורה, מחלוקת האמוראים היא. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="15">
      <text title="יתר האמון."> כמו ההמון. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="16">
      <text title="וליוגבים."> חופרין בארץ רבותינו אמרו צדי חלזון. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="17">
      <text title="ואת המכונות."> של כיורות. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="18">
      <text title="המזמרות."> הם כלי זמר. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="19">
      <text title="ואת הספים."> תרגם יונתן: קוליא ולא ידעתי אם ממיני כלי זמר הוא, ואומר אני שהן אגנות לקבל דם כמו בדם אשר בסף (שמות יג). ויש מפרשים הסיפים לשון כדים לפי תרגום של יונתן שתרגם קוליא כי כן תרגם אונקלוס וכדה על שכמה (בראשית כז) וקולתה על כתפהא, ולשון זה נראה שהסיפים אינם ממין כלי זמר אלא הם כדים. ומזמרות הם כלי זמר. </text>
      <text title="המחתות."> שחותין בהם גחלים מעל המזבח. </text>
      <text title="המנקיות."> סניפי הזהב שבהם מעמידין לחם הפנים כמו ששנינו במנחות. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="20">
      <text title="אשר תחת המכונות."> לא ידעתי היאך שהרי תחת הים היו, ודומה לי שאין זה אלא כמו אצל המכונות. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="21">
      <text title="יסובנו."> יקיפנו עוגל היקפו. </text>
      <text title="ועביו ארבע אצבעות."> סביב חללו. </text>
      <text title="נבוב."> חלול. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="22">
      <text title="ושבכה ורמונים על הכותרת."> עשויה כשתי אגנות אחת כדרכה כפוייה על פי התחתונה והעליונה קרויה שבכה קויפ"א בלע"ז ורמונים תחובים היו בשרשרות והשרשרת שני ראשיה קשורין יחד ונתונה על השבכה מלמעלה, מקום שהשבכה קצרה מלמעלה והיא יורדת עד מקום דבק השבכה והכותרת שהוא הבטן הרחב שבכותרת ושם עומדת, והרימונים מכסים את מקום הדבק שתי פיות האגנות המדובקים יחד. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="23">
      <text title="תשעים וששה רוחה."> ובסוף המקרא הוא אומר כל הרימונים מאה על השבכה ובספר (מלכ"א ז) הוא אומר והרמונים מאתים טורים ארבע מאות לשתי השבכות, אמור מעתה ארבע מאות היו לשתי השבכות על שני העמודים שני טורים לכל שבכה והטור מאה הוא שאמר כאן כל הרימונים מאה על השבכה לטור האחד ומאתים לשני הטורים, הוא שאמר שם הרימונים מאתים טורים סביב מאתים לשני טורים סביב לעמוד האחד, וכן לשני הרי ארבע מאות והעמודים העמידם שלמה באולם סמוך לכותל ההיכל והכותל מכסה ד' רמונים מכל טור שאין נראים מבחוץ, הוא שאמר כאן ויהיו הרימונים תשעים וששה רוחה. </text>
      <text title=" רוחה."> כמו לרוח כל תיבה שצריכה למ"ד בתחילתה הטיל לה ה"א בסופה ולכך הטעם מלמעלה תחת הרי"ש כלומר תשעים וששה מהם נראים לרוחות העמוד זו למדתי בפרק שלשים ושתים מדות שאמר ר"א בנו של רבי יוסי הגלילי. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="24">
      <text title="כהן המשנה."> סגן הכהנים הממונה תחת כהן גדול לשמש תחתיו אם יארע בו פסול. </text>
      <text title="שומרי הסף."> אמרכלין שמפתחות העזרה מסורות להן. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="25">
      <text title="ושבעה אנשים מרואי פני המלך."> ובספר (מלכים ב כה) אמר וחמשה אנשים השנים חשובים ולא חשובים כ"כ. </text>
      <text title="המצביא את עם הארץ."> יודע מנין של כל עיר ועיר כמה אנשים מוציאה לצבא. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="28">
      <text title="בשנת שבע."> הוא גלות יכניה ובספר מלכים אמר בשנת שמונה הא כיצד? שנת שמונה שמלך נבוכדנצר היא שנת ז' שכבש את יהויקים לעבד, דאמר מר שנה ראשונה כבש נינוה שניה עלה וכבש יהויקים. </text>
      <text title=" יהודים שלשת אלפים."> ומשאר שבטים שבעת אלפים הרי י' אלפים, הכתוב הזה שפירש יהודים שלש אלפים הכריע בין שני מקראות שבסוף ספר מלכים פרק נב, אחד אומר י' אלפים (שם ב כד) ואחד אומר שבעת אלפים (שם כה), בא זה ופירש יהודים שלשת אלפים ומשאר שבטים שבעת אלפים הרי י' אלפים. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="29">
      <text title="בשנת שמנה עשרה."> היא גלות צדקיהו, ולמעלה הוא אומר (כאן) שנת תשע עשרה למלך נבוכדנצר, תשע עשרה שמלך י"ח שכבש את יהויקים. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="30">
      <text title="בשנת שלש ועשרים."> ניתנה צור בידו ושטף יהודה שבסביבות עמון ומואב, שבע מאות וארבעים וחמשה כך מפורש בסדר עולם. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="31">
      <text title="בעשרים וחמשה לחדש."> ובמקום אחר הוא אומר בעשרים ושבעה לחדש בעשרים וה' לחדש מת שטנו נבוכדנאצר ובעשרים וששה נקבר והוציאו אויל מרודך מקברו, ובכ"ז מלך ונשא את ראש יהויכין. </text>
      <text title="נשא."> נשאו וגדלו, לישנא אחרינא מנאו עם שאר המלכים, כמו שא את ראש בני ישראל. </text>
    </pasuk>
    <pasuk id="34">
      <text title="וארוחתו."> נוטל פרס מבית המלך לכל צרכיו. </text>
    </pasuk>
  </chapter>
</book>